No. 1735 [cf. Nos. 279, 1736]

大方廣佛華嚴經疏卷第一(并序)

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

往復無際。動靜一源。含眾妙而有餘。超言思而逈出者。其唯法界歟。剖裂玄微。昭廓心境。窮理盡性。徹果該因。汪洋冲融。廣大悉備者。其唯大方廣佛華嚴經焉。故我世尊十身初滿。正覺始成。乘願行以彌綸。混虛空為體性。富有萬德。蕩無纖塵。湛智海之澄波。虛含萬象。皦性空之滿月。頓落百川。不起樹王。羅七處於法界。無違後際。暢九會於初成。盡宏廓之幽宗。被難思之海會。圓音落落。該十剎而頓周。主伴重重。極十方而齊唱。雖空空絕跡。而義天之星象燦然。湛湛亡言。而教海之波爛浩澣。若乃千門潛注。與眾典為洪源。萬德交歸。攝群經為眷屬。其為旨也。冥真體於萬化之域。顯德相於重玄之門。用繁興以恒如。智周鑑而常靜。真妄交徹。即凡心而見佛心。事理雙修。依本智而求佛智。理隨事變。則一多緣起之無邊。事得理融。則千差涉入而無礙。故得十身歷然而相作。六位不亂而更收。廣大即入於無間。塵毛包納而無外。炳然齊現。猶彼芥瓶。具足同時。方之海滴。一多無礙。等虛室之千燈。隱顯俱成。似秋空之片月。重重交映。若帝網之垂珠。念念圓融。類夕夢之經世。法門重疊。若雲起長空。萬行芬披。比華開錦上。若夫高不可仰。則積行菩薩曝腮鱗於龍門。深不可闚。則上德聲聞杜視聽於嘉會。見聞為種。八難超十地之階。解行在躬。一生圓曠劫之果。師子奮迅。眾海頓證於林中。象王迴旋。六千道成於言下。啟明東廟。智滿不異於初心。寄位南求。因圓不逾於毛孔。剖微塵之經卷。則念念果成。盡眾生之願門。則塵塵行滿。真可謂常恒之妙說。通方之洪規。稱性之極談。一乘之要軌也。尋斯玄旨。却覽餘經。其猶杲日麗天。奪眾景之耀。須彌橫海。落群峯之高。是以菩薩搜祕於龍宮。大賢闡揚於東夏。顧惟正法之代。尚匿清輝。幸哉像季之時。偶斯玄化。況逢。

聖主。得在靈山。竭思幽宗。豈無慶躍。題稱大方廣佛華嚴經者。即無盡修多羅之總名。世主妙嚴品第一者。即眾篇義類之別目。大以曠兼無際。方以正法自持。廣則稱體而周。佛謂覺斯玄妙。華喻功德萬行。嚴謂飾法成人。經乃注無竭之涌泉。貫玄凝之妙義。攝無邊之海會。作終古之常規。佛及諸王。並稱世主。法門依正。俱曰妙嚴。分義類以彰品名。冠群篇而稱第一。斯經有三十九品。此品建初。故云大方廣佛華嚴經。

世主妙嚴品第一

歸命十方極三際　塵剎圓明調御師

法界功德大悲雲　毘盧遮那大智海

所住甚深真法性　所流圓滿修多羅

一一塵方佛會中　普賢文殊諸大士

我今欲以一毛智　測量無邊法界空

願承三寶同體慈　句句冥符諸佛意

俾令法眼常無缺　盡眾生界如普賢

迴茲勝善洽群生　速證菩提常樂果

將釋經義。總啟十門。一教起因緣。二藏教所攝。三義理分齊。四教所被機。五教體淺深。六宗趣通局。七部類品會。八傳譯感通。九總釋經題。十別解文義。

初因緣者。夫聖人設教必有由致。若須彌巨海大因方為傾搖。今搖如來融金之德山。動深廣之智海。非小緣矣。故下經。云非以一緣非以一事。如來出現而得成就。出現本為大華嚴故。先因後緣各開十義。以顯無盡因。十義者。一法應爾故。二酬宿因故。三順機感故。四為教本故。五顯果德故。六彰地位故。七說勝行故。八示真法故。九開因性故。十利今後故。言法爾者。夫王道坦坦千古同規。一乘玄門諸佛齊證。故一切佛。法爾皆於無盡世界。常轉如是無盡法輪。令諸眾生反本還源。窮未來際。無有休息。故不思議品中明。一切諸佛能於一身化現不可說不可說佛剎微塵數頭。一一頭化爾所舌。一一舌出爾所音聲。乃至文字句義。一一充滿一切法界無有窮盡。斯則處以毛端橫該法界。時以剎那豎窮劫海。處則頓起時則常起。不待別因。但隨見聞說。有初成九會之別。諸慈悲者。於無盡中略此流傳。令尋於此見無邊法。如觀牖隙見無際空。而此時處即同無盡。以一處即一切處。一時即一切時故。二酬宿因者。何以法爾如是轉耶。宿因深故。夫根深則果茂。源遠則流長。宿因既深教起亦大。深大云何。我佛世尊。創躡玄蹤棲神妙寂。悲智雙運行願齊周。是以妄想弗翦而廓徹性空。靈鑑匪磨而頓朗萬法。乃以無障礙解脫闡斯沙門。宿因雖多略有二種。一者大願力故。現相品云。毘盧遮那佛願力周法界一切國土中。恒轉無上輪。兜率偈云如來不出世。亦無有涅槃。以本大願力。示現自在法。諸會佛加皆言願力。及餘諸文成證非一。二者昔行力故。謂無量劫依願起行。行成得果方能頓演。故主山神偈云。往修勝行無有邊。今獲神通亦無量。法門廣闢如塵數。悉使眾生深悟喜。三順機感者。謂昔因法爾雖能常遍。約可流傳皆由機感。離機說法無所用故。其猶上有白月下資澄潭。潭清影現。機感應生。故兜率偈云。見佛亦復然。必假眾善業。十方諸佛告功德林。言及諸菩薩眾善根力故。解脫月云。此眾無諸垢志解悉明潔等。皆是機感。廣顯機感。如第四教所被機中。然此機感通於現未。諸會當機即是現在。今之聞者。是未來機。四為教本者。謂非海無以潛流。非本無以垂末。將欲逐機漸施末教。先示本法頓演此經。然亦有二。一為開漸之本。出現品云。如日初出先照高山故。二為攝末之本。如日沒時還照高山故。無不從此法界流。無不還歸此法界故。法華亦云。始見我身。聞我所說。即皆信受。入如來慧。此漸本也。次云除先修習學小乘者。即開漸也。又云。我今亦令得聞是經入於佛慧。即攝末歸本也。斯則法華亦指此經以為本矣。五顯果德者。謂此本法中顯佛勝德。令諸菩薩信向證故。不識寶玉不得其用。不知此德安能仰求。然果德有二。一依果。謂華藏世界海等。二正果。如來十身等。此二無礙以為佛德。然依正無礙通有六句。一依內現依。如塵中剎海。二正內現正。如毛孔現佛。三正內現依。四依內現正。五依內現依正六正內現正依。其文非一。又有四句。一或唯依。佛即剎故。二或唯正。剎即佛故。三俱。四泯。思之可知。隨舉一門則攝一切。並如下說。六彰地位者。為顯菩薩修行佛因。一道至果有階差故。夫聖人之大寶曰位。若無此位行無成故。此亦二種。一行布門。立位差別故。二圓融門。一位即攝一切位故。一一位滿即至佛故。初地云。一地之中。具攝一切諸地功德。信該果海。初發心時便成正覺等。然此二無礙。以行布是教相施設。圓融是理性德用。相是即性之相。故行布不礙圓融。性是即相之性。故圓融不礙行布。圓融不礙行布。故一為無量。行布不礙圓融。故無量為一。無量為一。故融通隱隱。一為無量故涉入重重。故世親以六相圓融。上下之文非一。七說勝行者。欲登妙位非行不階。故君子不患無位。患己不立。行亦二種。一頓成諸行。一行一切行。故十住品云。一即是多多即一等。普賢行品說。一斷一切斷等故。二遍成諸行。此即行布。謂自大菩提心體相功德。乃至等覺中行。此二無礙例如位說。八示真法者。欲成行位須解法理。不體理事行亦非真。故兜率偈云。不了真實法。諸佛故興世。此亦二種。一顯事理無礙法。二顯事事無礙法。並如義分齊說。九開因性者。謂上因果理事。皆由眾生性有。若性非金玉雖琢不成寶器。良以眾生包性德而為體。依智海以為源。但相變體殊。情生智隔。今令知心合體達本情亡。故談斯經以為顯示。亦有二種。一以言顯示令其知有。二使其修行悟入顯現。如下破塵出經卷等。亦如法華云。唯以一大事因緣故出現於世。所謂開示悟入佛之知見。眾生等有故言唯一。十利今後者。既等有其分。故廣利無邊。此亦二種。一利今。即佛在當機。二利後。即今之見聞。發心品云。我等諸佛護持此法。令未來世一切菩薩未曾聞者。皆悉得聞。此益復二。一令得見聞為堅種。故出現品云。如人食少金剛終竟不消等。二令起行成證入故出現。又云。設有菩薩。無量百千億那由他劫。行六波羅蜜。修習種種菩提分法。若未聞此如來不思議大威德法門。或時聞已。不信不解不順不入。不得名為真實菩薩。以不能生如來家故。若聞此法信解隨順悟入。當知此人生如來家。乃至深入如來無量境界。良以有作之修。多劫終成敗壞。無心體極一念便契佛家。賢首品云。十剎塵數如來所。悉皆承事盡一劫。若於此品能誦持。其福最勝過於彼等。又此利益別對前九成十種益。謂一聞法爾。則知常遍成見聞益。二聞本行。願學佛發興。成發心益。三聞機感。知法由善起。成造修益。四聞為本。知其義圓。成頓得益。五聞果德。則信樂願齊。成滅障益。六聞位。期心證入。成攝位益。七聞行。發意修行。成起行益。八聞法。決須解了。成稱性益。九聞因。知一切皆同。成轉利益。十總具前九成速證益。故前九因皆為今益。亦可前一一門皆成十益。可以意得。因上十義故此教興。發心品中有十所因。彼云。以佛神力故。世尊本願力故等。因緣相參。對會因緣。可以意得。二明說經緣者。一切經首說時方人等。皆是緣起。今有十緣。一依時。二依處。三依主。四依三昧。五依現相。六依說者。七依聽者。八依德本。九依請者。十依加者。今初依時。夫心冥至道則混一古今。法界無生。本亡時分。下經偈云。諸佛得菩提。實不計於日。況無涯之說。念劫圓融哉。今以無時之時。略顯十重時別。初唯一念。二盡七日。三遍三際。四攝同類劫。五收異類劫。六以念攝劫。七劫念重收。八異類界時。九彼此相入。十以本收末。謂以非劫為劫故。於前十時。恒演此經。又此十種隨一圓收。依此說時則無終始。亦隨見聞說初成等。如前法爾中辯。若依此時則逈異餘教。而餘教時不出於此。或說三七六七等。隨見聞故。廣如旨歸。第二依處者。夫智窮真際能所兩亡。假說依真而非國土。況剎塵即入染淨參融。圓滿教之普周。難以分其處別。然真非事外。不壞所依。以上無時之時遍非處之處。然有言。此經在穢土說。居摩竭等故。有云。處淨土說。在華藏故。有云。如實義者。二種身土無定異處。即於一處見聞異故。上之三義。後一近宗。然說此經處。淨穢無礙通局交徹。各二四句。初淨穢中。謂或唯染或唯淨。如前二義。或俱華藏內娑婆故。或泯染淨相。盡同一法界故。又或唯染。摩竭等覆淨相故。或唯淨。其地金剛染相盡故。或俱。隱顯無礙故。或俱非。各相形奪二相盡故。次明通局交徹二四句者。謂或局。此一界故。或通。該十方故。或俱。即此即遍故。或泯。二相盡故。又或局。此界攝一切故。或通。此入一切故。或俱。即攝即入故。或泯。形奪相盡故。又以一塵例剎。亦有四句可知。若從陿至寬。略顯十處。初此閻浮七處九會而周法界。如升須彌品。二周百億同類一界。亦遍法界。如光明覺品。三遍異類樹形等剎。四遍剎種。五遍華藏。六遍餘剎海若種若剎。七遍前六類剎塵。皆有同異類剎。八盡虛空界。容一一毛端之處。各有無邊剎海。九猶帝網。十餘佛同。然上十類一一各遍法界。而前九正是遮那說法之處。然說十住等處。雖復各遍法界乃至塵毛。為門不同。亦無雜亂。若約十住與十行等。全位相攝。則彼此互無。各遍法界。若約諸位相資。則此彼互有。同遍法界。一一品會準此知之。十餘佛同者。此佛既爾餘佛亦然。故諸會結通皆云。我等諸佛亦如是說。然主主不相見。伴伴不相見。主伴伴主則互相見。若互不相見。即各遍法界。互相見故。同遍法界。亦無雜亂。亦無障礙。又上十處共為緣起舉一全收。以一一處稱法性故。而隨前一一時皆遍此諸處。又隨一一處皆具前時。頓說此經。此猶約器世間說。若約智正覺及眾生世間。即一一佛身支節毛孔。皆攝無盡重重之剎。普賢眾生一一皆爾。並是遮那說經之處。第三依主者。夫真身寥廓。與法界合其體。包羅無外。與萬化齊其用。窮源莫二執跡多端。一身多身經論異說。今說此經。佛為真為應為一為多。若言真者。何名釋迦。居娑婆界人天同見。若云應者。那言遮那。處蓮華藏大菩薩見。見佛法身。若云一者。何以多處別現。若云異者。何以復言而不分身。故說此經佛並非前說。即是法界無盡身雲。真應相融一多無礙。即盧遮那是釋迦故。常在此處。即他處故。遠在他方恒住此故。身不分異。亦非一故。同時異處。一身圓滿。皆全現故。一切菩薩不能思故。今先明十身。後彰無礙。言十身者。自有二義。一約融三世間為十者。一眾生身。二國土身。三業報身。四聲聞身。五緣覺身。六菩薩身。七如來身。八智身。九法身。十虛空身。二就佛上自有十身。一菩提身。二願身。三化身。四力持身。五相好莊嚴身。六威勢身。七意生身。八福德身。九法身。十智身。廣顯其相如第八地。及離世間品辯。言無礙者。略有十義。一用周無礙。謂於上念劫剎塵等處。遮那佛現法界身雲。業用無邊悉周遍故。經云。如於此處見佛坐。一切塵中亦如是等。其文非一。二相遍無礙。謂於上差別用中。各攝一切業用故。三寂用無礙。無私成故。四依起無礙。無心頓現。海印力故。五真應無礙。應即同法一味平等故。六分圓無礙。一一身分即具全身故。七因果無礙。不礙現因故。八依正無礙。不礙現依故。九潛入無礙。入眾生界。如如來藏。雖作眾生不失自性故。故出現品云。佛智潛入眾生心。又云。眾生心中有佛。成正覺等。又亦攝一切眾生。在一毛孔善化。天王云。汝應觀佛。一毛孔。一切眾生悉在中等。十圓通無礙。謂此佛身即理即事。即一即多。即依即正。即人即法。即此即彼。即情即非情。即深即廣。即因即果。即三身即十身。同一無礙法界身雲。以此身雲。遍前時處。常說華嚴。是知或說報身在色究竟。約攝報說。或說報身在餘淨土。約引攝說。或說舍那坐千葉華。攝二地說。或說登地方見。約勝機說。或分三異。從體相用說。俱非此經真實之義。設分三十不同。亦權實對說。若不融前義。亦失經宗。第四依三昧者。夫動靜。唯物聖豈然。乎。示軌後徒。明將有說。必須靜鑑前理。受諸佛加。從定起而發言。言必真當。言必真當故。受者之心。自然篤矣。故於諸會。多明入定。為說經緣。有不入者。至文當說。其所入定。皆盡法源。業用難思。第五依現相者。謂法性寂寥。雖無諸相。無相之相。不礙繁興。起教多端。相非一準。或放光動剎。或華雨香雲。皆為發起。故諸會之內。將欲說法。多先放光。通表智光。以被物故。然有二種。一不壞次第光。隨位增微故。二圓通無礙光。隨一一光。皆結通故。隨處放異。總有十光。各有所表。至文當知。其動地等。多在說後。則但是慶聞。如十地中。雖是慶前。義兼起後。則是教緣。第六依說人者。法無廢興。弘之由人。下文云。佛法無人說。雖慧莫能了。今此能說。通三世間。開即為五。謂佛菩薩聲聞眾生及器。更開為十。謂加三世。微塵。毛孔。器及有情。各有分圓故。毛孔微塵即是分說。此上諸說。通三世故。故普賢行品云。佛說眾生說。及以國土說。三世如是說等。廣則無量。法界品中類非一故。如僧祇隨好。即是佛說。餘會多菩薩說。法界品初有聲聞說。諸善友等多菩薩說。亦名眾生說。菩提樹等即器界說。至文當知。其能說人用法不同。或用音聲。或用妙色等。如教體中辯。第七依聽人者。子期云。喪百牙輟絃若無聽者。終無有說。即下諸眾略有十類。至文當明。除當機眾。餘皆是緣。第八依德本者。川有珠而不枯。山有玉而增潤。內無德本。外豈能談。然唯約說者。前人此法故。略有二類。一者智慧最為首故。十方諸佛。告金剛幢言。及由汝智慧清淨故。告金剛藏言。亦是汝勝智力故。二者餘行願力。十方諸佛。告普賢言。亦以汝修一切諸行願力故。十方諸佛。告法慧言。及汝所修諸善根力。令汝入是三昧。而演說法。若感者善根。若化主行願。皆屬說因。第九依請人者。若約慈悲深厚。亦有無問自談。若約敬法重人。要須誠請後說。初心識昧。未解諮求。上智慈悲。騰疑啟請。然有二類。一者言請。二者念請。諸會有無現相品當辯。第十依能加者。夫聖無常應。應于克誠。心冥至極。故得佛加。然若佛自說則不俟加。如第九會。因人有說。要假上加。其第八會。行依法修。不異前故。略無有加。二七不入定。故無有加。餘皆具有。所以加者。欲顯諸佛同加即同說故。一說一切說故。亦顯果海無言因相可說故。若爾僧祇隨好應非一切。表微細難知故。超出因果故。然施設不同。不應一準。加有二種。一者顯加。具於三業。二者冥加。但與智令說。普光法界。無顯有冥。餘皆具二。顯必有冥故。餘至下明。教起因緣竟。第二藏教所攝中二。先藏攝後教攝。前中亦二。先藏後攝。今初。藏謂三藏二藏。通稱藏者。以含攝故。世親攝論第一。莊嚴論第四。皆云彼三及二。云何名藏。答云。由攝故。謂攝一切所應知義。攝即包含。言三藏者。一修多羅藏。二毘柰耶藏。三阿毘達磨藏。初中先辯名。後顯相。今初。亦名修妬路。亦名素怛纜。此皆梵音楚夏。古譯為契經。智論之中。名為經藏。契謂契理。契機。經謂貫穿攝化。即契理合機之經。依主受名。契經即藏。持業釋也。復云。正翻名線。線能貫華。經能持緯。此方不貴線稱。故存於經。有云。案五印度。呼線席經井索。聖教。皆曰修多羅。則經正是敵對。斥於古德。經非敵對。今更詳之。若一名四實。皆為敵對。則古如所破。若兼順義。經自屬於席經。敵對應名聖教。故梁攝論。譯為聖教。彼論云。有阿毘達磨。非是聖教。為成聖教故。加修多羅名。古德見此儒墨皆稱為經。遂借彼席經。以目聖教。則雙含二義。俱順兩方。借義助名。更加契字。揀異席經。甚為允當。二顯相者。西域四名。所目雖殊。意義相似。故同稱修多羅。而聖教多含具上三義。故雜心云。經有五義。一曰涌泉。二曰出生。三曰顯示。四曰繩墨。五曰結鬘。涌泉則注而無竭。出生則展轉滋多。義同井索。有汲引故。顯示正是聖教。顯事理故。繩墨則揩定正邪。亦是繩之為經。能持於緯。同席經義。結鬘同線。線能貫華。結成鬘故。總上五義。不出貫攝。故佛地論第一云。能貫能攝故名為經。以佛聖教貫穿攝持所應說義所化生故。此或貫攝通所說所化。或貫穿法相。攝持所化。又世親攝論釋貫穿云。謂能貫穿依故相故法故義故。依者謂於是處由此為此而有所說。相者謂世俗諦相勝義諦相。法者謂蘊界處。緣起諦食靜慮無量無色解脫勝處遍處菩提分無礙解無諍等。義者隨順密意說等。瑜伽二十五。顯揚二十。大同此說。餘義至十二分中當明。第二毘柰耶藏。初名。後相。前中亦名毘尼。梵言之略耳。此翻為調伏。謂調練三業。制伏過非。調練通於止作。制伏唯明止惡。就所詮之行彰名。即調伏之藏。或能詮藏。有調伏之能。即有財釋。契經藏中類有此釋。毘尼或翻為滅。滅有三義。一滅業非。二滅煩惱。三得滅果。或名尸羅。具云翅怛羅。此云清涼。離熱惱因。得清涼果故。亦名波羅提木叉。此云別解脫。此就因得名。然有二義。一揀異定道。名之為別。二三業七支各各防非故名為別。亦翻為隨順解脫。此據果立。隨順有為無為二種解脫果故。亦名性善。如十誦律。亦名守信。如昔所受實能持故。後顯相者。前名之中已含止作。即毘尼相。若別說者。世親攝論云。毘柰耶有四義。謂犯罪故。等起故。還淨故。出離故。廣如彼論。第三阿毘達磨藏。阿毘名對。達磨云法。法有二種。一勝義法。謂即涅槃。是善是常故。名為勝。二法相法。通四聖諦。相者性也。狀也。二俱名相。法既有二對亦二義。一者對向。謂向前涅槃。二者對觀。觀前四諦。其能對者皆無漏淨慧。及相應心所等。由對果對境。分二對名故。慧但是對而非是法。非所對故。言對法者。法之對故。故對法藏。特名慧論。舊譯為無比法。以詮慧勝故。世親攝論云。阿毘達磨有四義。謂對故。數故。伏故。通故。對義同前。數者於一一法。數數宣說。訓釋言辭。自共相等無量差別故。伏者由此具足論處所等能勝伏他論故。通者此能通釋素怛纜義故。亦名優婆提含。此云論義。亦名磨怛理迦。此云本母。謂以教與義為本為母。亦云依藏。生解。藏為解母。本即是母。亦名摩夷。此云行母。依藏成行故。行之母故。然此三藏。約其所詮。略有二門。一者剋性則經詮三學。戒唯戒心二學。論唯慧學。如攝論說。二約兼正則三藏之中經正詮定。毘尼詮戒。論詮於慧。兼各通三。第二明二藏者。一聲聞藏。二菩薩藏。即由前三藏。詮示聲聞理行果。故名聲聞藏。詮示菩薩理行果。故名菩薩藏。故莊嚴論第四云。此三藏由上下乘差別故。復為聲聞藏及菩薩藏。攝大乘同此。此就二乘理果同故。合之。若約教行別故。即開三乘以為三藏。如普超等經。又由緣覺多不藉教。出無佛世。佛在世時攝屬聲聞故。但分為二。即是大小半滿不同。第二明所攝者。此經三藏之中。正唯修多羅攝。兼詮餘二。十藏等品廣顯戒故。問明等品顯論義故。若就修多羅中以義揀教。則唯十藏攝。具足主伴顯無盡故。教義融故。二藏之中唯菩薩藏。若分權實。但菩薩藏一分所攝。權不攝故。若約此攝。乃至聲聞。亦此經攝。此能包含。無量乘故。揀於權實。至下立教中明。已辯藏攝。第二明教攝者。教有二種。一者通相。十二分教。亦分大小。至下十藏品辯。二者諸宗立教不同。今當略釋。夫教海沖深。法雲彌漫。智光無際。妙辯叵窮。以無言之言。詮言絕之理。以無變之變。應無窮之機。極位所承。凡情難挹。今乘理教之力。略啟四門。一大意合離。二今古違順。三分宗立教。四總相會通。今初。且西域東夏弘闡之流。於一代聖言。或開宗分教。或直釋經文。以皆含得失故耳。且不分之。意略有五焉。一則理本一味。殊塗同歸故。不可分也。二一音普應。一雨普滋故。三原聖本意。為一事故。四隨一一文。眾解不同故。五多種說法。成枝流故。以斯五義。故不可分。分之乃令情構異端。是非競作。故以不分。為得。其分教者。亦有多義。一理雖一味詮有淺深。故須分之使知權實。二約佛雖則一音。就機差而教別。三本意未申。隨他意語而有異故。四言有通別。就顯說故。五雖分權實。須善會佛意。有開顯故。又王之密語。所為別故。不識權實。以深為淺。失於大利。以淺為深。虛其功故。莊嚴聖教令深廣故。諸聖教中。自有分故。諸大菩薩亦開教故。以斯多義。開則得多而失少。合則得少而失多。但能虛己求宗。不可分而分之。亦何爽於大旨。故今分之。第二古今違順。曲分為二。先敘此方。後明西域。今初。諸釋雖眾。略敘數家。勒為五門。一立一音教。謂如來一代之教。不離一音。然有二師。一後魏菩提流支云。如來一音同時報萬。大小並陳。二姚秦羅什法師云。佛一圓音平等無二。無思普應。機聞自殊。非謂言音本陳大小。故維摩經云。佛以一音演說法。眾生各各隨所解。上之二師。初則佛音具異。後則異自在機。各得圓音一義。然並為教本。不分之意耳。第二立二種教。自有四家。一西秦曇牟讖三藏。立半滿教。即聲聞藏。為半字教。菩薩藏。為滿字教。隋遠法師。亦同此立。斯則文據涅槃。蓋是對小顯大。通相之意。未於大中顯有權實。亦含半滿。二隋遠法師。立漸頓二教。謂約漸悟機。大由小起。所設具有三乘。故名為漸。若約頓機。直往於大。不由於小。名之為頓。此雖約機。說有漸頓。而所說法不出半滿。三唐初印法師。亦立二教。一屈曲教。謂釋迦經。以逐機性隨計破著故。如涅槃等。二平道教。謂舍那經。以逐法性自在說故。如華嚴經。又此二教略有四異。一主異。謂釋迦化身。與盧舍那十身異故。二處異。謂娑婆界木樹草座。與華藏界中寶樹寶座等異故。三眾異。謂為聲聞及菩薩說。與唯菩薩及極位同說異故。四說異。謂局處之說。與該通十方之說異故。此約化儀以判。然華嚴雖有隨諸眾生各別調伏。皆是稱性善巧。一時頓演。涅槃等雖說一極。或對權顯實。或會異歸同。一切如來。或說不說。故云屈曲。約釋迦為主。則未顯十身。十身為主。必具釋迦。娑婆之處。未融華藏。華藏之處。必融娑婆。略云四異。異實有多。誠如所判。但以屈曲之內。未顯法之權實耳。四齊朝隱士劉虬。亦立漸頓二教。謂華嚴經名為頓教。餘皆名漸。始自鹿苑。終於雙林。從小之大故。然此經。如日初出先照高山。即是頓義。慈龍降雨。以證漸義。於理可然。漸約五時。次下當辯。第三立三種教。亦有三家。一南中諸師。同立三教。謂於前漸頓。加不定教。由漸中。先小後大。而央掘經六年之內即說。為遮此難故立不定。謂別有一經。雖非頓攝。而明佛性常住。即勝鬘金光明等。是為偏方不定教也。漸中開合。諸師不同。或但分為二。即是半滿。或分為三。即武丘山岌法師。謂十二年前。見有得道。名有相教。十二年後。齊至法華。見空得道。名無相教。最後雙照。一切眾生佛性。闡提作佛。名常住教。此與唐三藏三時之教。大同。至敘西域中說。真諦三藏。依金光明。立轉照持三輪之教。亦大同此。而時節小異。謂七年前說四諦。名轉法輪。七年後說般若具轉照二輪。以空照有故。三十年後具轉照持。以雙照空有持前二故。或分為四。即宋朝岌法師。謂於前三時。無相之後。常住之前。指法華經。為同歸教。以會三歸一。萬善悉向菩提故。或開為五。然有二家。一道場慧觀等。於無相之後。同歸之前。指淨名思益等。為抑揚教。二者即前劉公。不開抑揚。而有教之初。取提胃經。為人天教。上來諸師。皆於漸中。約時開異。若不加不定之教。則招難尤多。以初有大故。雖加不定。猶有妨難。略顯五時之妨。餘可例知。初明十二年前為有相者。自違成論。成論云。我今正明三藏中實義。實義即空。又阿含中云。無是老死。即法空也。無誰老死。即生空也。又智論云。三藏中明法空為大空。摩訶衍中明十方空為大空。皆顯小乘已有二空。若云第二時說空者。十二年後。方制廣戒。豈唯說空。又智論云。從得道夜。乃至涅槃。常說般若。豈前不說空。若云第二時中未顯常住者。實相般若豈無常耶。涅槃亦說佛性。亦名般若。是知實相般若即是正因佛性。觀照即為了因。又般若離四句。何曾存空。般若不壞四句。豈無妙有。是知小大各有四門。而但言初有次空者。各得一門之意耳。若云第三時中但名抑揚亦非常者。淨名云。佛身無為不墮諸數。觀身實相觀佛亦然。豈無常耶。般若亦云。二乘智慧。猶如螢光。菩薩一日學智。如日之照。豈非抑揚。若云第四時中但顯同歸亦未明常者。壽量品云。常住不滅。又方便品云。世間相常住等。豈無常耶。五以涅槃。為常住者。當教可爾。而涅槃之時。亦有小乘之見。如阿含中說如來涅槃之相故。若以人天為初者。提胃雖說戒善。得道。皆通三乘。故彼經云。提胃得不起法忍。又違密跡經中。第二七日說三乘故。然上五時等。皆以約時剋定。則有所乖。揀去不定。從多分說。亦有理在。二後魏光統律師。承習佛陀三藏。亦立三教。謂漸頓圓。初為根未熟者。先說無常。後方說常。先空後不空等。如是漸次。故名為漸。二為根熟之輩。於一法門。具足演說常無常空不空等。一切具說。更無由漸。故名為頓。三為於上達分階佛境之者。說於如來無礙解脫究竟果德圓滿祕密自在法門。故名為圓。此亦約化儀。說有前後耳。意明今時堪受頓者。必昔曾受化故。云根熟。上達之言。義兼地前。分階佛境。即謂地上。於理亦通。三隋末唐初吉藏法師。依法華第五。立三種法輪。一始見我身。聞我所說。即皆信受。入如來慧。即根本法輪。二除先修習學小乘者。即枝末法輪。三我今亦令得聞是經入於佛慧。即攝末歸本法輪。此判全約化儀。據法但有大小。然法華為於一類開顯本末。若將定判一代聖教。收義不盡。以法華之前。亦有大故。豈般若等皆為枝末。又無量義云佛一切時說大小故。

大方廣佛華嚴經疏卷第一

大方廣佛華嚴經疏卷第三

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第四教所被機者。夫教因機顯離機無言。上說義理弘深。未委被何根器。若明能應者十身圓音。今直彰所被。通有十類。前五揀非器。後五彰所為。前中一無信非器。以聞生誹謗墮惡道故。二違真非器。依傍此經以求名利。不淨說法集邪善故。下經云。忘失菩提心修諸善根。是為魔業。三乖實非器。謂如言取文超情至理不入心故。論云。隨聲取義有五過失。上三皆是凡愚。故下文云。此經不入餘眾生手。四陜劣非器。謂一切二乘。出現品云。一切二乘不聞此經。何況受持。故雖在座如聾如瞽。五守權非器。謂三乘共教諸菩薩等。隨宗所修行布行位。不信圓融具德之法故。下經云。設有菩薩無量億那由他劫行六波羅蜜。不聞此經。或時聞已。不信不解不順不入。不得名為真實菩薩故。後五顯所為中一正為。謂是一乘圓機故。出現品云。此經不為餘眾生說。即通指前五。唯為乘不思議乘菩薩說。即正為之機。謂一運一切運。圓融行位即深不思議。又能遍達諸教。即廣不思議故。文云。非餘境界之所知。普賢行人方得入等。二兼為。謂即時雖未悟入。而能信向成種。如出現品食金剛喻故。地獄天子十地頓超。大海劫火不能為障。約未悟入故名為兼。三引為。即前權教菩薩。不受圓融之法故。十地之中寄位顯勝。借其三乘行布之名。彼謂同於我法。後因熏習方信入圓融。以離此普法無所歸故。權教極果無實事故。四者權為。即是二乘。謂既不聞。況於受持。故諸菩薩權示聲聞。或在法會。而聾盲彰其絕分。或示在道而啟悟知可迴心。五遠為謂諸凡夫外道闡提悉有佛性。今雖不信後必當入故。出現品云。如來智慧大藥王樹。唯除二處。不能為作生長利益。所謂二乘墮無為坑。及壞善根。非器眾生溺大邪見貪愛之水。然亦於彼曾無厭捨。前三非器。是溺邪見。第四非器。是墮深坑故皆揀之。今四及五明佛無厭捨故。示而誘之熏其成種。又彼品中。明不信毀謗亦種善根。謂謗雖墮惡道。由聞歷耳終醒悟故。又云。如日亦與生盲作利益故。又如大海潛流喻中明。無不具有如來智慧故。又破塵出經卷喻中。若除妄想皆見佛智故。此皆明有自性住性。即是所為。況法性圓融感應交徹。無有一法而非所被。第五教體淺深者。無盡教海體性難思。從淺至深略明十體。一音聲言語體。二名句文身體。三通取四法體。上三皆能詮體。四通攝所詮體。五諸法顯義體。六攝境唯心體。七會緣入實體。八理事無礙體。九事事無礙體。十海印炳現體。十中前五唯體。後五亦體亦性。又前四通小。後六唯大。前七通三乘。後三唯一乘。前八約同教。後二唯別教。就前三中。大小乘中通用四法。一聲。二名。三句。四文。取捨不同。各有三說。小乘三者。婆沙一百二十六云。如是佛教以何為體。一云。應作是說語業為體。謂佛語言。唱辭評論。語音。語路。語業。語表是。謂佛教。其名句文。但顯佛教作用。不欲開示佛教自體。發智論中亦同此說。二云。名等為體。謂名身句身文身。次第行列次第安布。次第連合故。聲但依於展轉因故。謂語起名。名能顯義。評家意取語業為體。雜心論同俱舍。俱舍論云。牟尼說法蘊數有八十千。彼體語或名。此色行蘊攝。謂若語為教體即色蘊攝。名為教體。即行蘊攝。此乃雙存前二。情無去取。故致或言。正理論中意符名等故。彼第三釋前頌竟。又云。詮義如實故名佛教。名能詮義故教是名。由是佛教定名為體。舉名為首。以攝句文。顯宗第三亦同此說。三者然俱舍意。情無去取。若取其雙存。即合四法以為教體。若經部意亦唯取聲。故正理十四破彼師云。汝不應立名句文身。即聲為體。大乘有三。大意同前。一云。攝假從實以聲為體。離聲無別名句等故。深密第五云。如來言音略有三種。一契經等。既云言音有三。明以聲為教體。雜集論云。成所引聲謂諸聖所說。二云以體從用名等為體。能詮諸法自性差別。二所依故。故無性論破經部云。諸契經句語為自性。不應理故。成唯識第二。亦破彼云。若名句文不異聲者。法辭無礙境應無別。唯識云。此三離聲雖無別體。而假實異。亦不即聲。三云。聲名句文合為其體。由前二說皆有理教。為定量故。深密第四云。不可捨於言說文字。而能宣說故。淨名云。有以音聲言語文字。而作佛事故。十地論云。說者以二事說。聽者以二事聞。謂善聲善字故。以余之意亦應雙取。若就前二有去取者。寧依名等。良以音聲一種。正就佛說容為教體。流傳後代書之竹帛。曾何有聲。豈無教體。書雖是色亦與名等為所依故。亦色蘊攝。前淨名十地通取四者。但言所用非正顯體。仁王云。是名句味諸佛所說故。然大小諸宗。雖通用四法而理不同。謂薩婆多宗四法皆有實體。經部聲有實體。名等是假。若大乘中。或有四皆非實。或有四皆如空。俱不立故。淨名云。文字性離。無有文字是則解脫。十地論釋空中風相等云。風喻音聲。畫喻名字。皆不可取。佛藏經云。諸法如毫釐不空者。則諸佛不出世。又下云諸法畢竟空。無有毫末相。有說四皆事理無礙。或說四皆圓融故。宗不同也。第四通攝所詮體者。瑜伽八十一云。謂契經體略有二種。一文。二義。文是所依。義是能依。如是二種總名一切所知境界。即依於六文顯於十義。此明教義相成。若不詮義教文何用。故通取所詮成契經體。又十住品云。文隨於義義隨於文。文義相隨理無舛謬。方為真教。又瑜伽云。佛菩薩等是能說者。語是能說相。名句文身是所說相。故皆通取。不同前義剋取所說。第五諸法顯義體者。謂但能顯義理。一切諸法皆為教體。淨名第三云。有以光明而作佛事。有以諸菩薩而作佛事。有以佛所化人而作佛事。有以佛菩提樹衣服臥具。乃至八萬四千諸煩惱門。眾生為之疲勞。諸佛即以此法而作佛事。又十卷楞伽第四云。大慧非一切佛土言語說法故。有佛國土。直視不瞬。口無言說名為說法。乃至云。有佛國土動身名說。又香積世界餐香飯而三昧顯。極樂佛國聽風柯而正念成。絲竹可以傳心。目擊以之存道。既語默視瞬皆說。則見聞覺知盡聽。苟能得法契神。何必要因言說。況華嚴性海雲臺寶網。同演妙音。毛孔光明皆能說法。華香雲樹即法界之法門。剎土眾生本十身之正體。于何非教耶。下云剎說眾生說。三世一切說。又云。一切世間諸境界。皆悉能令轉法輪等。其文非一。第六攝境唯心體者。總收前五並不離識。唯識等云。一切所有唯心現故。起信亦云。依一心法有二種門。一心真如門。二心生滅門。然此二門。皆各總攝一切法。以此二門不相離故。梵行品云。知一切法即心自性故。唯心現。然有二門。一本影相對。二說聽全收。前中通就諸教以成四句。一唯本無影。謂即小乘不知唯識故。二亦本亦影。謂大乘初教。謂佛自宣說。若文若義。皆是如來妙觀察智相應淨識之所顯現。名本質教故。佛地論第一云。有義。聞者善根本願增上緣力。如來識上文義相生。此文義相。是佛利他善根所起。名為佛說。若聞者識上所變文義。名為影像。佛地論云。如來慈悲本願增上緣力。聞者識上文義相生。此文義相。雖親依自善根力起。而就強緣名為佛說故。二十唯識論云。展轉增上力二識成決定。護法論師等。皆立此義。然云文義相生。復說五心集現。謂如說諸行無常即有四聲四字四名。一句及所詮義。此十四相。於聞者識上聚集顯現。然西方多釋。今略舉其一。謂如說諸字。有率爾尋求二心。然未定知諸字所屬。無決定心。次說行字。由先熏習連帶解生。有三心起。謂率爾尋求決定。以決定知諸字所屬一切行故。聞諸行字。雖知自性然未知義。為令知義復說無字。但有二心。謂率爾尋求。未有決定。以未定知無字所屬。後說常字。由前字力展轉熏習。連後字生具起五心。謂率爾尋求決定染淨等流。於最後時。四字周圓方能解義。總十二心。初二。次三。次二。後五。故有十四相。義如前說。餘如別章。三唯影無本。謂大乘實教。離眾生心佛果無有色聲功德。唯有如如及如如智。獨存。大悲大智為增上緣。令彼所化根熟。眾生心中現佛色聲說法。是故聖教。唯是眾生心中影像。夜摩偈云。諸佛無有法。佛於何有說。但隨其自心。謂說如是法。龍軍堅慧諸論師等。並立此義。四非本非影。如頓教說。非直心外無佛色聲。眾生心內影像亦空。性本離故。亡言絕慮即無教之教耳。須彌偈云。法性本空寂。無取亦無見。性空即是佛不可得思量。淨名云。其說法者。無說無示。其聽法者無聞無得。龍樹等宗多立此義。此前四說總合為一。圓融無礙。自淺之深攝眾生故。第二說聽全收成二四句。一約同教以成四句。謂一佛真心外無別眾生。以眾生真心即佛真心故。則唯說無聽故。所說教唯佛所現。二眾生心外更無別佛。以佛真心即眾生真心故。則唯聽無說故。所說教即眾生自現。梵行品云。知一切法即心自性等。三佛真心現時。不礙眾生真心現故。說聽雙存。二教齊立。四佛即眾生故非佛。眾生即佛故非眾生。互奪雙亡則說聽斯寂。故淨名云。其說法者無說無示。其聽法者無聞無得。二約別教以明四句。謂由不壞相生佛互在故。一眾生全在佛中故。則果門攝法無遺。生尚在佛心中。況所說教不唯佛現故。出現品云。如來成正覺時。於其身中普見一切眾生成正覺。乃至普見一切眾生入涅槃。又佛性論第二如來藏品云。一切眾生悉在如來智內。故名為藏。以如如智稱如如境故。一切眾生決定無有出如如境者。並為如來之所攝持。故名為藏眾生為如來藏。又下出現品中明。三世劫剎眾生所有心念根欲。尚皆一身頓現。況佛智廣大如虛空耶。二佛在眾生心中故。則因門攝法無遺。佛尚在於心中。況所說教非眾生心現。故出現品云。菩薩摩訶薩應知。自心念念常有佛成正覺。何以故。諸佛如來不離此心成正覺故。如自心一切眾生心亦復如是。悉有佛成正覺。此明佛證眾生心中真如成佛故。本覺無異。以始同本。總在眾生心中。從體起用。應化身時。即是眾生心中真如用大。更無別佛。如起信中多明此義。而是自心體用。今以此經心佛眾生無差別故。佛證眾生之體。用眾生之用。三由前生佛互相在時各實非虛。則因果交徹。隨一聖教全在二心。故眾生心中佛。為佛心中眾生說法。佛心中眾生。聽眾生心中佛說法。四由生全在佛則同佛非生。佛全在生則同生非佛。兩相形奪二位齊融。即隨一聖教俱非二心。則佛心中眾生無聽。眾生心中佛無說。是以賢首品云。因緣所生無有生。諸佛法身非是身。又偈讚品云。如來不說法。亦不度眾生。大般若四百二十五云。我從得道來不說一字汝亦不聞等。是故此四於一聖教圓融無礙。方為究竟甚深唯識道理。第七會緣入實體者。前來六門同入一實故。亦有二義。一以本收末。二會相顯性。前中以諸聖教從真流故。不異於真。故攝論中名為真如所流十二分教。唯識第十釋勝流真如云。謂此真如所流教法。於餘教法最為勝故。彼宗雖不立真如隨緣。而說佛正體智證最清淨法界。而於後得安立教法。名為如流。以本收末。亦名如為教體。二會相顯性者。謂彼一切差別教法。從緣無性即是真如。是故虛相本盡真性本現。如來言說皆順於如故。金剛三昧經云。如我說者義語非文。眾生說者文語非義。仁王二諦品云。大王法輪者。法本如應頌如。乃至論議如等。此經明教即是如。不說如皆是教。若取諸法顯義皆為教體。一切法皆如也則無如非教。第八理事無礙體者。謂一切教法雖舉體即真。不礙十二分等事相宛然顯現。雖真如舉體為一切。不礙一味湛然平等。由如無礙。佛之音聲亦順如無礙。皆與如智而相應故。如前義分齊中廣明。第九事事無礙體者。文義皆圓。文即圓音。此中亦具十種玄門。現相品云。佛演一妙音周聞十方國。眾音悉具足。法雨皆充遍。即同時具足相應體。十住品云。欲具演說一句法。阿僧祇劫無有盡。而令文義各不同。菩薩以此初發心。即廣陜無礙。體亦名純雜教。一句不壞陜也純也。文義不同廣也。雜也。又云。於一法中解眾多。眾多法中解了一等。皆一多相容教也。出現品云。如來音聲普入一切。譬如書字等。此亦相入即相容也。十住又云。一即是多。多即一。文隨於義義隨文。即相即教體。出現品云。道場皆聞不出眾外。各各隨解。即隱顯教體也。又云。如來言音唯是一味。隨諸眾生心器異故。無量差別。亦隱顯教體。亦純雜教也。又云。如來於一語言中。演說無邊契經海。如善口女等即微細教也。阿僧祇品云。於彼一一修多羅。分別諸法。不可說。於彼一一諸法中。又說諸法。不可說等。一法既爾。餘法亦然。交映重重無盡無盡。即帝網教也。觸事皆法。即託事生解教也。一念頓演。即十世教也。如諸會中此方所說十住等。十方亦爾。即主伴教也。若隨說一法一門。皆有無量修多羅為眷屬等。即眷屬教。雖不得為主亦是伴類。此且約言說。若類通諸法皆為教體。即所詮義。義即普法具十玄門。如義分齊。第十海印炳現體者。如前差別無盡教法。皆是如來海印定中。同時炳現。設所化機亦同緣起炳現定中。是故唯以三昧為教體。如出現品辯。此約果位。若約因位。圓信亦得印現。賢首品云。如是一切皆能現海印三昧神通力。以上十門該羅收攝。未有一法而非教體。然後二門正是經宗。融取前八無所遺矣。第六宗趣通別者。語之所尚曰宗。宗之所歸曰趣。先明其通後顯於別。前中通論一代佛教。諸部異計各是一宗。謂十八本二各不同故。以義相從更復合之。然隋朝大衍法師。總立四宗。一因緣宗。謂薩婆多。二假名宗。謂即經部。三不真宗。謂諸般若。四真實宗。謂法性真理佛性等教。又此四宗初名立性。二名破性。三名破相。四名顯實。初二小乘。後二大乘。各初淺後深。此亦有理。但收義不盡。以十八部中但判二故。今總收一代時教。以為十宗。第一我法俱有宗。謂犢子部等。彼立三聚。一有為。二無為。三非二聚。非二即我。又立五法藏。謂三世為三。無為為四。第五不可說藏。我在其中。以不可說為有為無為故。然此一部。諸部論師共推不受。呼為附佛法外道。以諸外道所計雖殊皆立我故。二法有我無宗。謂薩婆多等。彼立諸法不離色心。或立三世無為。或分五類皆無有我。以無我故。異外道計。又於有為之中立正因緣。以破外道邪因無因。然西域邪見雖九十五種。或計二十五諦從冥生等。或計六句和合生等。或謂自在梵天等生。或謂時方微塵虛空宿作等。而為世間及涅槃本。統收所計不出四見。謂數論計一。勝論計異。勒沙婆計亦一亦異。若提子計非一非異。若計一者。則謂因中有果。若計異者。則謂因中無果。三則亦有亦無。四則非有非無。餘諸異計皆不出此。雖多不同。就其結過不出二種。從虛空自然生。即是無因。餘皆邪因。此方儒道二教亦不出此。如莊老皆計自然。謂人法地地法天。天法道道法自然。若以自然為因能生萬物。即是邪因。若謂萬物自然而生。如鶴之白如烏之黑。即是無因。周易云。易有太極是生兩儀。兩儀生四象。四象生八卦。八卦定吉凶。吉凶生大業者。太極為因即是邪因。若謂一陰一陽之謂道。即計陰陽變易能生萬物。亦是邪因。若計一為虛無自然。則亦無因。然無因邪因乃成大過。謂自然虛空等生應常生故。以不知三界由乎我心。從癡有愛流轉無極。迷正因緣故異計紛然。安知因緣性空真如妙有。言有濫同釋教者。皆是佛法之餘。同於涅槃盜牛之喻。乳色雖同不能善取醍醐。況抨驢乳安成酥酪。廣明異計。如瑜伽第六。顯揚第九第十。婆沙十一十二。及金七十論說。中百等論亦廣破之。今但說正因緣已總破諸計。是如佛法之淺淺。已勝外道之深深。三法無去來宗。謂大眾部等。說有現在及無為耳。其過未之法體用俱無。四現通假實宗。謂說假部。就前現在之中法在蘊為實。在界處為假。其成實論經部師即是此類。五俗妄真實宗。即說出世部等。謂世俗是假以虛妄故。出世反上。六諸法但名宗。謂一說部等。一切我法唯有假名。無實體故七三性空有宗。謂遍計是空。依圓有故。八真空絕相宗。謂心境兩亡直顯體故。九空有無礙宗。謂互融雙絕而不礙兩存。真如隨緣具恒沙德故。十圓融具德宗。謂事事無礙主伴具足無盡自在故。然此十宗後後深於前前。前四唯小。五六通大小。後四唯大乘。七即法相宗。八即無相宗。後二即法性宗。又七即始教。八即頓教。九即終教。十即圓教。又第七亦名二諦俱有宗。謂勝義真實故不無世俗。因果不失故是有。如深密瑜伽等第八亦名二諦雙絕宗。謂勝義離相故。非有世俗。緣生如幻故是無。如掌珍頌云。真性有為空如幻緣生故。無為無有實不起似空華等。即般若三論中一分之義。九二諦無礙宗。如維摩法華等。義如前顯。然十宗五教。互有寬陜。教則一經容有多教。宗則一宗容具多經。隨何經中皆此宗故。若局判一經以為一教。則抑諸大乘。又夫立教。必須斷證階位等殊。立宗但明所尚差別。前之六宗執法有異故分六宗。斷證次位不離八輩合為一教。餘義如前立教中辯。第二顯別宗者。一切諸經各自有宗。今此別明此經宗趣。然楞伽云一切法不生。不應立是宗者。斯言遣滯。若無宗之宗則宗說兼暢。略以二門分別。先敘異解後申今義。前中略舉十說。一衍法師以無礙法界為宗。二裕法師。以甚深法界心境為宗。謂法界門中義分為境。諸佛證之以成淨土。法界即是一心。諸佛證之以成法身。是故初品中云。無盡平等妙法界。皆悉充滿如來身。末後明入法界品。故知唯以法界為宗。三有說。以緣起為宗。法界緣起相即入故。四有云。以唯識為宗。經說三界唯一心現心。如工畫師故。五敏印二師同以因果為宗。謂此經廣明菩薩行位之因。及顯所成果德。下文不離此故。六遠法師以華嚴三昧為宗。謂因行之華能嚴佛果故。七笈多三藏。以四十二賢聖觀行為宗。說其行位令成觀故。八有說言。以海印三昧為宗。逆順理事乃至帝網。如海波澄一時現故。九光統律師。以因果理實為宗。以因果是所成行位。理實是所依法界故。十賢首以前各互闕故。總以因果緣起理實法界以為宗趣。謂前之二師。但得所依法界。三四二師但明緣起。五六唯明因果。七唯因修八唯果用。並皆互闕。故賢首意。取光統而加緣起法界之言。由光統師以因果即緣起。理實即法界故不開之。賢首以因果是緣起中別義。理實是法界中別義。故加總名。以法界有事理及無礙故。緣起體上之用故。所以加之。二申今解者。依後二師而頗為改易。若取言略攝盡。應言法界緣起不思議為宗。若取言具。於第十師加不思議。此則攝一總題。理實即大方。緣起即方廣。法界總該前二。因果即佛華嚴。觀其總題已知別義。而法界等言。諸經容有。未顯特異故。以不思議貫之。則法界等皆不思議故為經宗。所以龍樹指此為大不思議經。斯良證也。淨名但明作用不思議解脫。蓋是一分之義。未顯法界融通等不思議故。不同也。若就題中分體宗用。則以理實為體。緣起為用。因果為宗。尋宗令趣理實體故。法界總攝上三。今釋前義略分為二。一釋名。二顯義。今初。法界名體。廣如本品。今略申其二。一事法界。二理法界。二法俱含持軌二界。則性分不同互用皆通。二顯義中曲有四門。第一別開法界以成因果。謂普賢法界為因。遮那法界為果。是故因果不離理實法界。於中十事五對即五周因果。一所信因果。二差別因果。三平等因果。四成行因果。五證入因果。下當指文。而此因果互為宗趣。一經始終不離因果故。但因果為宗。不違所依法界。第二會融因果以同法界。法界門中。亦有十事五對互為宗趣。一教義相對。謂舉教為宗顯義為趣。或以義為宗顯教為趣。以辯義深令教勝故。二人法相對。舉人為宗令知法為趣。舉法為宗令得人為趣。三理事相對。舉事意令趣理故。舉理意在融事故。四境智相對。舉所觀境令成觀智故。舉修成智令證同真境故。五因果相對。舉彼修因令證果故。舉其勝果勸修因故。五對別明是宗之趣。五對相即為宗即趣。上五周因果。不離此五對之法。即事理法界。況因果無性當體同真。所以但用法界為宗。亦不違因果。第三法界因果分明顯示。亦有十義五對。一無等境。此有二位。一在纏性淨法界。為所信境。二出纏最清淨法界為所證境。二無等心此亦二義。一大菩提心。為普賢行本故。二信悲智等隨行起故。三無等行。此亦二義。一差別行。各別修故。二普賢行。一即一切故。四無等位。此亦二義。一行布位。比證別故。二圓融位。一證一切證故。五無等果。此亦二義。一修生果。今始成故。二修顯果本自具故。此上五對。各初句為宗。後句為趣。又上五中。初一真法界。二即緣起。又二三四皆緣起因。後一緣起果故。光統具用二義為宗。無所違矣。第四法界因果雙融俱離性相。混然無礙自在。亦有十義。一由離相故因果不異法界。即因果非因果也。此即相為宗離相為趣。或離相為宗。亡因果為趣下九準思。二由離性故。法界不異因果。即法界非法界也。三由離性不泯性故。法界即因果時法界宛然。則以非法界為法界也。四由離相不壞相故。因果即法界時因果歷然。則以非因果為因果也。五離相不異離性故。因果法界雙泯俱融。逈超言慮。六由不壞不異不泯故。因果法界俱存。現前爛然可見。七由五六存泯復不異故。超視聽之妙法。無不恒通見聞。絕思議之深義。未甞礙於言念。八由法界性融不可分故。即法界之因果各同時全攝法界。無不皆盡。九因果各全攝法界時。因果隨法界。各互於因果中現。是故佛中有菩薩。普賢中有佛也。十因果二位。各隨差別之法。無不該攝法界故。一一法一一行。一一位一一德。皆各總攝無盡無盡帝網重重諸法門海。是謂華嚴無盡宗趣。上之四門。初一即體之用。次一即用之體。三即體用雙顯。四即體用鎔融。又初一即因果緣起。次一即理實法界。三即雙明。後一即不思議。既以第四融前。則四門一揆。故即照而遮。即遮而照。雙照雙遮圓明一觀。契斯宗趣矣。第七部類品會者。既知旨趣沖深未審能詮文言廣陜。於中有四。一彰本部。二顯品會。三明支類。四辯論釋。初中性海之詮。常說遍說。言窮法界難可限量。今自陜之寬略為十類。一略本經。即今所傳八十卷本。及舊譯六十卷。皆是十萬偈中之略譯未盡故。二下本經。謂摩訶衍藏。是文殊師利與阿難海。於鐵圍山間結集此經。收入龍宮。龍樹菩薩往龍宮。見此大不思議經。有其三本。下本有十萬偈四十八品。龍樹誦得流傳於世故。智度論名此為不思議經。有十萬偈。梁攝論中名百千經。西域記。說遮拘槃國有此具本。三中本經。即彼所見。有四十九萬八千八百偈。一千二百品。四上本經。即彼所見。有十三千大千世界微塵數偈。一四天下微塵數品。此上二本。非閻浮提人心力能持。故不傳之。五普眼經。即海雲所持。以大海量墨。須彌聚筆書此普眼法門一品中一門。一門中一法。一法中一義。一義中一句不得少分。何況能盡。但是入深法界菩薩陀羅尼力之所能持。已下諸經。並非凡力能受。六同說經。謂約一類須彌山形世界。遍於虛空容毛端處。以言聲說無有窮盡。如不思議法品云。如一佛身。以神通力轉如是等差別法輪。一切世法無能為喻。如是盡虛空界。一一毛端分量之處。乃至一一化身。皆如是說。音聲文字句義一一充滿法界等。又阿僧祇品云。光中見佛不可說。佛所說法不可說。乃至於彼一一修多羅。分別法門不可說等。此意但約一類音聲說法。已不可結集。豈下位能持。七異說經。謂樹形等世界既異。其中眾生報類亦別。如來於彼現身立教施設不同。不可定其色與非色言非言等。則部類難量。八主伴經。謂遮那所說。雖遍法界然與諸佛互為主伴。如說十住時。十方來證。皆言我國皆說等。則前七經皆有主伴。九眷屬經。謂餘根器不能聞此通方之說。隨宜說教令入此門。皆為此經勝方便。故名為眷屬。故下經云。普眼修多羅。以佛剎微塵數修多羅為眷屬等。則前八皆有眷屬。十圓滿經。謂此上諸本。總融為一無盡大修多羅海。隨一會一品一句一文。皆攝一切無有分限。故現相品云。毘盧遮那佛願力周法界一切國土中恒轉無上輪等故。七十三中名圓滿因輪此之謂也。第二品會差別者。即顯今經與晉譯同異。今經九會。以晉經第七會初闕十定品重會普光。故唯八會。今有三十九品。初會有六品。彼經唯三十四。由初會中唯有二品。一世間淨眼品。即今世主品。二盧舍那品。即今現相已下五品。初會闕四兼闕十定。故唯三十四品。餘諸品會大同名有小異。至文當顯。第三明支類者。於中復二。先顯支流即別行經。藏中兜沙經一卷。是名號品。菩薩本業經一卷。是淨行品。小十住經一卷。是十住品。大十住經四卷。及漸備一切智德經四卷。並是十地品。等目菩薩所問三昧經二卷。是十定品。無邊功德經一卷。是壽量品。如來性起微密藏經二卷。是出現品。度世經六卷。是離世間品。羅摩伽經三卷。是入法界品。此等並是隨器受持大本支出。二明流類。謂修慈經一卷。金剛鬘經十卷。如來不思議境界經一卷。並是華嚴流類而非本部別行。或是別行來未盡者。未敢詳定。餘如纂靈記辯。第四論釋者。略舉其四。一龍樹既得下本。遂造大不思議論。亦十萬頌備傳西域。此方十住毘婆沙論十六卷。即是彼論釋十地中初之二地。二世親菩薩。造十地論釋十地品。魏朝勒那三藏。又菩提流支各翻一本。光統奏請。令二三藏參成一本為十二卷。即今見傳。三北齊劉謙之。於清涼山感通造論六百卷。備釋一經。四後魏僧靈辯。於五臺山頂戴此經。行道一載。遂悟玄旨。造論一百卷。亦傳於世。第八傳譯感通分二。先明翻譯年代。後明傳通感徵。前中此經前後通唯二譯。并其補闕四本不同。一晉義熙十四年。北天竺三藏。佛度跋陀羅。此云覺賢。於楊州謝司空寺翻梵本。三萬六千頌成晉經五十卷。或六十卷。沙門法業筆受。慧嚴慧觀潤色。謝司空寺者。即今潤州興嚴寺是。由興華嚴故。二大唐永隆元年中。天竺三藏地婆訶羅。此云日照。於西京大原寺。譯出入法界品內兩處脫文。一從摩耶夫人。後至彌勒菩薩前中間天主光等十善知識。二從彌勒菩薩後至三千大千世尊微塵數善知識前中間。文殊申手過一百一十由旬按善財頂。十五行經。大德道成律師薄塵法師大乘基法師等同譯。復禮法師潤文。依六十卷本為定。三證聖元年。于闐三藏實叉難陀。此云喜學。於東都佛授記寺再譯舊文。兼補諸闕。計益九千頌。通舊總四萬五千頌。合成唐本八十卷。大德義淨三藏。弘景禪師圓測法師神英法師法寶法師賢首法師等同譯。復禮法師綴文。四即於前第三本中。雖益數處却脫日照三藏所補文殊。按善財頂之文。即賢首法師。以新舊兩經勘。以梵本將日照補文。安喜學脫處。遂得文續義連。其文之要至下當辯。今之所傳即第四本。其第三本先已流傳。故今世上之經。猶多脫者即第三本。願諸達識見闕而續之。二明傳通感應者。自晉譯微言則雙童現瑞。唐翻至教則甘露呈祥。冥衛昭然親紆御筆。論成西域則地震光流。志徹清涼則感通玄悟。其書寫則經輝五色。楮香四達冬葵發艶瑞鳥銜華。讀誦則眇然履空。煥若臨鏡。每含舍利適會神僧。涌地現金色之身。昇天止修羅之陣。觀行則無生入證。偈讚排空。海神聽而時雨滂沱。天童迎而大水瀰漫。講說則華梵通韻人天共遵。洪水斷流神光入宇。良以一文之妙攝義無遺。故一偈之功能破地獄。盥掌之水尚拯生靈故讀誦思修功齊種智。宿生何幸感遇斯文。其事跡昭彰備於傳記。第九總釋名題中。先解經題後明品稱。今初。總題包於別義。該難思之法門。無名之中。強以十門分別。一通顯得名。二對辯開合。三具彰義類。四別釋得名。五展演無窮。六卷攝相盡。七展卷無礙。八以義圓收。九攝歸一心。十泯同平等。今初。諸經得名有其多種。或以人為目。或以法為名。人有請說等殊。法有法喻等別。或體或用或果或因。乍複乍單其類繁廣。今經受稱亦多種不同。一從數彰名。如梁攝論第十勝相中云。百千經者。是華嚴經有十萬頌是也。二從喻受名。如涅槃及觀佛三昧經。名此經為雜華經。以萬行交雜緣起集成故。三從法彰名。如智論釋囑累品。名此經為不思議解脫經。四從義用受名。如下離世間品及出現品。各有十名者是。依今梵本。云摩訶毘佛略勃陀健拏驃訶修多羅。此云大方廣佛雜華嚴飾經。今略雜飾字耳。前三異名義多總略。二品十目多從別義。又局當品。故今譯者具以六字為名。則人法雙題。法喻齊舉。具體具用有果有因理盡義圓故標經首。二對辯開合者。題中七字有十事五對。一教義相對。謂經之一字是能詮教。大等六字是所詮義。二就義中法喻一對。謂大等是法。華嚴是喻。三就法中人法一對。謂大方廣是所證無障礙法。佛是能證之人。亦名境智一對。四就法中揀持一對。大之一字是揀方。廣是持。即揀大異小。揀實異權。揀果異因。亦是體用一對。大方是體大方無隅故。廣即是用。五就人中。借下華字以喻其因。即因果一對。佛是果故。是以單用華字則但喻因。若合以華嚴。則亦喻上之四字。至下當明。三具彰義類者。謂大等七字義皆無量。並略以十義釋之。初明大十義者。一體大。謂若相若用等。皆同真性而常遍故。即是大字。涅槃云。所言大者名之為常。此明體不變易。如人最長故名為大。又云大者。其性廣博猶如虛空。此明體遍。二者相大。謂恒沙性德無不具故。互相即入微細重重等。具十玄門。皆其相故。即經方字方者法也。三用大。謂業用周普如體遍故。即經廣字。涅槃云。又大者。能建大義即是約用。良以涅槃無廣。廣與大同故。以廣釋大。方廣無大。大與廣合故。以大釋廣。今經具有故各配之四果大。謂智斷依正普周法界故。即經佛字。五因大。謂發菩提心起解行願證。精勤匪懈成諸位故。即經華字。六智大。謂大智為主。運諸萬行遍嚴一切無所遺故。即經嚴字。七者教大。謂一文一句無不結通。遍於一切十方三際重重無盡故。即是經字。八者義大。謂所詮法盡窮法界。乃至帝網無所遺故。即總是六字。九者境大。以上法門。普以無盡一一為化境故。十者業大。謂盡三際時窮法界處。常將此法利益眾生。無休息故。如攝大乘等七種大性。不離於此。二方十義者。方者法也。即前十大皆名為法。謂體法相法等。三廣十義者。廣者多也。用多繁興。包無不盡故。則前十皆多。即明一遍一切名之為大。一攝一切名之為廣。亦可反此。此約離釋。若合釋方廣二字。亦有十義。一廣依義。謂言教繁廣為生依故。二廣說義。宣說廣大甚深法故。三廣破義。破一切障無有餘故。四廣超義。無有諸法能比類故。五廣治義。具攝無邊對治之法。為能治故。六廣攝義。通攝無邊異類法故。七廣德義。具攝二嚴諸勝德故。八廣生義。能生無量廣大果海故。九廣絕義。非是心識稱量所能知故。十廣知義。具足種智破邪見障無有餘故此之十義。前四即雜集第十一中四義。後六即入大乘論第一中六義。四解佛十義者。即是十佛。大即法界佛。方即本性佛。廣即涅槃佛。及隨樂佛。佛即成正覺佛。華即願佛。及三昧佛。嚴即業報佛。經即住持佛。總不離心。七字皆是心佛。釋十佛義。如八地中及離世間品辯。又佛地論第一說。佛亦具十義。謂具一切智一切種智。離煩惱障及所知障。於一切法一切種相。能自開覺。亦能開覺一切有情。如睡夢覺如蓮華開。故名為佛。又真諦引真實論。亦有十義恐繁不引。

五釋華十義者。一含實義。表於法界含性德故。二光淨義。本智明顯故。三微妙義。一一諸行同法界故。四適悅義。順物機故。五引果義。行為生因起正覺故。六端正義。行與願俱無所缺故。七無染義。一一行門三昧俱故。八巧成義。所修德業善巧成故。九芬馥義。眾德住持流馨彌遠故。十開敷義。眾行敷榮令心開覺故。然華有二種。一草木華喻萬行因。然或因與果俱。或不與俱。二嚴身華通金玉等。喻於神通眾相等。唯與果俱。前十義中。一五九十局於草木。餘通二華。六釋嚴者。即上十華同嚴一佛為嚴不同。亦是十義。又上十華。如次嚴前十佛。即是十義而總別無礙。更有十義。一用因嚴果以成人是佛華嚴。果由因得故。二以果嚴因。以顯勝成果之後。令一一因行皆無際故。三以人嚴法而顯用。謂佛曠劫修因。方顯法之體用故。四以法嚴人以顯圓。若不得法之體用。因果不能圓妙故。五以體嚴用。以令周。謂用不得體不周遍故。六以用嚴體而知本。若無大用。不顯體本之廣大故。七以體嚴相而知妙。謂相若有體。便即入重重故。八以相嚴體以明玄體。若無相不顯體深玄故。九以義嚴教超言念。由所詮難思能詮言離故。十諸因互嚴以融攝。如禪非智無以窮其寂。智非禪無以深其照等。又上來互嚴。皆有相資相即四句。今且約理行互嚴。以明。初相資四句者。一理由修顯故。以行華嚴理。二行從理發。則以理華嚴行。梁攝論云。無不從此法界流。無不還證此法身故。三理行俱融不二而二。非真流之行。無以契真。非起行之真不從行顯。良以體融行而因圓。行該真而果滿。是故標為佛華嚴也。四理行俱泯二而不二。以理之行故非行。行之理故非理。是則能所兩亡超情絕相。非嚴非不嚴。是謂華嚴。相即四句。理行全收準思可見。則法喻交映昭然有在。七釋經十義。雜心五義。已見上文。佛地論有二義。一貫穿所說。二攝持所化。即雜心結鬘一義合之應除結鬘開成六義。依此方訓復有四義。一常二法並如前辯。三經義。即眾生徑路四典義。令見聞正法故。寶雲經中亦有十義。恐繁不引。第四別釋得名者。先得後釋。先得名者。大以當體受名。常遍為義。常則竪無初際。遍則橫該無外。方以就法得名。軌持為義。雙持體相軌生物解故。廣以從用得名。包博為義。包則廣容博則廣遍。佛以就人得名。覺照為義。照則朗萬法之幽邃。覺則悟大夜之重昏。華以從喻得名。感果嚴身為義。感果則萬行圓成。嚴身則眾德備體。嚴以功用受名。資莊為義。謂資廣大之體用。莊真應之佛身。經以能詮得名。攝持為義。持性相之無盡。攝眾生之無邊。後釋名者。一就法中體用相對。大之方廣。謂有體之相用故。方廣之大。有相用之體故。皆依主釋。若相即者。即持業釋。二就人中果行相望。佛之華。非因位之行故。華之佛。非餘行之佛故。亦通相即。三以人法相對。大方廣之佛華嚴。非小權乘之佛等故。佛華嚴之大方廣。非因位所得法故。相即可知。四教義相對。亦通二釋。教望於義。及前人望於法。兼通有財。並可思準。第五展演無窮者。謂初於最清淨法界。開為理智兩門。即涅槃菩提之異。又理開體用即大方廣。智開因果即佛華嚴。總連合成詮。即題中經字。又展此目以為初會。初會總故。十海是理。十智是智。十海之中含於體用。十智之中亦含因果。又華藏世界及遮那遍中。即依正二果皆是佛字。大威光太子略示因華。彼二所證所觀即大方廣。即總成一會。所信因果體用。又展此會。以成後八四周因果。各因是華果即是佛。其所修所證之體用。即大方廣。又展此九會遍周十方。謂如第二會光明覺品辯一類之會已遍十方。餘會亦爾。又展此諸會各有主伴。如說十住。十方菩薩皆來證云。十方國土皆說此法。則前遍法界之會。各有重重主伴。乃至遍於塵剎異類界等。無盡時會。皆不出大方廣佛華嚴清淨法界。第六卷攝相盡者。謂從後漸卷乃至不出九會。九會不離初會。初會不離總題。總題不出理智。非理不智故理外無智。非智不理故智外無理。則理智不二。亦攝智從理。離體無用攝用歸體。體性自離。故體即非體。本來清淨強名之清淨法界。是以極從無盡乃至一字無字。皆攝華嚴性海。無有遺餘。第七展卷無礙者。謂正前展時即後常卷。正後卷時即前常展。展時即卷故。無量無邊法門海。一言演說盡無餘。卷時即展故。如來於一語言中。演說無邊契經海。第八以義圓收者。上來諸門。或以七字攝盡。如前已辯。或以教義攝盡。或以理智攝盡。或以人法攝盡。或信解行證攝盡。或唯普賢文殊毘盧遮那三聖攝盡。謂大方廣即普賢。普賢表所證法界故。華嚴即文殊。文殊表能證故。佛即遮那具能所故。又大即普賢。普賢菩薩自體遍故。方廣即文殊。文殊表即體之智故。華即普賢。普賢行故。嚴即文殊。文殊以解起行故。佛即圓解行之。普賢文殊證法界體用之普賢文殊。成毘盧遮那光明遍照。第九攝歸一心者。上來諸門乃至無盡。不離一心。一心即法界故。起信云。所言法者。謂眾生心。心體即大。心之本。智即方廣。觀心起行即華嚴。覺心性相即是佛。覺非外來。全同所覺故理智不殊。理智形奪雙亡寂照。則念念皆是華嚴性海。第十泯同平等者。為未了者令了自心。若知觸物皆心方了心性故。梵行品云。知一切法即心自性。則成就慧身不由他悟。然今學法之者。多棄內而外求。習禪之者。好亡緣而內照。並為偏執俱滯二邊。既心境如如則平等無礙。余曾瑩兩面鏡。鑑一盞燈置一尊容。而重重交光佛佛無盡。見夫心境互照本智雙入。心中悟無盡之境。境上了難思之心。心境重重智照斯在。又即心了境界之佛。即境見唯心如來。心佛重重而本覺性一。皆取之不可得。則心境兩亡。照之不可窮則理智交徹。心境既爾。境境相望心心互研。萬化紛綸皆一致也。唯證相應名佛華嚴矣。第二釋品名者。梵云薩婆嚕鷄印拏倈驃訶柰耶鉢攞叵婆娜忙鉢里勿多。此云一切世間主莊嚴法門威德名品。今文存略。世者時也。即是世間主者君也。謂即諸王及佛。然世間有三。一器世間即是化處。二眾生世間即所化機。三智正覺世間即能化主。主則唯二諸王及佛。主於器界及眾生故。佛非世間。從所統受稱。妙謂法門體用深廣難思。即主之所得。嚴謂嚴飾。乃有多義。一器世間嚴。謂其地堅固等。二眾生世間嚴。謂眾海各具法門威德故。三智正覺世間嚴。謂於一切法成最正覺。三業普周法門無盡故。所以長行諸王之嚴。偈頌讚德皆顯嚴佛。眾生不嚴不感佛興。正覺不嚴不能為主。器界不嚴非真佛處。復由佛嚴顯遇者有德。眾生嚴輔顯佛超勝。如是互嚴亦為妙嚴。諸經無此廣嚴故。但初名序品。今明序已兼正。故廣讚諸嚴。以為華嚴之由序。舊云。世間淨眼品者。謂所得法眼能淨世間。故淨即嚴義。餘如前說。

大方廣佛華嚴經疏卷第三

大方廣佛華嚴經疏卷第五

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第六有十佛世界下。明眾海雲集。眾雖深廣難測略啟十門。一集意。二集因。三辯類。四定數。五權實。六地位。七前後。八有無。九聞不聞。十釋文。今初。來至佛所。何所為耶。有十義故。一為影響為主伴故二。為作輔翼得圓滿故如普賢等常隨之眾。三為守護如來。如執金剛等。諸佛住處常勤護故。四為莊嚴。如道場神等。常為嚴淨佛宮殿故。五為供養。如偈讚即正行供養。華幢等即財供養故。六為發起此經。諸請難者即其事故。七為聞法獲益。當機領悟即其類故。八為表法。諸首諸林表信行等。皆同名故。及座出菩薩等顯奇特故。亦通表萬行俱成佛故。九為順證。佛菩薩等證說不虛故。十為翻顯。即聲聞不聞顯法不共故。為斯多意所以眾海雲集。非唯證信而已也。第二集因亦有十因。一曾與毘盧遮那如來。同集善根故。二蒙佛四攝曾攝受故。三往在生死聞圓法故。四曾發大心護一切故。五往發大願願事佛故。六隨逐如來無厭足故。七樂聞正法心無倦故。八善能散滅我慢心故。九福智已淨身周遍故。十同一法性善根大海之所生故。為此多義得預斯會。中有集因亦通集意。及隨諸眾各有別因。可以思準。第三辯類。即上集意便成十類。一影響眾。二常隨眾。三守護眾。四嚴會眾。五供養眾。六發起眾。七當機眾。八表法眾。九證法眾。十顯法眾。準前可知。第四定數者。稱法界眾焉能數知。即文而言。九會都數。總有一百七十五眾。都序之中有四十一眾。謂同生有一。異生三十九。師子座中一。若兼取前菩提樹中所流。及宮殿中無邊菩薩。總四十三眾。此四十三遍於九會。第一會中有二眾。謂新集十方眾。佛眉間眾添成四十五。第二會有新舊二眾。第三四會各有四眾。謂新舊及證法眾天眾。第五會一百一十一眾。謂新舊眾昇天品內供養眾。有一百七并天眾證法眾。第六會四眾。謂天眾同生異生證法眾。七八兩會。各唯一眾。謂普賢等舊眾。第九會三眾。謂菩薩聲聞及天王等舊眾。舊眾雖重隨會別故並皆取之。然此諸眾或總為一。一乘眾故。或分為二。以有實眾及化眾故。或可為三人天神故。或為四。佛菩薩人非人故。或五非人開天神故。或六加畜生故。或七天分欲色故。或八菩薩有此界他界故。或九他方有主伴故。或十加聲聞故。或一百七十五如前說故。或無量無邊義類多方故。一一或以佛剎塵數等為量故。又如新集菩薩。毛光出眾。例上皆爾。故一一眾皆無分齊。此猶約相別。若融攝。一一會中皆具一百七十五眾。以稱法界緣起之會。互相在故。上且約一界。若通十方及異類剎塵。帝網無盡無盡。是為華嚴海會眾數。第五權實者。夫能對揚聖教影響其跡。靡不是權。當機之流多皆是實。諸教所明穢土之中。雜類菩薩聲聞皆通權實。地前是實地上是權。法身無生生五道故。淨土菩薩唯實。實報生故。雜類聲聞是權。攝論云。欲令淨土不空。化作雜類眾故。若依此經。同生異生皆通權實。海印定現實德攝故。隨緣隨位而示現故。第二會初云。莫不皆是一生補處故。對前十類辯權實者。影響一眾自有二類。一果德眾。謂能加證法。諸佛互為主伴非權非實。若位極菩薩影響一向是權故。有經云。昔為釋迦師。今為佛弟子。二尊不並化故。我為菩薩等當機唯實。餘八通權實。第六地位者。有說。一切皆是果位。以是舍那海印現故。或說。一切皆因果海。非可見聞。世尊亦是因者。識所現故。或皆通因果。果得不捨因隨類現故。因位願力助佛化故。當機之流正修趣故。或俱非因果。緣起大眾因真性故。將此對前權實。則果位一向權。因位通權實。若對前十類影響證法通因果。餘八唯因。因位高下難以準定。第七前後者。初列菩薩後列餘眾者。表從本以起末。下讚即後明菩薩者。表尋末歸本。良以本末無二故。二文互舉。又從本流末。必先小後大故。自在天為末。攝末歸本必從深至淺故。先明自在。然皆顯法界緣起逆順自在故也。又表四十位。一一皆徹因門。並該果海故。互舉前後。令物不作優劣之解故。第八有無者。亦有十類。一約界無無色。二約趣無地獄。此二非器故。若約轉生有地獄天子。若約所益亦通無色。三界皆益故。三約洲但列閻浮。餘三略無故。或成難故。四約乘無二乘不共教故。下為顯法亦不見聞故。智度論云。若小乘經初唯列聲聞。若大乘經初具列菩薩聲聞。若一乘經初唯列菩薩。故指此經為不共教。或大乘經唯列小者。為引攝故。如金剛經或唯列大亦屬大乘。主伴不具故。主伴具者。必是一乘。五約部無四眾。未說小教故。六約主無人王王未知故。七約三聚無邪定。彼障隔故。生盲之流但冥益故。八約內外。無外道非彼測故。九約諸天。無無想入邪定故。十約善惡。無惡魔不為違害。天中攝故。上十且隨相說。圓融應有即無所不具。第九聞不聞者。約權前後皆互得聞。約實當會自聞。縱不起前而趣於後。亦各不相知。若約頓機。許一時頓領。上之九門且從顯著。略為此釋。中本廣本。或隱或顯不可執文。第十釋文。第一會中前總四十眾。大分為二。初一同生餘是異生。故論云。解脫月是同生眾故。又云。同生眾請。則知兼有地前。明知不約地位。餘釋云云。不符論意。云何名為同異生耶。然有二義。一謂雜類。作諸異生種種形故。菩薩得法性身。同人作一類菩薩形故。二菩薩為同者。通諸位故。神等為異。法界差別德故。其四十眾文皆有三。一標數辯類。二列名總結。三攝德周圓。今初同生眾中。第一標數辯類中。先辯數。佛世界者下辯世界。略有三類。一世界。二種。三海。今云世界則非種非海。權實共許。一三千界一佛化境故。或名佛剎佛土。皆準此也。微塵者。七極微量也。謂抹三千界並為微塵。一塵為一菩薩。則數已難量矣。況舉十數表無盡耶。菩薩摩訶薩者。辯類也。即揀非餘眾。具云菩提薩埵摩訶薩埵。今從略耳。然有三釋。一菩提是所求佛果。薩埵是所化眾生。即悲智所緣之境。從境立名故名菩薩。二菩提是所求之果。薩埵是能求之人。能所合目故名菩薩。三薩埵此云勇猛。謂於大菩提勇猛求故。摩訶云大。大有四義。一者願大。求大菩提故。二行大。二利成就故。三時大。經三無數劫故。四德大。具足一乘諸功德故。前二通地前。後二或唯地上。更有諸大亦不出此。此等並是舍那佛內眷屬。動止常隨。故云所共圍繞。二其名下列名結數。先列其名後結略顯廣。今初。夫聖人無名為物立稱。雖得名千差而多依行德。行德皆具而隨宜別標。先十同名普者。顯具法界總相德故。後十異名者。顯具法界別相德故。總別相融同一法界。今初十名之普是別之總。普下十異顯即普能別。普義方成。此是古今諸佛。同行普賢之行。隨於諸位差別不同。縱成正覺。亦普行攝故。先明之。言普賢者。體性周遍曰普。隨緣成德曰賢。此約自體。又曲濟無遺曰普。隣極亞聖曰賢。此約諸位普賢。又德周法界曰普。至順調善曰賢。此約當位普賢。又果無不窮曰普。不捨因門曰賢。此約佛後普賢。位中普賢悲智雙運。佛後普賢智海已滿。而運即智之悲。寂而常用窮未來際。又一即一切曰普。一切即一曰賢。此約融攝。所以先列者為上首故。法門主故。法界體故。一切菩薩無不乘故。無一如來非此成故。令諸聞者見自身中。如來藏性行普行故。上雖多義離釋。今從別稱合釋。無處不賢名曰普賢。即體普也。此一為總。餘九為別。二德普。謂稱性之德充於法界。以為最勝。委照無遺如燈之光。三慧普。遍照嚴剎決定高出故。四行普。內行圓淨智焰外燭。故稱為妙。五音普。具一切音。演佛淨土深廣高出之行故。六智普。照佛法界無盡境故。七心普。智寶嚴於心頂。通行等華高出物表故。八覺普。遍覺性相聲皆悅機。故無不歸者。九福普。障無不淨稱真無盡故。十相普。無光相之光相。遍益眾生故。六相圓融思之。二海月下。十異名菩薩。一海月光大明者。十德十山皆依大海。十地十度皆依佛智。海中看月淨而且深。依智嚴剎深而且淨如海。即大如月即明。故以名也。二講如雷震故曰雲音。辯才汛灩猶如海光。又海上有光天涯無際。佛智起用一念普周。淨惑無窮名無垢藏。三修治二嚴猶如淨寶。祕密高顯故有髻言。四法王出現作用自在。二嚴圓滿為功德光。五勇猛化生不染化相。雨法玄妙如解髻珠。六慈雲智日互相資映。長劫普應高出如幢。七堅利智慧與精進俱。故得稱大智為行本。若齊為壽因。八戒等行發是為香焰。種智高直故曰光幢。九智光遍照是大明德。稱真適物名深美音。十大智發光遍照佛境。令福非福相福亦稱大。二如是等下。結略顯廣。第三此諸菩薩下。攝德圓滿中二。初別歎勝德。後總結多門。初中亦二。初二句就緣歎。餘就行歎。今初。初句往因同行顯主伴有由。後句從德海生明生為輔翼。言毘盧遮那者。毘即遍也。盧遮那光明照義。迴就方言應云光明遍照。然有二義。一身光遍照盡空乃至塵道。二智光遍照真俗重重法界。身智能所合為一身。圓明獨耀具德無邊。故立斯號。又毘者種種義。盧遮障義。那者盡義入義。即種種障盡。種種德圓。故普賢觀經云。釋迦牟尼名毘盧遮那遍一切處。即身亦遍非唯光遍。又云。其佛住處名常寂光。即土亦光矣。又云。常波羅蜜所攝成處。我波羅蜜所安立處。即德圓義。又云。淨波羅蜜滅有相處。即障盡義。又云。樂波羅蜜不住身心相處。不見有無諸法相處。即證入義。又云。如寂解脫乃至般若波羅蜜是色常住法故。明皆即應即真為本師矣。此經文證本品當辯。言共集善根者。即備道資糧。言修菩薩行者。即作所應作。云何共集。互為主伴故。主伴有三。一迴向主伴。二同行主伴。三如相主伴。皆稱共集。後句言善根海生者。謂佛德無邊。積妙法寶智定盈洽。故稱為海。從生有四。一從自佛善根海生。謂已圓十身故。二從本師海生。佛為勝緣曾已攝受授法。令行得成滿故。三與遮那同於餘佛海生。以上云共集故。四從法性佛海生。以上德海諸佛共同。平等一味。但稱性修即是從生。不揀自他故。梵本云與佛同一善根海生。第二諸波羅蜜下。就行德以歎。夫大士。必崇德廣業虛心外身。崇德故進齊佛果。廣業故行彌法界。虛心故智周萬法而不為外身。故功流來際。而非已。故德難名矣。略分為三一明自分因行德。二勝進果行德。三二行無礙德。初中亦三。一自利行圓。二利他行滿。三證理位極。今初有三句。一諸度行滿。謂六度十度八萬四千。多劫積集究盡事理。故云圓滿。二慧眼下。十眼明徹分別名慧。照矚稱眼。障醫斯盡智無不矚。故云明徹。五眼之中慧眼觀理。理無異味。故云等觀。十眼之中慧眼觀事。事無不見故名等觀。是則委見其事為明。深達其性為徹。欲以一眼含諸具通事理。但舉其慧。三於諸下。深定已滿。三昧者此云等持。遠離沈掉平等持心。趣一境故。而云諸者。其餘諸緣亦一境故。真如三昧為其定體。隨境入別塵數多端。故云諸也。橫則無定不窮。䜿則深入無際。故云具足。定障永亡故云清淨。第二辯才下。利他行滿有三句即三輪化益。一語含四辯即正教輪。辯謂巧顯深理。才謂巧應機宜。萬法咸演則廣大無涯。千難殊對則無竭盡。故如海也。又海遇風緣則洪浪雲涌。智逢機請則口辯波騰。請者既許。無邊辯亦廣大無盡。二具佛下。身業神通輪。謂三業無失智深叵撓。為具佛功德故。得外儀儼若。肅然可敬。三知眾生下。意業記心輪。根義總明文含性欲。言如應者。根有生熟化不失時。器有大小授法無謬。化謂教化。即應攝受者而攝受之。伏謂調伏。即應折伏者而折伏之。由此具行入正法故。第三入法界藏下。證理位極。亦三句。一證理法。謂以大智證入平等真法界藏。依佛性論說有五藏。一如來藏。謂在纏含果法故。二自性清淨藏。謂在纏不染。三法身藏。謂果位為功德所依。四出世間上上藏。謂出纏超過二乘菩薩。五法界藏。謂通因果外持一切染淨有為。故名法界。內含一切恒沙性德。故復名藏。此義寬通故今證入。言智無差別者。所證之藏平等。要無分別方契此。則智自無差。即由上義能所不殊。又此能證智與所證藏冥合一味。無有境智之異。故云無差。此復有二。一同無相故。下經云。無有少法為智所入。亦無少智而入於法。二同法界故。則能所各互攝盡故。下云無有智外如為智所入。智攝如盡故。亦無如外知能證於如。如全攝智故。若皆一味。豈令智同於境而無智耶。古德釋云。智相盡故。不有能令智相盡。故不無。不爾豈令諸相皆盡而智獨存。是故於境則不礙真而恒俗。於智則不礙寂而恒照。即境智非一。境則不礙俗而恒真。智則不廢照而恒寂。即境智非異。境則空有無二。智則寂照雙融。故云無差別也。上來所釋。約真理寂寥與止寂相順。俗諦流動與觀照相順。起信等中且為此釋。未盡其源。以令照真不得名照。照俗之時不得即寂故。今正釋者。謂言用則同而異。由境不能照智有照故。言寂則異而同。境智無異味故。同故無心於彼此忘心契合故。異故不失於照功。智異木石故。故名真智證理。境則唯寂智則寂而常照。若約照俗。則以後得智照差別之境。若約融真俗者。境則真俗不二。智則權實雙行。亦為一味而不失止。以雖雙行而即寂故。若約三觀及融境智。至下當辯。二證佛下。明證果法。言解脫者。謂作用自在。如不思議法品說。於一念中建立三世一切佛事等。總有十種廣如彼說。即用而真故。甚深用無涯畔故。廣大上窮彼際故云證也。三能隨下。明得位極。謂普賢身遍於六位。隨在一位。以願海力持於一切。故舊經云在於一地。普攝一切諸地功德。今此文順西國。若順此方。應云能以方便隨入一地。以願海力攝持一切地也。然有引梵本廣明此中句數開合不同。不必應爾。何者夫譯梵為唐誠乃不易。苟文小左右貴於旨不乖中。若理不可通。則正之以梵本。譯人意近則會之。以舊經言異意同。何必廣引。言恒與智俱者。明智窮來際文含二義。一望前。謂雖在因中一地。而願力持一切地功德。皆與智俱盡未來際。不離一地。如一地餘地亦爾。是故因門盡於未來。恒是一一諸位菩薩不見作佛時。二望後。以盡未來之大智。入如來之果海也。雖有二義順前義勝。第二了達下。明勝進果行。分二。一得果法。二起果用。今初有四句。一入佛密境。此有二意。一佛即密境。以三業業具非餘測故。謂非色現色。摩尼不能喻其多。非量現量。應持不能窮其頂。不分而遍。一多不足異其體。全法為身。一毛不可窮其際。此身祕密也。佛言聲也非近非遠。目連尋之無際。身子對而不聞。非自非他。若天鼓之無從。猶谷響而緣發。無邊法海卷之在一言。無內圓音展之該萬類。是謂佛口密也。意則無私成事。等覺尚不能知。密之至也。皆廣大無涯超絕奇特。故云希有。二佛之密境即謂一乘。如來知見禪定解脫。深入無際帝網之境時乃說之。故云希有。久默斯要甚為祕密。又權實隱顯唯佛方知。故云祕密。今洞見其源故云了達。二善知下。入佛平等亦有二意。一佛佛平等。謂一切諸佛體性平等。法身無二故。智慧平等德無增減故。內用平等悲願普應故。二者佛所證法平等。即第一義。此二無二。稱此而了。故名善知。三已踐下。明得佛位。謂佛有十地。如大乘同性經說。一甚深難知。廣明地。乃至第十名毘盧遮那藏海智地。此十同是佛地。約德用成別。今普光明當其第一。普即廣義。光明即明甚深難知。此文雖略。義在普中。舉初攝後。理實皆踐。又普光明亦十地之總。總不出於普法智光故。四入於下證佛三昧。謂海印等定。皆深廣如海。並通一實故得稱門。第二於一切下。明起果用。文有三業。一現佛身業遍世同事。二同佛意業總持大法。三得佛語業能轉法輪。不退有四。一稱理不退。無改說故。二應機不退。無虛發故。三利益不退。聞已必定故。四調伏不退。天魔外道不能動故。復有四種不退。謂信位證念。今當第四念不退也。第三一切如來下。二行無礙德。謂引攝佛德不礙修因故。文有五句。一引攝佛德。然有二義。一則行成攝果。二則諸佛同加。二一切下。隨佛遍生不揀淨穢也。三已曾下。供佛集福。十方無邊三世無際。此一切佛皆供養故。歡慶有遇不住福相故。長時無厭。四一切下。長為輔翼義通真應。五恒以下。悲願調生。不以偏小利物。唯以同體普願攝物令證菩提。方顯智體圓足。第二成就下。總結多門無得而稱也。菩薩之德焉言不可周。宜以類取。故云如是無量。第二大段異生眾中。總三十九眾相從為三。第一雜類諸神眾。第二阿修羅下。八部四王眾。第三三十三天下。欲色諸天眾。今初有十九眾。通名神者靈祇不測故。文皆三段。第一標數辯類。第二列名結數。第三攝德圓滿。今第一金剛神眾。初辯類中。以執持此杵守護佛故。然一一類皆通有所表。如地表心地。海表德海等。觀其歎德則知通意。今此表般若堅利導於眾行到彼岸故。二所謂下列名結數。然諸眾立名。皆隨所得法門為物立稱。一那羅延者。此云堅固。由見佛妙色皆不可壞。故受此名。二見佛身毛猶如日輪現種種光速摧障惱。故名曰幢三見佛身光映蔽一切。猶如須彌顯于大海。神通等法如華開敷故。四圓音隨類如雷震故。五現為世主。以美妙根令物悟故。六智光演法令愛樂故。七寶飾妙相如華嚴樹。方便警物如雷震音。八福深相妙炳著光明。如師子王處眾無畏。九慈眼視物為吉祥目。神通之焰密現物前故。十雨此嚴具及光明故。下諸眾皆類此知。至得法處名當自顯。恐厭繁文。下略不釋。第三皆於下攝德圓滿。十句分二。初二句總彰願行。由昔願力得預法會。常為親侍。由今行滿故能遍侍。後積集下別顯滿相。一福積淨業。二智達定境。事定之境隨事百千。理定之境即真如實相不思議定則以無礙而為其境。今皆智照故云明達。三通隨佛住。四入用難思。五處眾超絕。六應物調生。七隨佛化形。八護佛住處。文並可知。第二身眾神文三。同前初辯類。有二義。一身謂神之自身。眾即同生同名。及所隨者。凡有其一必更有二。共有其三。三故名眾。能所合目。名身眾神。二約所主。謂此類神。專以變化多身為佛事故。二名三德。文並可知。第三足行神亦有二義。一謂依止足行眾生及守護故。如下善見比丘足行之神。持華承足故。下德中戀仰如來二足所行處。即道路神。通表修行履佛所行故。第四道場神。從所依所守得名。下諸神眾類皆同此。言道場者。非唯護佛道場。但有莊嚴道場之處。即於中護故。下德中願供養佛。表護萬行道場及修行者故。第五主城神。表行德防御法城心城故。如摩耶處說。德中以己德行嚴佛宮殿者。一佛殿為所守之最。瑩飾為尊佛故。二主伴善根互融攝故。三瑩飾自心佛安處故。第六主地神。表深重願荷負行德故。亦表心地為依持故。第七主山神。通表萬德高勝性皆閑寂。別表智德最高故。德中云。得清淨眼。名中多有光稱。第八主林神。表以無漏智導於眾行。森聳建立故。德中云。皆有可愛光明。第九主藥神。表行德伏惑資益法身。若約利他則三業不空。如藥樹王故。下德中性皆離垢。即伏惑去病也。仁慈祐物。即進善補益也。名中總名主藥。藥既不同。神神各別。吉祥者主香茅之類也。清淨光明謂乳石之流。名稱普聞。如藥樹王雪山忍草等。明見十方謂眼藥等。約法準之。第十主稼神。稼者樹五穀也。表萬行法味資益自他。他自益稱心故。德中大喜成就。十一主河神。即河伯之流也。表法河流注潤益群品。又於生死瀑流拯彼漂溺。江河淮濟清濁俱河故。生死法流此神皆主。德中勤益生者。謂遇沿流則平波息浪。逢泝泳則微風輕動。水性之屬。深止而住居。陸行之流富生而應采。導百川而去害。灌萬頃而開利。為勤作意利益眾生。約所表法隨意消息。十二主海神。即海若之輩。表具含萬德一一深廣也。名中三。名遠塵離垢者。瑜伽八十六云。現斷煩惱離故遠塵。彼隨眠離繫故離垢。今約近事。塵謂塵境垢即煩惱。六根對境。了彼性空故曰遠塵。眾惑不行誠為離垢。心境相藉離垢由於遠塵。十三主水神者。通上河海等水。及雨露霜雪等也。表法水含潤等多義理故。德中。拯溺為救濟危為護。謂已溺邪見貪愛水者救之。將沈者護之而為利益。即雲雨等潤發生萬物也。法合可知。十四主火神。即宋無忌之流也。以顯智慧火燒煩惱薪。成熟善品破無明闇耳。德中。夫火有二能。一能為益。二能為損。今用益止損表法亦爾。示慧光以去闇用益也。除惑苦之熱惱止損也。十五主風神。通表方便無住無所不摧。別表如下十六主空神。表法性空別即離染周遍等。亦各如名辯。德中若情塵亂起翳本性空。智日高昇則情雲自卷。空有日而廓爾無際。智合理而杳然無涯。故云爾耳。十七主方神。即東方青帝等類也。表顯邪正方隅。使行無迷倒。德中身智教光無不引攝名普放也。無時不放所以稱恒。如日周天故相續不絕。十八主夜神。表於無明黑闇生死長夜。導以慧明令知正路。德中。夜分亡寢是曰勤修翻彼長迷故以法為樂。十九主晝神。於晝攝化顯行德恒明也。德中。先修正解後勤正行。有信無解增長無明。有解無信還生邪見。信因解淨解藉信深。晝之義也。上來多主器界故但名神。準梵本除金剛神。餘皆女神。表慈育故。菩薩同於彼類以攝眾生。自下攝領有情。皆受王稱。並是丈夫。第二八部四王眾。文有八段。前四雜類。後四能統是天王。所統是八部。今初。阿修羅亦云阿素落。梵音楚夏耳。婆沙譯為非天。佛地論云。天趣所攝。以多行諂媚無天實行。故曰非天。依阿毘曇亦鬼趣攝。諂曲覆故。正法念經鬼畜二攝。以羅睺阿修羅是師子子故。伽陀經天鬼畜攝。具上說故。由此或開六趣。或合為五。多好鬪諍懷勝負故。或居眾相山中。或居海下。如正法念說。然有大力者。廣修福故。今之修福有懷勝負諂媚心者多生其中。羅睺此云攝惱。以能將手隱攝日月。令天惱故。二毘摩此云絲也。質多羅種種也。謂此王能以一絲幻作種種事故。德中。實者因果俱慢故。權應偏摧非不斷餘。故云及也。二迦樓羅昔云金翅。正云妙翅。以翅有種種寶色莊嚴故。此就狀翻。若敵對翻此云大嗉項。以常著龍於嗉中故。此鳥能食消魚龍七寶。然鳥及龍各具四生。謂卵胎濕化。後後勝前前。劣不能食勝。謂卵生鳥不能食胎等。勝能噉劣。化食四生。如增一辯。以化食化暫得充虛。亦表菩薩攝生故。離世間品云。菩薩迦樓羅如意為堅足。乃至摶撮人天龍。安置涅槃岸。大速疾力者。增一中說。此鳥食龍。從金剛山頂鐵杈樹下。入海取龍。水未合間還至本樹。是為速疾。大海處攝持力者。即是攝彼命將盡者食之。而龍受三歸及袈裟一縷在身則不可取。菩薩亦爾。如前引離世間品說。又出現云。取善根熟眾生。置佛法中。此為命盡。若心有邪歸。斷見所覆則不可取。普觀海者。即周四天下求命盡龍。德中。大方便力。即雖了眾生空。而能入有。是十力止觀也。普能救攝即鼓生死大愛海水。取善根熟者也如出現品說。三緊那羅者。此云疑神。謂頂有一角。形乃似人面極端正。見者生疑。為是人耶為非人耶。因此立稱。依雜心論畜生道攝。亦云歌神以能歌詠。是天帝執法樂神。即四王眷屬。表菩薩示眾生形而非眾生。常以法樂娛眾生故。德中。要勤觀察則得法樂怡神。自他兼樂為自在遊戲。四摩睺羅伽者此云大腹行。即蟒之類。亦表菩薩遍行一切而無所行也。德中。此類聾騃故。令方便捨癡。五夜叉王。初一是北方天王。即毘沙門是也。若從能領是天眾攝。今從所領為名。然四王各領二部。從一立稱。夜叉此云輕捷。飛空速疾故。亦云苦活。此天又領一部名羅剎。此云可畏。名中云毘沙門者。此云多聞以福德之名聞四方故。此一是天夜叉之王。餘九是夜叉。夜叉即王。雖一是天又從所領。況九皆夜叉故非天眾。下三例然。如龍中娑竭羅王。豈是天耶。德中。此類飛空噉人。故菩薩示為其王翻加守護。亦令愛見羅剎不害法身慧命也。六龍王亦初一是天。即西方天王。毘樓博叉。唐三藏譯云醜目。毘樓醜也。博叉目也。日照三藏譯云。毘遍也多也。樓者具云嚕波。此云色也。博吃叉此云諸根也。謂眼等諸根有種種色。故以為名。此不必醜也。此王主二部。謂龍及富單那。富單那者。此云熱病鬼也。娑竭羅此云海也。於大海中此最尊故。獨得其名。德叉迦舊云多舌。以嗜語故。正云能害於所害德叉者能害也。迦者所害也。謂若瞋噓視人畜皆死也。無熱惱者。即阿耨達池之龍也。諸龍有四熱惱。今皆離故。四熱至下當釋。智論云。此龍是七地菩薩。須彌藏經云。是馬形龍主。又一切龍總有五種形類。一象形。善住龍王為主。二蛇形。難陀龍王為主。三馬形。阿那婆達多龍王為主。四魚形。婆樓那龍王為主。五蝦蟇形。摩那斯龍王為主。德中。外則雲行雨施散去炎毒。內則慈雲廣被法雨普霑。散業惑苦之熱惱。七鳩槃茶王。初一是南方天王。即毘樓勒叉。此云增長主。謂能令自他善根增長故。此王更領一部。謂薜荔多。薜荔多者此云魘魅鬼。餘如音義。德中。此類障礙深重故。偏明無礙。自學權實無礙。法界智光以利眾生。八乾闥婆此云尋香。謂諸樂兒不事生業。但尋諸家飲食香氣。即往設樂求食自活。因此世人號諸樂人為乾闥婆。彼能執樂故以名焉。亦云食香。止十寶山間食諸香粖。即帝釋執樂神也。帝釋須樂。此王身有相現。提頭賴吒即東方天王。此云持國。謂護持國土安眾生故。此從所領為名。更領一部名毘舍闍。此云噉精氣。謂噉有情及五穀精氣故。德中。大法即大緣起法也。信解故。歡喜深心故。愛重既歡既重故。不替修行。第三月天子下。十二段明欲色諸天眾。天者自在義。光明義。清淨義。智論云。天有三種。一人天謂帝王。二生天謂欲色等。三淨天謂佛菩薩第一義天。今通後二。然諸天壽之長短。身之大小。衣服輕重宮殿勝劣。俱舍十一。及瑜伽等論。起世等經皆廣辯之。恐繁不敘。文中先有七段。明欲界天。後有五段明色界天。前中即分為七。今初。月天子。月者缺也。有虧缺故。下面頗胝迦寶水精所成。能冷能照。表菩薩得清涼慈照生死夜。如云菩薩清涼月等。名中初一是總。雖標總稱即受別名。下皆準此。德中。顯發眾生心寶者。水珠。見月則流潤發光。淨心遇緣則慈流智發。生了既發正因顯然。生由性成則了非外入。生與不生無二發乃發其本心故。顯發雙辯。二日天子。日者實也。常充實故。下面亦頗胝迦寶火精所成。能熱能照。表菩薩智照故。又日以陽德月以陰靈。一能破暗。表根本破惑。一能清涼表後得益物。又依寶性論。法日有四義。一破暗如慧。二照現如智。三輪淨如解脫。四上三不相離如同法界也。名中可畏敬幢者。為惡者畏其照明。為善者敬其辦業。以斯超出故以名幢。德中。居者辦業成就本行等利益也。生長穀稼開敷覺華等。為增長善根。如出現品。三三十三天者。佛地論等皆云妙高山。四面各有八大天王。帝釋居中故有三十三也。下釋天名皆依佛地。名中言釋迦等者。釋迦能也。因陀羅主也。具足應云釋迦提桓因陀羅。提桓天也。即云能天主。撫育勸善能為天主故。更有異釋如音義說。德中。言發起廣大業者。令修普賢行故。以此天居地天之頂。總御四洲。雖勝事頗多猶懼修羅之敵。若修善者眾即天侶增威。苟為惡者多即諸天減少。故多好勸發。況受佛付囑大權應為。至如堅常啼之心。施雪山之偈。成尸毘大行。破盧志巨慳。談般若於善法堂中。揚大教於如來會下等。皆是發起廣大業也。四須夜摩天。須者。善也。妙也。夜摩時也。具云善時分天。論云。隨時受樂故名時分天。又大集經。此天用蓮華開合以明晝夜。又云。赤蓮華開為晝。白蓮華開為夜。故云時分也。隨此時別受樂亦殊。故大論云隨時受樂也。德中。心恒喜足者。喜足在於第四。今慕上而修。五兜率天王。此云喜足。論云。後身菩薩於彼教化。多修喜足之行故得少意悅為喜。更不求餘為足。德中。彼天是諸佛上生之處。故令修念佛三昧也。召體曰名。響頒人天為號。通號別名皆悉念也。不計一方故云一切。以諸如來同一法界體德均故。念即明記而慧逾增持而不忘。故無間斷。以佛為境何五塵之能惑哉。六化樂天王。論云。樂自變化作諸樂具。以自娛樂。又但受自所化樂不犯他。故名為善化也。變謂轉變。轉麁為妙。化謂化現無而忽有。德中。以出世化故得解脫。七他化自在天王。論云。令他化作樂具以自娛樂。顯己自在故。名中寂靜境門者。境為入理之處。即是門也。根無躁動故稱寂靜。根即門也。根無取著方見境空。合為門也。故鴦掘經云。明見來入門具足無減修。德中。物我自在即廣大法門。第二色界。諸天眾有五眾。以第四禪有二眾故。然四靜慮攝天多少。下經頻列。至十藏品當會釋之。多依十八。初靜慮四。二三各攝三天。皆舉最上以勝攝劣故但列一。下文說頌遍觀諸天。第四靜慮自攝九天。上五小乘聖居非此正被異生位中。廣果至極。故今列之。大自在天三千界主。所以別列。今初大梵天王眾。佛地論云。離欲寂靜故名為梵。具云梵摩。此云清潔寂靜。謂創離欲染故名清潔。得根本定名為寂靜。尸棄此云持髻。謂此梵王頂。有肉髻似螺形故。亦名螺髻。或云火頂。以火災至此故。貌如童子。身白銀色。衣金色衣。禪悅為食。德中。本修慈心得生梵世。等流相續還愍眾生。好請轉法輪。故智光照物不為污行。故身光發揮。若有遇之身心悅樂。第二光音天。二禪第三天也。智論亦云。第二禪通名光音。彼天語時口出淨光故。有云。彼無尋伺言語亦無用。光當語故名光音。瑜伽名極光淨。謂淨光遍照自他處故。德中。定生喜樂離尋伺。故得寂靜名。然凡得之捨動求靜。故非廣大味定之喜。非無礙法。今菩薩即動而靜。不散不味是為廣大無礙法門也。第三遍淨天。此天離喜身心遍淨故。德中。身心遍淨未為廣大。物我無二普益世間。方為廣大也。第四廣果天。即第四禪第三天。於異生善果此最廣故。所有功德勝下三故。德中。此天離八災患世中最寂。今以實智住本寂之宮。第五大自在者。梵云摩醯首羅是也。於三千界最自在故。智論第二云。此天有八臂三目。乘白牛執白拂。一念之間能知大千雨滴。下經同此。準智論第十一。過五淨居有十住菩薩住處。亦名淨居。號大自在天王。又三乘中立此為淨土。是報身所居。約實但是第十地菩薩攝。報之果多作彼王耳。德中。三界之頂非無相不超。非離相求故所行平等。然上釋名歎德。多從義便以順類殊。若約實德無不互有。皆可虛求眾海雲集竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第五

大方廣佛華嚴經疏卷第六

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

世主妙嚴品第一(從第二經盡第五經)

自下大文第七稱揚讚德分。亦是發起序。文中有三。第一總結威儀住。第二此諸眾下。總顯德行因緣。第三所謂下。別明得法讚佛。前中有三。初結眾集。次明相異。後顯意同。今初。數廣德深故名眾海。起於自地集空道場。多數大身重重無礙雲之象也。又浮雲無心龍吟則起。菩薩無住佛現爰來。二無邊下相異也。不唯上列。故云品類無邊。旋環不空故云周匝遍滿。大小等形妍媸等色。部主徒從各有區分。故云差別。三隨所下意同也。隨所來方參而不雜。皆得見佛各對目前。其猶百川各全覩月。同無異念。故曰一心。諦矚欽承瞻而且仰。不唯直覩丈六。乃徹見法界身雲。第二總顯德行因緣者。以上列中隨宜別歎。今方總顯德行齊均。又與下。別得法門以為總故。前同生眾中共集善根亦是別故。又前共集明主伴所由。今曾攝受顯眷屬所以。影略其文。此文多勢且分為三。初明離障見淨。二如是下受化根深。三種無量下德行圓備。初後是因中一是緣。以因奪緣。大眾自見以緣奪因。佛力令見因緣和合。無定親疎故因緣間說。又初段德行現深。後二因緣宿著久攝。今見即緣成因。感應道交故常居佛會。今初離障見淨者。煩惱即煩惱障也。心垢即所知障也。此障翳心迷所知故。言一切者謂分別俱生。若種若現。言餘習者。二障氣分麁重。麁重如畢陵上慢迦葉不安。今皆位極菩薩智現情亡。證理達事心鏡瑩淨。故云已離。若諸位圓融。一斷一切斷。亦通初位。言摧重障山者。通以喻顯。以能摧道摧二障山。障體堅厚崇聳如山。又別則智障菩提惑障圓寂。通則俱障及一切佛法。故名為重。言見佛無礙者。斷障果也。然有二義。一就能見以明無礙。由斷二礙智明理顯。理顯故見法性身。智明故見佛智身。理智冥一見無礙身。無礙亦即涅槃。二約所見明無礙者。具十無礙已如上說。第二如是下。受化根深。於中初總後別。初中如是者。指前斷障之眾。劫海者。明攝時曠遠。言四攝者。即攝化之方。謂布施愛語利行同事。布施是攝緣與彼資持故。愛語是攝體。正示損益故。利行是攝處。安住善處故。同事謂釋疑。令彼決定故。後一一下別示攝相。於中向言劫海曾攝。何所攝耶。謂一一佛所。何時攝耶。種善根時。將何法攝。謂種種方便。攝相云何。謂教化成熟。教化約始成熟。就終攝意云何。令其安立一切智道。道者因也。謂唯為佛果修佛因耳。第三種無量下。德行圓備。前攝何益。令德圓故。於中先辯因圓。後入果海。今初文有五句。一種無量善。已超七地殊勝善根故。二悉已下。已超八地大願滿故。三所行下。已超十地行滿障淨故。四於出離下。前明德圓。此具出道一道無量道。已超生死不住涅槃。故云善出。五常見下。結成見佛。謂德高十地是以常見。非比量見故曰分明。不取色相名為照了。又塵毛剎海佛遍重重。有德斯覩名分明照了。二以勝解力下。入果海也。此一段文望前是別。總具德中別入果故。望後是總。四十眾中解脫標故。今且屬前。於中二。初乘因入果。是比智知。如見鸞翔知太虛可冲。矚龍躍知宏海可汎也。謂以勝解力印可佛言知福慧之深遠。以信解力瞻仰佛化。知慈悲之廣大。是入如來功德大海。亦是勝解印持果德。二得於下。明分得果用。言解脫門者。佛果障寂大用無礙。故稱解脫。真解脫者。即是如來通智。遊入故號門也。眾各證契故名為得。此解脫即門。佛得其總眾海得別。又佛解脫但名解脫。眾所得法稱之為門。以能通入彼果用故。此解脫之門。又眾所得法。離障自在名為解脫。智所入處亦名為門。以因解脫入果解脫。亦稱為門。此解脫即門。然總別圓融因果交徹。重重無礙方為真解脫門。故下或歎佛果德。或歎因行。或約天等所得欲影顯。故次遊戲神通。正明入相。遊戲者出入自在。神通者難測無壅故。約觀心者。心境無礙稱為解脫。由此入理故號為門。若以門為門非能通矣。門即如實。何所通耶。正入雙亡為真門矣。如此入者。則本覺湛然名窮果海。真非妄外則因果圓融。心境無涯則解脫無際矣。第三所謂下。別明得法讚佛。四十眾中。各先長行得法。即經家序列。後說偈讚即當時所陳。然眾集偈讚並在一時。文不累書故編之作次。而各得一者。顯佛德無盡故。乘別入總。盡眾不能及故。故海慧云。如來境界無有邊。各隨解脫能觀見。而普賢得十者。顯等佛無盡故。文中先異生眾。後同生眾。前中三。初諸天。次八部。後諸神。今初分二。先色天後欲天。前中有五。今初自在天。長行十法第一法界等者。即法身解脫也。法界虛空界即用。所遍處空即事空。法界之言義兼事理。謂非但遍空。亦遍空內色心等事。及空有稱真之理。又但言空則一重遍。今云法界則重重皆遍。何者。謂空界容一一塵處及彼事物一一塵中。皆稱真故。各有無邊剎海。佛身大用皆悉充滿故。下頌云無窮盡也。言寂靜者體也。然有二義。一明前大用。用無用相不礙常寂。二由此智用即寂同真。是故隨一一用遍一切處也。言方便者用也。亦有二義。一明前寂無寂相不礙大用。二內同真性不礙外應群機。故云方便寂用無礙。所以稱力。二普觀一切法悉自在者。智身解脫也。此有三義。一以普眼於一切法。無不能觀。二觀一切法不壞事而全理。三於一法中見一切而無礙。並名自在。三知一切法不生等者。自共相解脫也。亦有二義。一知不生等內證真理。二無功用行外應群機。然不生等佛法之體。釋有多門略申一兩。一別釋。以不生滅約境。不來去約行。初不生滅略有五義。一就遍計。由是妄執無法可生滅也。又情有即是理無。故不生也。理無即是情有。故不滅也。不滅不生是一法也。又求遍計相。不可得故。不生能顯無相性故不滅。不滅即不生。亦一法也。二就緣起性。謂法無自體攬緣而起。即生無生。既本不生故。無可滅也。又緣起無性故不生。無性緣起故不滅。中論云。以有空義故。一切法得成。是故不生即不滅。不滅即不生。為一物也。又推緣無起故不生。能顯無生性故不滅。三約圓成性。謂非是有為。故無彼生滅相也。又非妄心境故不生。聖智所證故不滅。又體非遷變故不生。隨緣令法起故不滅。不滅即不生。為一物也。四通就三性混融。於一法上。就遍計故不生。就圓成故不滅。就依他故。亦不生亦不滅。就三無性故非不生非不滅。五然此四句合為一聚。圓融無礙頓思可見。二不來不去者。約行謂正智背捨妄執而無去。向證真理而不來。又依體起用而不去。應機現前而不來。又往應群機而不去。恒歸寂滅而不來。不來即是不去無二為一味也。由此大智無念應機。如摩尼天鼓無思成事。故云無功用行也。二通釋者。不生不滅亦可約行。不來不去亦可約境。謂妄念斯寂猶若虛空。何生何滅。又雖起大用見心無生。用謝歸寂了本無滅。又常稱真理寂照居懷。於此心中有何生滅。此約行釋不生滅也。約境釋不來去者。猶如空華無可去來。又緣會即來。來無所從故無來。緣謝而去。去無所至故無去。又諸法即如如豈來去。三展轉釋又何以不生滅。由無來去故。何以不來去。由無生滅故。又既無來去。則非一非異。不生不滅則無斷無常。智契前理故無功用。不礙生等故云行也。是則不生之生。生之不生。無功用故常寂行故。常用寂用無二。是於功用得解脫也。斯為正法之要。義味難盡無厭繁文。四現見一切法等者。觀義解脫也。現見之言揀比知故。真實相言。略有三義。一以智觀事實事不虛故。故下經文。觀有為法如實相故。二以慧觀理實。所謂無相。無相不相名為實相。三以無礙智知無二實。窮實故深盡邊故廣。稱智慧海。不為相縛是解脫門。五與眾生等者。慈障解脫也。離諸危怖曰安。適悅身心為樂。見佛則獲二利故安樂也。煩惱不生故得定也。佛德難思故樂。定無邊斯為大方便也。六令觀等者。悲障解脫也。眾生癡故造業。造業故受苦。闇故不見未來。不見未來即顛墮。故大怖之極莫越愚癡。令觀本寂則癡相本空。尚不造善。豈當為惡。七善入等者。業障解脫也。佛現十方是無邊境。了無依性稱為善入。尚不依佛寧造業思。八普往十方等者。即無相解脫門也。雖身應十方寂然不動。智宣諸法怕爾無依不取於相。如如不動故。九入佛等者。即名相解脫也。佛智契如名入寂境。寂而能應故。普遍十方身智發光。又令物入無相故靜。無名故寂。十中此天王名。與前列中少倒。前名極精進名稱光。上下諸文多有此例。或義存名異。或廣略參差。皆譯者不善會耳。法門名住自等者。此離二取相能益自他解脫門。自悟處者。即離覺所覺。自覺聖智常現前也。而以無邊等者。謂緣無邊法界。度無邊眾生。得廣大菩提也。二上首說偈中二。先彰說儀。後明正說。今初。焰海是當眾上首。仰承佛力為眾申心。十地論云。承佛力者顯無我慢。普觀十方示無偏心。今觀己眾通局小異耳。然頌總有四種。一名阿耨窣覩婆頌。此不問長行與偈。但數字滿三十二。即為一偈。二名伽陀。此云諷頌。或名不頌頌。不頌長行故。或名直頌。謂直以偈說法故。三名祇夜。此云應頌。四名嗢馱南。此云集施頌。謂以少言攝集多義。施他誦持故。今此即伽陀頌也。下皆準之。為何意故經多立頌。略有八義。一少字攝多義故。二諸讚歎者多以偈頌故。三為鈍根重說故。四為後來之徒故。五隨意樂故。六易受持故。七增明前說故。八長行未說故。今此正唯前二。義兼五六。二正說中。十偈次第。各一法門結集。取此以為長行。非此頌前也。然此中長行。與偈有多不同。謂偈字則定長行多少不同。而長行則約天得法。偈中即是歎佛。此必然也。若二文互望。或因果之殊。或體用有別。或互相影略。或難易更陳。或法喻不同。或能所遞舉故。傳授者善消息之。二文相映於義易了。今初天中初二句。即前所遍法界虛空。兼明能遍。佛身。則十身皆遍。無窮盡者。一出現無盡。若高山之出雲。二非滅盡法。猶虛空之常住。次句寂靜也由無性故。不可取為一異俱不俱等。後句方便合二為力。此偈是說者自法故不結天名。下並準知。二中初句是上自在佛為法王。於法自在故。次句觀也第三句普也。後句結法屬人為他說故。然其結名義同法門。恐繁不配。他皆倣此。三中初句無功用也。不思議是標。離分別是釋。次句即不生等。相即生等無即不義。第三句即行也。長行約要先知法無生。方得成無功用。偈則要無分別。方能見法無生。內證與外用同時。所以二文前後。四中初句明廣。次句明深。即上智慧海也。第三句自見法實。故能令物不迷事理。五中初句方便定也。次二句與安樂也。六中初句即前癡闇。謂長迷妄境鎮覆真心也。次句即令觀寂靜。次句因滅無明。則得熾然三菩提明。是前滅義。七中初二句。即善入無邊境。無邊境即所應處也。無有比善也。次句無性者感而應故。無依者思念寂故。由此能令物不造業八中初二句即普往十方說法。次一句即不動無依。九中初句。即入寂靜境。次二句即普現光明。十中初十一字。即無邊境為所緣。求菩提即自所悟處。次句既緣其境。必起通化。前文略耳。第二明第四禪廣果天。長行十法中。一普觀等者。此應根授法。明於不知根說法無果障中得解脫也。斷疑生信是說法果故。謂觀機識病稱根說法。藥病無謬故疑除疾愈。二中隨憶念言。略有二意。一隨念何佛如名應之。二隨念有淺深。令見佛有麁妙。此於現身得解脫也。三中法性平等者。唯一味也。無所依者。離能所也。莊嚴身者。證真莊嚴即非莊嚴。故雖現世間還如法性。不依諸有。此於有依得解脫也。四中知世間法者。謂眾生世間心法各異。知已隨宜現通說法。故云安立。一念速安。非人天外道所能思議。以此莊嚴如來教海。此於安立教法遲鈍障得解脫也。五一毛等者。約偈不思議解脫力也。無礙有二義。一唯就所現。則毛中多剎自互無礙。二雙就能所。一毛不大而多剎不小。一多大小皆無礙也。又由無大小相故。此於取著障得解脫也。六普門者。一門攝一切門。名為普門。隨一一門。各全收法界故。於其中觀察法界。深智契達故名為入。此於隨相中得解脫。七中眾生無邊根器各異。應形說法種種不同。既根熟不休故窮劫長現。此於畏苦不化生障得解脫。八中觀一切等者。謂觀事入理理超情表。云不思議。此於諸業報得解脫。九中法門無邊出者。為要根器萬品故。出要難思。此於著相得解脫。十中種種方便。但隨所應終成種智。名入佛法。以大悲出現皆等雨故。此於不欲利生得解脫。上云出要令離妄苦。今云入法令得真樂也。頌中觀己眾內三類天者。上五淨居非所被故。十偈次第一如長行。初中前二句。即所疑境界。境界之言。通分齊所觀。普令者觀根為說故。生信解者斷疑也。信佛大用分齊難測故。斷佛上疑生其正解。信佛所觀之境。則斷法上疑。亦生正解。謂如有疑云。為存因果非真空耶。為是空故無因果耶。今明只由真空能立因果。因果立故乃是真空也。第四句釋一切之言。佛以利生為意樂故。既該一切故廣大無盡。二中初句即憶念。次二句令見佛。三中初句。則法性平等無依。次二句即莊嚴身。謂如法性為嚴。故無依處。四中初一句。即了一切世間。次二句。即一念安立不思議莊嚴海。五中初二句。即毛孔現剎。上云不思議佛剎。但以橫多。今云過去。乃豎窮前際。皆示現者。如鏡現像。次一句是無障礙。令應度者見即佛神通。依佛鏡智而觀。乃法性恒爾。六中初二句即普門。次一句即法界。末句義兼於入。七中初二句。即為一切眾生種種出現。次句即無邊劫常現前。謂約機隱顯佛無去來。故常現也。八中初句。即觀一切世間也。次二句。即入不思議法也。若約理論深。是深非甚。今不壞事而即理。故曰甚深。全攬理以成事。名為幽奧處。兼上二法常寂然。釋上義也。以諸法即寂故。不可以理事思也。九中初二句。示一切眾生。次一句顯出要法。十中初二句。即觀應化眾生。次句令入佛法。第三明三禪長行十法。第一門即寂普現名為方便。說即是道。由說入佛解脫海故。此於體用有礙得解脫也。又方便言。亦通入解脫之方便也。第二門隨一切等者。謂不能普現得解脫也。光影之言。略有二釋。一謂因光發影。影但似質而不似光。依智現形形隨眾樂。不隨自智。隨樂即應名普示現。二水中之月亦名光影。謂佛月不來影現心水。影多似月少似於水。謂水動則流光蕩瀁。水濁則似晦魄。臨池若止而且清。則圓璧皎皎。此亦隨自他意也。此就天王且隨天眾所樂。偈就於佛無不應也。第三門佛境界有二。一如如法性是佛證境。二十方國土是佛化境。嚴淨亦二。離相息妄則嚴如境萬行迴向則嚴化境。此二無礙大方便也。此於無巧莊嚴得解脫也。第四隨諸等者。謂大悲深厚故。隨入生死眾生無邊故。永流轉而示導也。此於無大悲捨眾生障得解脫也。第五門佛調眾生。或折或攝或兼二行。雖悲願多門。皆令趣無上道。若憶念此。居然受化不滯於權。此於勝所緣有忘念障得解脫也。第六得普門等者佛以稱法性之總持。包攝一切總持故。云普門。復能流演無盡故。得稱海。此於聞思有忘失障得解脫也。第七門。謂佛出難值引之令值。信心難生勸之令生。信含眾德。所以名藏。下經云。信為寶藏第一財故。此於嫉妬邪見障得解脫也。第八能令等者。上令信佛此令信法。仰依即信領解便喜信可趣入喜則奉行。因得解脫名而出離。此於迷覆眾生障出離道。得解脫也。第九門。謂眾生界法界。調伏界虛空界。皆無邊無盡。菩薩悲智以方便界。開示法界。行調伏界等虛空界。於有限礙障中得解脫故。第十觀眾生等者。由悲故憐愍。由智故觀察。觀察煩惱知病行。已化而度之。此於無悲無方便障。得解脫也。頌中十一頌。初十次第如前長行。依梵本列名中。此長行闕第十一天。彼名星宿音妙莊嚴天王。下言妙音者略而未迴。第一頌中初二句。是了達方便。依法性而現故。後二句說即是道。說不思議解脫。令眾同歸。二中初二句。明光影普現無依故如影。第三句成上二義。以無生故如影無依。略不明隨天所樂。三中初句標方便。無量劫修兼顯大義。次二句。正明方便嚴佛境界。四中初二句。即眾生永流轉。謂無明所盲覆本淨心。造業受身故恒居生死。次句即隨而示之。五中總相頌佛調生行。初句高次句深後句廣。六中初二句即普門陀羅尼。次一句即所流出。示教者示其善惡教。使修行稱性無偏。故遍而無盡。七中初二句值佛。次句生信藏。不信則佛難值。正信唯佛能生。既值佛生信。反覆相成今之一遇。何得不信。八中初二句。即所聞之法。以無性為法之真性。次句即令眾生信喜。出離淨則出不信濁。成無漏故。九中初句能調伏人。前因此果耳。化眾生界即調伏行。無邊無盡為不思議。思惟悅生是名為入。十中初二句。即眾生無量煩惱。謂利鈍二使。愛見羅剎皆甚可怖也。次一句。以悲愍之以智令離。十一中既闕長行。對名略顯。初二句星宿莊嚴義也。謂佛光流於法界。粲若星羅。次句即妙音莊嚴化眾生事。不出三輪。上云妙音。舉一立稱耳。若長行立名。應云得放光現佛三輪攝化解脫門。第四二禪長行十法。初中二義。一內證真樂。經論共說樂。有五種。謂一因。二果。三苦對除。四斷受。五無惱害。無惱害樂更有四種。謂出家遠離樂。禪定適悅樂。菩提覺法樂。涅槃寂靜樂。今當第四。若通取受字兼禪定菩提則含因果。言恒受者。以無所受受諸受故。若待境界即非恒也。二而能降下。外建大義。降神現相除苦因果。此於涅槃體用障。得解脫也。第二門。謂無緣大悲與性海相應。拔世憂患故出生喜樂。無盡名藏。此於惱害心得解脫。三一念等者。修福德因。感依正果福之力也。雖多人多劫所感念劫融之頓現。此於時劫得解脫也。第四門。謂以佛力不動成住壞三皆如空劫。常清淨也。此於遷變得解脫也。五愛樂等者。謂信樂佛菩薩法。敬奉修行。則二障得解脫也。第六門。地謂地智義。謂證淨。即離念超心地也。方便者。教導及入地之由。入住出等也。以無盡辯演無盡法。故能經劫。七一切等者。通有二義。一現多身興多供供多佛。皆稱真故名大方便。即長行意。二一念八相遍法界。故名大方便。即偈中意。於上自在名為解脫。八於定慧障得解脫。九果滿應機。是於現身化生。無堪任性得解脫。十見佛大願雲愛樂隨學。此於自輕障得解脫。二頌中十偈次第依前。今初前三句。明寂靜樂。通舉因樂以顯果樂。後句降現之用。二中初句即所相應海。次句即能應大悲。大悲荷物故名為地。次句即生喜藏。憂除故。喜患除故樂。三中初句能現。次二所現。四中初二句。即普使成住等。次一句頌如虛空清淨。以三災彌綸。而淨土不毀故。然三四二偈似如前却。且順文釋耳。五中初二句。咸敬奉是愛樂。餘是聖人。次一句。即上法及信受也。六中初句經劫住。次二句即地義。方便無邊。是一切也。七中通頌八相普周。略無供養。八中初句是前智慧。次句神通。次句無盡及海。以隨根令淨是深廣故。九中初二句。即德海滿足。次句出現世間。十中三句。通明前昔誓願力。第四句。結中便顯深信愛樂藏。以文云大歡喜故。第五初禪長行十法中。一普住等者。大用應機故普遍說法。用而常寂故行淨無染。得心無行故行淨。了境無相故無染。二佛為定境。住定則所見深故。三普入等者。法海難量名不思議。一言演盡名為普入。四圓音隨類名音聲海要無分別方入佛聲。五能憶等者。化生即是趣菩提行故。以宿住智明記。六眾生報異隨業有差。佛示現受令生正信。七於法自在方能隨類調生。八佛身無相。等法性之清淨。現而同化。為寂滅之行矣。九不著諸有故。能常現三業。無邊更無可依。十觀性無相猶如虛空。何有可盡。察用隨宜。如擊水文隨擊隨生。復何可盡。偈中先上首觀眾。開成四天合則梵身。即眾亦有。經云梵眾梵身梵輔。梵眷屬身即是眾。輔即眷屬。十偈。初中初句。法身普遍道場。次句智光說法。次句行淨無染。境相智行既亡。則大用影像亦寂。後句通以喻顯。雲不離空空不礙雲。以況寂用。二中初二句。入禪之境。如來法身即是心性。若能觀之為上定故。次句示入方便。雖多同入一寂。三中初句即不思議法。次二句明普入義。以一言說盡故。一言說盡之辯。劫海亦不能窮。顯法無盡也。約能包則一言說盡。約能久則劫海莫窮。然一言但說剎塵。未是無盡。設欲一言盡者。則二三兩句相違。一言說盡。劫海更何所演而得無窮。更有所演前則不盡。又不可重說。若欲通者。總望則可說盡。隱映重重則不可盡。如擊水文小擊大擊遍擊。各隨文生。盡未來際擊盡未來文生。為難思法也。四中圓音之義。文略有三義。一廣無邊。二別詮表。三無分別。如次三句。餘如出現品辯。五中初二句。即教化眾生方便行。三世諸佛皆以利他為向菩提。自清淨業故。次句前就梵王。故云憶念。今據如來故身現耳。一毛尚現何況全身。六中初句業相差別。次句報相差別。次句現同世間。七中前二句。即隨類調生。調法自在故。能隨類廣遍。次句顯明前義無思成事故。八中初二句。明佛體性。即前清淨寂滅。不可盡下略顯四義如空。次句佛用應現為行。既皆如化不失寂滅。九中初二句。所現無有邊。次句勤現無依著。十中初二句。常思大用無盡。謂安住大悲宮。能現大事故。次句常觀法體無盡。自下第二欲界諸天。文有七段。第一他化天王。長行十法中。一謂現眾生前自在調伏。使其成熟化法無盡。故名為藏。二觀世樂相。皆苦故應捨。觀世樂性即入聖樂。三隨樂斷疑令起正行。四一言普攝諸義。遍於時處為物而說。五倣佛修慈。六示現等者。大悲十力摧彼慢高。而無摧心。故云示現。七以智慧光照諸世間。令離三毒之闇。則無惡趣之果。瞋癡障重故。與偈互陳。八十方等者。為念佛三昧純熟故。隨念何佛即能得見。如休捨解脫等。九應念現成。十普入等者。寂用自在現世調生。總名威力。偈中亦十。初中初句體遍。次句用周故能現前。次句教藏能成。後句所成自在。開於法藏悟深法門。即成熟也。二中初二句二樂。次句令入。三四可知。五中三句。共顯如來大慈。初二句舉劣顯勝。次句以喻正顯。謂世慈有相。若須彌之高大海之廣。終可傾盡。佛慈稱性。若芥子之空投刃之地。即不可盡。又如空有普覆常攝。廣容無礙難壞無盡。略舉一無盡耳。六七與八文亦可知。九中初二句。明佛體普遍無成不成。次句隨眾生心現成正覺。十中普現十方。即普入一切世間。餘皆威力自在。第二化樂天長行十一法中。一為物開示諸業。如化化雖體虛而有作用為力。業亦從緣無性而報不亡。二捨離等者。攀取緣慮是惑病之本。若心。境無得則捨攀緣。三闇滅智生如月盈缺。四示現等者。梵聲微妙故云悅意。應遍十方故云無邊。五知一切等者。此有三義。一福德之相。有十蓮華藏世界微塵數。故無有盡。二謂清淨慈門等無限因所生故。一一因果皆稱真故。一一即無有盡。皆同虛空。三大慈悲行是福德相。使盲聾視聽等。皆慈善根力故。涅槃經中。有聞讚佛為大福德。怒云。生經七日母便命終。豈謂大福德相。讚者云。年志俱盛而不卒暴。打之不瞋罵之不報。是故我言大福德相。怒者聞而心伏。故慈為無盡福相。然與前義相成。六三達圓智了三世劫。此就天王且言宿住耳。七開悟等者。此門闕偈。上下文中屢有開悟。即同法華開示悟入。以開攝示以悟攝入。謂開示約能化。悟入約所化。彼論云。開者無上義。謂除一切智智更無餘事。即雙開菩提涅槃。謂以知見之性為涅槃。知見之相為菩提。眾生本有障翳不現佛為開除。則本智顯故。示者同義。三乘同法身故。悟者不知義。不知唯一實事故。今令知成報身菩提故。入者令證不退轉地故。即是因義。為證初地已上為菩提涅槃因故。廣如彼釋。八稱性之光有阿難遍。九一切等者。謂契理具修長劫無倦。故眾魔外道所不能摧。十善惡等殊苦樂等異。皆知性相。十一示現等者。無邊品類一毛頓現。更無來去尤顯難思。偈中脫於第七。唯有十偈。初中初句總。次句開示。後二句顯如化力。差別業者果不亡故。二中初句所攀緣。後二無得。然緣境有二。一真二妄。真佛有緣亦成妄惑。況於妄耶。種種觀者五求不得故。謂佛有耶常見為惑。謂佛無耶邪見深厚。四句百非所不能加。故無所有。非唯一佛十方亦然。應化示現非真實。故求實無得即見真身。真即無緣佛尚應捨。何況餘境。三四可知。五中初二句福德相。次句無盡相。相好者經云。盡人中福不及一天。乃至云盡世間福不及如來一相等。六中約天之智普知。約佛一毛能現。七中初二句。明毛孔過空。謂靈智證理非如虛空。真理超事故亦非比。無限理智不可分析。隨其少分即融攝重重。故一毛之量便越虛空。次句別示越相。謂毛孔不大而無涯。即廣陜無礙故。杜絕思議之境。前即一光外展。今即一毛內廣。文綺互耳。一毛本自遍空十方。豈得難滿。八中初句長時修。次句無餘修。次句無間修。具此三修故進力難壞。而言廣大波羅蜜者。至第五經釋。九中初句。總顯業之性相即緣生。果報之不亡。便是無性之非有故。不可有無思也。次句。佛如是說天如是知。次句以法性示業性。十中初二句。小一現大多為一難思。次句現時不來不現不去。又難思也。第三知足天長行十法中。第一天得總相法門。諸佛將興皆生彼天。下生之時普應法界。頓闡華嚴為圓滿法。二盡虛空等者。光明色身皆遍空界。了不可取故云清淨。三以淨願力滅惑業苦。四五可知。六普化等者。普即無偏。常即無間。示其真樂即如來藏。七自覺智境佛已入之。故示物同悟。八以淨福堅菩提心。九謂仰觀下化。十即照現迅疾也。偈中。初偈前半即出世義。上句體智俱遍。下句悲用皆普。後半即圓滿教輪。前句即實之權為妙門。後句會權入實為圓滿。二中可知。三中初二句。以行淨願。次句雜染本空故。前令滅佛法本具故。今令滿妄盡真顯。二言相成。四初中二句。依體普現。若月入百川。尋影之月月體不分。即體之用用彌法界。體用交徹故不思議。次句稱根說法。五中前半。即所淨之眾生。具三雜染故。於中上句標。下句略示惑相。慢是根本憍逸隨惑。憍謂染自盛事。慢謂恃己陵他。放逸即是縱蕩。憍謂染法所依。慢能長淪生死。放逸眾惑之本。故偏舉此三。蕩者動也。謂境風鼓擊飄蕩馳散。次句能淨法門。謂不取於相當體寂故。六七及八文並可知。九中通顯上既親近必當敬養聞法以聞調他。為真供養。列名中云星宿幢。今故莊嚴與長行互出。十中前半。所知眾生心。上句標深廣。下句顯相。念慮不住多於草。故廣也。深者有三義。一恒轉如流故不住。二本體寂然故不動。三從緣妄起無別所依。次句即一念悉知。第四時分天十法。一善根若發憂惱自除。二以無限方便。普證法身之境。三悲摧惑苦故名為輪。四以三達智知機授法。五陀羅尼等者。總持入理故名為門。以慧為體。故云光明。若取助伴則兼念定。念即明記故能憶持。定乃心一常無忘失。四無礙等。一切諸法。皆是所持。六可知。七轉法等者。轉法示菩提之道。即是成熟眾生之方便。八十眼圓見隨宜往調。九超出等者。超出業障使離惡因。不隨魔作捨惡緣也。十等雨法雨誘令進善。使彼受行。誨令斷惡得心清淨。此就於天偈通一切。偈中亦十。初偈通顯。前半彰己已離。後半開發能離善根。二三四五文並可知。六中初句即業性。言廣大者。一念造一切故。無窮盡者。未得對治無能止故。有多門故。次句善入智了。自入開示令他入。次句入門多種。七八亦可知。九中初句見佛為緣。次二見佛二益。一正智生必內超業障。二佛為真導豈外逐魔緣。既不隨魔安造魔業。十魔並離故致諸言。十亦可知。第五三十三天眾長行。有十一法。初中承力故憶念。念過去佛者。曾入此天故。三世有二。一亦念未來。二過去。自互相望亦有三世。生大喜者境殊勝故。慶自福故。二能令等者。然佛身無染淨大小。亦無勝劣猶若虛空。雲屯即闇日朗即明。色昏即劣物隔言小。今妄雲盡而智光照。故清淨。性空現故。廣大妙色顯故無比。皆解脫力故曰能令。三大慈不揀怨親。若雲無心而普覆。四恒見等者。人天世主多恃威德。故佛現超之令其敬喜。五知其因果差別。使物勤修。因果並得名福。六開示等者。示佛調生令菩薩倣習。七初成後壞住時轉變。乃至毛孔細剎。皆悉知之。言轉變者。福人出世則琳琅現矣。薄福者出則荊棘生焉。八憶念等者。佛毛現因調行。天憶則能思齊。九一切諸樂以佛為因。具勝德故。就樂增勝說諸天耳。十開示等者。受生善根即念佛力。開示令不迷惑。則去放逸而進修。十一疑自疑他疑理疑事。有多種種。如聞空疑斷聞有疑常。聞雙是則疑其兩分。聞雙非疑無所據。又聞空疑有聞有疑空等。互相疑也。今開之使悟。偈中亦有十一。初中云平等者。化儀同故。又但以世俗文字數故說有三世。非謂如來有去來今。二中初句廣大。次句無比。次句清淨。然古德明通有六義。一廣謂總法界為身故。二遍全遍一塵至十方故。三妙色即無色。無色之色故。四勝無有比故。五益利物無涯故。六用光破闇故。三中前半即慈雲。上句果大。下句因深。一切佛法依慈悲。慈悲又依方便立。俱稱深廣故致海言。次句即普覆也。次後六偈文並可知。十中初二句。即前善根少功德者。以少況多彰因為勝。次句即人天受生。故離三惡怖。十一中初句。即能開之法是寂滅智通。次二句由普應故。疑皆斷也。第六日天長行十一法。既為日天多辯光益。初一名及法門。皆是總也。謂佛身智光。猶如彼日無私而照。是曰淨光此光體也。次辯光用略有四義。一約心高下齊明。故名普照。二約處則窮十方界。三約時盡於未來。四約功用常無間斷。如斯利益即大智之功。二以一切等者。眾生本有佛智。如海潛流。今佛以隨彼彼類身設種種方便。務在開悟令其證入。三眾生愛染漂泊無依。佛德無礙應為其主。隨修絕染名淨功德。一行契理即曰無邊。況其具修耶。四修一切等者。以智導悲為物受苦。故深歡喜。五謂體離障惑用而遂通。故云無礙。若身若智俱得稱光。周而不偏故云普照。身心明利是益精爽。爽明也。大集經云。國王護法。增長三種精氣。一地精氣。謂五穀豐熟。二眾生精氣。謂形貌端嚴無諸疾疫。三善法精氣。謂修施戒信等。今文正在第三。益其福智義兼前二。法力遠資故。六淨光等者。身智二光淨物身心。信解深廣于何不喜。七晝則勤心修善業故。八大悲海等者。謂無緣大悲坐於道樹。出多奇寶故。色相寶者。應言寶色相圓明可貴故。以寶為體。寶莊嚴故具十蓮華藏。

故云種種。一一色相用周法界。名現無邊境。如是皆從大悲海流。悲海包納不揀賢愚故。九慧除癡翳法眼則淨。淨見法界法界即藏。藏如前說。十發生等者。謂於佛所發生清淨心。曾一供養能令其福續至菩提故。如出現品食金剛喻。況相續耶。十一使物居業莫越日光。令人進德寧過法義。偈中亦有十一。初中前半淨光普照。後半常為利益滅惡生善。破愚為智等為多方便。二三可知。四中前半即一切苦行。此有四難。一背己利世難。二行相唯苦難。三處經諸有難。四時劫無量難。於此具行故云一切。次句明深心歡喜。亦有四義。一為物苦行滿本願故。義在初句。二智照苦性本空寂故。即光明照空。三遍淨無染非雜毒故。即遍淨如空。四自他有果非無利故。即第三句全。五六可知。光網之義如賢首品。七中通明舉劣顯勝。以辯難思。故能成辦諸妙功德。言世不及者。世雖多光益非究竟。佛光雖少必徹真源。不可盡故以一況諸。八九與十文亦可知。十一中初句。即能照法門。猶一日宮千光並照。隨舉一法有無量門。然有二義。一約相類。如一無常門有生老病死聚散合離。得失成壞三災四相。外器內身剎那一期。生滅轉變染淨隱顯。皆無常門餘亦如是。二就性融不可盡也。次二句普運照義。一日周天則日日無盡。一門歷事則劫劫難窮。方便多門終歸一極。廣者無邊。大者無上。第七月天長行十法。初名法亦總。謂光有身智二殊。法界亦事理兩別。事即機之身心及所依剎。身光照身令覺照剎令淨。智光照心破癡照理令顯。身智二光相即。則所照四法亦融。以之稱普。並除惑障俱得淨名。二觀察等者。悲心普觀授以多法。令入無邊法界。三眾生藏識皆名心海。前七轉識名攀緣轉。轉謂轉生。亦流轉也。緣境非一立種種名。故經云。藏識海常住。境界風所動。種種諸識浪。騰躍而轉生。喻云。洪波鼓溟壑。無有斷絕期。既知機殊隨應授法。四與一切眾生等者。謂示物聖樂令得初地。此樂本有染而不染。為不思議。五謂以菩提心為家。二利為作業。並以身口為牛利智為犁。耕於心地下聞熏種。生信解芽起正行莖。開諸覺華獲菩提果。自利則以不放逸隨時守護。利他則以能化大願守護。不令魔惑禽獸侵犯。從因至果得成就也。六慈悲等者。謂慈護現樂悲救其苦。令見因果斷惡修善。名真救護。七以佛智風持大悲月。使明見正覺離苦清涼。八開示等者。一切法有二種。一足所迷。謂緣起不實故如幻。緣成故無性。二是能迷。謂遍計無物故如空。妄計故無相。又緣起法有二義。一無相如空。則蕩盡無所有。是相空也。二無自性如幻。則業果恒不失。即性空也。此二不二為一緣起。是故兩喻共顯一法。既不迷能所則悟真如。成正智火。九悲願為物現相好形。是大業也。十普斷等者。毛光普演何疑不斷。偈中亦十。初二可知。三中初句。即心海攀緣轉。若以生滅八識。即彼第八亦名為轉。以恒轉故云念念殊。恒故非斷轉故非常。新新而生。念念而滅。念念殊故體恒不即。彼如來藏功德常具義亦不離。如彼瀑流。離水無流離流無水。又如海波濤有漂溺故。多畜養故。法合思之。次句明了知謂此識深細唯佛智知故。次句示心海性。即是佛智不令外求稱機故喜。四中初二句。明失聖樂。聖安樂者。即聖智涅槃。本有今無故沈迷妄苦。次句明與示其性有。樂非苦外名不思議。見性得樂性即是門。五中但是法說。如來即田主也。悲佃物田為利入有。是所作業。為利同於求果入有似於耕犁。說法即是下種。勸善正當守護令熟可知。六中前悲救護。語其本心。此明智光彰其所用。悲智相導能真救也。七中初句。佛為福依月為涼本。次句應言大風持宮。而今云爾即是轉喻。大地如佛宮室如福。次句即照現義。亦清涼義。八中可知。九中初句。佛如虛空。大業性也。次句大業體也。不利眾生非大業故。次句大業相依光有影。可以知動靜。依鏡有像可以辯妍媸。然彼影像無自性相。如來相好當知亦爾。十亦可知天眾竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第六

大方廣佛華嚴經疏卷第七

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

(已下入第三經)自下第二有八段。明八部四王眾。初四段皆初一是天義如前釋。今初乾闥婆王長行十法。初一即東方天王。謂攝受折伏逆順多端。善巧應機故名自在。二普見等者。謂令眾生見佛一切功德嚴。佛一毛而為利益。一一皆爾。故云普見。三以慈愍方便除憂則喜生。憂苦既如海廣深。喜樂亦難盡名藏。然則世之憂喜生乎利害。利害存乎情偽。苦樂存乎吉凶。吉凶存乎愛惡。愛惡盡則吉凶苦樂皆亡。情偽息則利害憂喜永斷。如此方為永斷憂苦。喜樂生焉。四永斷等者。謂得決定智光。則邪惑永斷。五謂慈雲普蔭。材與不材皆涼。慧澤廣霑。三草二木咸發。六現廣等者。現身益物也。稱性普應故廣大。具相清淨故妙好。七佛出說法是大名稱。佛法眾僧俱稱為寶。令此遠聞義云普散。八現一切等者。身光普照塵不能染。見者必歡。智光悅機惑累不生。又歡喜也。故云大喜。九法水遍滋菩提實行。行既樹立見者必歡。無復二乘一切皆菩提樹也。十善入等者。一多無礙名為佛境。天王智達故云善入。偈中亦十。前五可知。六中初句現身。次二句一切獲安樂也。世間即一切也。無盡樂總顯也。謂佛現於世足履影覆。若在人天現增快樂。若在下苦七日之中身心安樂。乃至終獲涅槃之樂。故云無盡。次句別示出世因果之樂。先因後果。先世後出世皆次第義。又總取偈意。佛身清淨是解脫因。生無盡樂是解脫果。世無盡樂又解脫因。能現淨身又解脫果。又佛身清淨是樂見因。樂見即為清淨身果。眾生樂見是安樂因。無盡安樂是樂見果。無盡安樂是淨身因。能現淨業是無盡果。如是展轉因果名次第成。七中初二句。寶所濟機。堅謂難壞密謂無隙間。無空處智不得生。次句正散寶也。八中結句。應云普放寶光如是見。而云妙音譯者之誤。妙音屬前師子幢故。九中初二句。法水普滋。次句道樹普榮也。又方便多門是開權也。入菩提行是顯實也。種種方便但為一乘是普滋也。十中初二句佛境也。次句安樂也。佛力能現無所動者。遮妄見也。非促多劫就一剎那。非展剎那受於多劫。本相如故名無所動。隨應度者佛力令見。第二鳩槃茶王長行十法中。初即南方天王。謂內惑外讐皆名怨害。安住忍力並能伏之。二修習等者。二利之行趣果曰門。深廣難窮名無邊海。三知其現欲如應化伏。四普成就等者。鈍識者現之以通。利智者示之以法。遍世多劫名普成就。並如虛空故云清淨。俱能照世即是光明。三輪化生是所作業。五世間惑苦可畏不安菩提涅槃安隱無畏。萬行為其因。道則無畏滅果成矣。六消竭等者。愛欲漂流深廣如海。智日赫照則妄竭真明。七謂於諸趣普現身雲。耀通明等之電光也。八普放等者。身智光明遣除二障。九多劫修悲究竟滅苦。為不退轉。悲多方便故復名藏。為安眾生所以開示。十普現等者。稱性神通。無來去而流轉。偈中初偈。通顯明佛已滅怨。怨之大者莫越憍慢。有之則卑陋。滅之則端嚴。次四偈可知。六中初句。欲海欲為苦本。云具眾苦。次二句消竭。既欲惡止當說善行。七中初句普現身雲。次句明等電光故云種種。次句兼明雷雨。雷有二義。一遠震二發生。謂蟄蟲發動草木發萌。圓音之雷可以思準。餘三可知。第三龍王眾。準偈及梵本皆有十一。長行脫第五。但有十法。初一即西方天王法門。及第二如偈當釋。三與偈文通有六義。一諸趣是化處。二淨音是化具。三佛名是化法。四神通是化本。五眾生是化機。五隨樂是化意。四普現等者。謂一毛普現無邊依正。以毛稱性能廣容故。廣容即是普遍。故能現之佛還自住於毛孔。所現剎中能所無雜。依正區分大小宛然。名建立差別。五靜法云。準梵本有焰龍王。得一切眾生瞋癡蓋纏。如來慈愍令除滅解脫門。謂大慈居懷則三毒俱滅。六開示等者。佛大慈悲是福德海。二資糧滿然後得。故眾生慈福即是百川。佛毛示現以表同體。既知同體自然朝宗。因示悟入故得大喜樂。七慈音智俱故云清淨。淨無貪愛何畏何憂。八示現等者。謂於身中現身土也。九觀佛昔行深廣。故愛樂歡喜。海言通二。謂歡喜供養。十示現等者。謂為眾演音故云示現。音有四義。一類多謂一切。二普遍謂平等。三稱根清雅故云悅意。四一音隨類故云無礙。無礙即方便也。十一謂此無熱龍住清涼池出香美水。流注四海導引百川。時布慈雲降澍甘澤。是故能滅諸世間苦。偈有十一。初中諸龍有四熱惱。名熾然苦。今並有治。一金翅所食苦。初句為治。以觀佛法同三歸故。二行欲時復本身苦。三鱗甲細蟲苦。並第二句為治。學佛等利故。四熱砂著身苦。後二句為治。以不堪蟲癢熱砂中[馬*展]。今大悲哀愍故能治之。有說四苦無鱗甲細蟲。而有風吹寶衣露身之苦。亦以第二句治之。就龍且說龍趣。末句約佛通拔畏塗。二中此就佛論示現。前約龍云能轉。又前一念時促。今一毛處小。二文影略。餘九可知。但第五偈即前所脫。第四夜叉王眾長行十法。初一即北方天王。得以無邊等者。謂善者自樂不待加哀。惡者必苦心則偏重。巧救多門故云無邊。又此天能伏惡鬼。令不犯眾生是救護也。二普觀悲救。救苦護善不滯空有。故云方便。三惡業障重名甚羸惡。又羸無善力。謂一闡提。惡即弊惡。謗方等者。明示妙理是謂資益。四倣佛歎佛。得名聞果。五悲智二照合為一心。與法身俱故恒觀察。六妙音說法利益多端。唯應度者聲暨能益。七教廣理深。一句能演即是普入。八令物離邪則能住。正為守護矣。然住正道者。則不分別是邪是正。云不思議。九集福德因受快樂果。由身智光得增長也。十念佛修因生十力果。天未證極故云隨順。偈中亦十文顯可知。第五摩睺羅伽眾十法。一普現威光名為神通。不動性淨示涅槃因。故云方便。依因集德。必得無依涅槃。二除惑契寂是清淨因。清涼悅樂是涅槃果。三善者善之。不善者佛亦善之。善不善覺亦亡。乃入本淨。四福非福相深不可著。非福現福名自在相。佛佛無二是平等相。五無智黑因如燈開示。怖畏苦果如幢為歸。六以知佛德同空齊己一性。故歡喜也。七見理決斷。聞深不怖聞淺不疑。聞非深非淺意而有勇。八風不傾為勇猛力。既以自正必能正他。為救護主。八往修喜因故見念皆喜。九見理智成則緣不動。智為行本諸度悉圓。亦猶海納百川。更不流矣。十開生等理示佛等應。破情不等令悟性等。為平等道。十偈如次文顯可知。第六緊那羅王十法。一世喜樂業。皆因佛生。二聞深適神故法喜無上。終得涅槃無盡安樂。三佛德深廣信亦包含。四音演真法令聞。故妄憂除而意悅。五達境唯心而本空。則安立眾生於覺悟。六難遇益生所以示現。相嚴常住名為妙色。七大智普慈是二嚴果。一切智因。是能生業。八業細難窮自觀示物。九神通益物無間稱恒。十知機巧化謂攝心。正智御心如境。十頌次第文並可知。第七迦樓羅王。依賢首靜法。皆云準頌長行脫第五執持王。一智無著故見無礙。悲普觀故通悉調。二遍坐覺樹名住法界。現通說法名為教化。三進策諸度往修故成。四境界如偈文。難思則入方為勇猛。五諸本多脫。遇一本有文。云大海處攝持力迦樓羅王。得能竭眾生煩惱海解脫門。多是古疏本脫。今依有本。然偈約能竭說佛福智。六眾生無邊故成就智多。七城有三義。一防外敵。二養人眾。三開門引攝。今言法城通教理行果。行契理教則無不俱嚴故。各有三義。謂了心城之性空。則眾惑不入。見恒沙性德則萬行爰增。道無不通則自他引攝。便能契果。絕百非以成解脫。養眾德以全法身。開般若而無不通矣。方顯教城無非養所詮旨。句句通神。有斯多義故。偈云廣大叵窮。重重四門故無數量究竟能闡唯我世尊。八法身無相故不可壞。體即真如凡聖平等。無分別智安住證會。名成就力。九現同類形方便調伏。十眾生歿生皆由行業。佛生死智方能普入。頌文如次配釋可知。但第五偈。或有前脫故略釋之。初二句甚深廣大。次句福智相嚴。行通因果因深果遠。已不思議復有一行。是如來行。所謂大乘大般涅槃。則行為果果皆絕言道。佛行。如出現品。第八阿修羅王十法。一修羅尊勝等須彌之高。如來威光蔽十方大眾。眾生各見真勝主也。二彼能以一絲作種種事。今一剎那。現於多劫調生等事。三以多法門入佛境界。則苦滅心淨。種種法門亦如幻也。下云。苫末羅即巧幻梵音。四多劫多苦為物非己。如尸毘救鴿薩埵投崖。已是丈夫最勝嚴飾。況終剋寂智萬德以嚴。翻顯無利勤苦誠為可醜。既為物而行。故有大眷屬。五以大幻通力動剎悟機。不怖眾生斯為大力。大力婆稚華梵異耳。六開種種權門。安眾生於一極之樂。權為入大之本。故皆佛智因權實不迷斯為遍照。七萬善順理普不可壞。斯解脫處。何染不亡功歸正覺。故偈云。佛力如是修者堅固妙嚴。八悲用智故普令無疑。主斯事者廣大因慧。九供事修善有勝德故。十普入諸趣。明處無不遍。偈云三世時無不均。同有佛性名為決定。具上三義平等行焉。不宣實義非善音也。此上一段及後夜神。皆結歸名。上下例然。恐繁不釋。頌文如次可知。自下第三諸神眾。有十九眾。今初主晝神十法。一智了物心如空入色。光照身器如日合空。身遍器中如像在鏡。世間主力能攝此身。此身之性等世間。故皆入觀機故名普入。所入之處即為宮殿。二義圓稱機故滿心成益。三身法二光皆可愛樂。四法雨潤種。已含實者解開。善未芽者信發。五無法不悟名普明力。曠劫修集成智莊嚴。六方便開示世樂亦苦。令其悟入。見理法樂如歡喜地也。七如來身雲。就體則非有無。約機則差別遍於十方。不可謂之無。約佛則稱真法界。不可謂之有。此則隨緣非有之法身。恒不異事而顯現。以化寂滅非無之眾生。恒不異真而成立。即無差別之差別也。八處危者護之令安。有苦者救之令樂。九眾生闇於多欲。故沈淪長夜。以法開曉喜足為先。喜足智俱是功德力。能令離苦得安樂故。十有覺德行故名稱普聞。既福廣名高故不虛其益。偈文可知。第二主夜神十法。初七夜神。是善財十地善友。見解深廣。彌顯眾海法門難思。一普德淨光。即善財離垢地善友。彼名全同法門。名寂靜禪定樂普游步。普游步言。即大勇健也。寂靜禪定樂。即是定體。現法樂住。故名為樂。大勇健者。即是定用。健則堪能勇則無畏。謂見佛淨機游戲神通。故名勇健。亦游步也。勇健廣大。故稱普德。無惑智俱可謂淨光。二即發光地善友。彼名喜目觀察眾生。解脫名大勢力普喜幢。謂此解脫德無不備化無不周。名大勢力。即今廣大身。惑俱淨無不樂見。故云普喜。悲為德相。即幢義也。觀察普喜名為喜目。三即焰慧地善友。彼名普救眾生妙德。護世精氣方是救生。由護生故顯德之妙也。法門全同。次第又當。謂感必現前。調令清淨故。四即難勝地善友。彼名寂靜音海。法門名念念出生廣大喜莊嚴。念念出生即積集義。見佛利生故生大喜莊嚴。二義。一見佛修歡喜。因嚴。樂見果故。二積集此喜神自莊嚴。由定發音名寂靜音。深廣如海。五即現前地善友。彼云守護一切城增長威力。偈云尸利。以梵音含於二義。一云吉祥。二翻為守故。下譯跋陀室利以為賢首。又以首字音同義別。彼為頭首。法界品中乃為守護。皆譯者方言少融耳。若以義會。增長威力即是普現吉祥正當次第法門又同彼云甚深自在妙音解脫。妙音故悅意。悅則意淨。即寂能演。故名自在。六即遠行地善友。彼云開敷一切樹華。一切開敷即普發也。法門彼云菩薩出生廣大喜光明。文少倒略耳。舊經云。菩薩無量歡喜知足光明。知足滿足文相近也。謂能知如來巧智。示法大福威光。故曰光明。佛以福智滿足物心。則含喜名藏。七即不動地善友。彼名大願精進力救護一切眾生法門名教化眾生令生善根。教化開悟文異義同。令生成熟始終異耳。謂現通示相。皆為調化。一切善根皆令生長。平等護育即救護一切。精進大願故能為之。今文略耳。八念念久修恒遍救護。是無邊慈也。此與善財歡喜地善友。似同而文多異。又非其次。故但直釋。九於三毒難壞眾生。以大悲門現莊嚴身故。石室留影毒龍革心。況現身耶。十本為眾生。故成自德令他樂滿。偈中十偈如次。初中初句。解脫之力能觀。次句即寂靜樂。神以此定觀佛此體。故下經云。普見三世佛而無取著。以知如來無相性相本空故。故云寂靜虛空相也。次句即大勇健。準下經則自他兼淨也。次句定果也。上約佛說。若約天說。即四句皆是定用。以住此解脫。能見佛體用因果故。二三可知。四中稱理遍喜。為廣大無邊。縱內心不搖而外現威怒。更深難測。五以寂故能遍。六以眾生本來自盡故是寂滅。是以智窮妄末理無不顯。妄徹真源惑無不盡。喜方滿足餘四可知。第三主方神十法。一現身說法令悟得果。皆救護力。二神通示相。是能成辦業。眾生出苦。是所成辦業。三法光破闇。闇斷智生。智與法喜俱生。斷以寂滅為樂。四普現說法。聞必惑滅故不唐勞。五聖人無名隨物立名。貴在生德及滅惑耳。六七可知。八業同性空並不失報。俱無差異。性相無礙為自在力。說能感報令除惡業。說業性空善業亦亡。九前約說業性相。令物絕業。此約知業差別擬隨機化。十世人靡不有初。鮮克有終。今聖人有志有能故。所作究竟。世人以人隨欲不能兼亡。今有慈有愍故令物喜。謂十波羅蜜無不究竟。四無量心令物歡喜。頌中次第配釋可知。第四主空神長行十法。一智慧造理。則十眼廣照日月。合空則萬像歷然。二身智二光遍入法界。三佛身如空是無邊境。無生無染為吉祥風。四廣說聖道。則離三障安住二空。五上求下化名廣大行。為安眾生如妙髻焉。六沈生死之厄難。悲智光以濟之。七不礙福智相導。是謂勝力八惑由智遣。九妙音善說。十不壞本處。而稱周十方。偈中十頌如次。三中空有四義含於五法。一離能取生即絕妄想。二離所取相無相無名。三境無自性即是如如。四心無所得是為正智。迷如以成名相。妄想是生。悟名相之本。如執翻成智。如外無智智體即如。此二猶空寂照無礙。如斯見佛是曰吉祥。四中。長行及列。並名安住。今云圓光。圓光表智。安住表定。二事相資前後互舉。並能滅障於理無違。六中生死海者。瑜伽七十云。五法相似生死得大海名。一處無邊相似故。二甚深故。三難度故。四不可飲故。五大寶所依故。釋曰。由前四義眾生流轉。由第五義菩薩入之。且約分喻。第九十云。由三相故不同水海。一自性不同分。謂水海唯色一分。二淪沒不同。唯人畜故。唯沒身故。三超度不同。未斷欲者亦能度故。生死海反上可思。餘七偈可知。第五主風神十法。一以方便風合智日光。智入深法而無障礙。身入世間而無影像。二菩薩以求菩提之大心。持稱真之供具。等虛空之廣大。不礙事之繁多。而以全法之身。一念供無邊之佛。如彼風力無不成也。三長風忽來浮雲散滅。慈風忽起惑苦病亡。四福智莊嚴之風。摧壞如山之障。五十力降魔。十軍皆殄。獨名竭水者欲愛為初故。六毛孔慈音滅除五怖。若百竅異吹遍吼悅機。七智入實相故妙辯如海。如風擊樹故能下垂。八調生方便為智所入。故名為藏。九禪定宮殿必定慧雙游。故能滅癡闇。約佛則動寂無二。見必滅癡。十日月明照非風不運。智行無礙方便力焉。十偈可知(已下入第四經)第六主火神長行十法。有云。準梵本此脫第四。一以進力現世除物無明。以最初故偏從火義。二惑有二義。一漂二惱。善巧迴轉則能息之。三稱性之福相惑不動。與大悲合自利不動。俱能攝德無盡名藏。四有云。準梵本神名勝上蘂光普照。法門名普能除煩惱塵。謂劫海行滿故。今能現通滅惑。偈云。眾妙宮神同前列名。眾妙即勝上義耳。然諸本多無。或有本。則具云眾妙宮殿主火神得大慈悲廣蔭眾生解脫門。恐是傳寫脫漏耳。五光明照耀等者。日光合空等空無際。智符實相稱實無邊。雖曠劫修成全同本有。窮靈極數妙盡難思。實為惑本。即是正因。智照心源即是了因。如空與日。今略申十義。以辯難思。一謂日與空非即非離。二非住非不住。三而日善作破闇良緣顯空之要。四雖復滅闇顯空。空無損益。五理實無損。事以推之闇蔽永除。性乃無增。空界所含萬像皆現。六而此虛空性雖清淨。若無日光則有闇起。七非以虛空空故自能除闇。闇若除者必假日光。八日若無空無光無照。空若無日闇不自除。九然此闇性無來無去。日之體相亦不生不滅。十但有日照空則乾坤洞曉。以智慧日照心性空。亦有十義準喻思之。非唯釋此文。亦乃遠通眾經該羅前後。六體寂發照名寂靜光。以斯成福莊嚴身相七八可知。九分別法相永離不了愚癡。悟法實性便無執著之見。十以行扶願故能現世。作師子吼。頌加第四餘並可知。第七主水神長行十法。一無緣大慈是曰平等。二無邊行法莊嚴自他。三寂然不動以觀機。感而遂通以隨攝。若冬則積雪凝白。夏則無處不流。四妙音演佛深旨。令悟妙法旋澓。五身智二光遍覺開化。大充法界清淨無垢。六清淨法界性相俱絕。德無不見則大用不亡。七眾生不窮故大悲無盡。滿而不溢有知足義焉。流止從緣斯為自在。八處處見佛。故大喜無窮。喜從佛生即佛名藏。若聆泉流之響無不悅也。九性相無礙之福。故能普現神通。若空色相映之流。威光蕩瀁。十調生行廣如空無邊。用靡暫停。如空無盡。偈中第一偈。前半辯一相因果。次句例餘。後句辯益。初言清淨者。離過無緣故。門如塵數者隨宜利樂故。以慈為因得妙相果。以相為因得無厭果。然如來相有純有雜。此就純門。若以雜門則隨一相一毛。皆收如來法界行盡。亦相相皆爾。純雜無礙因果相融。圓成非分成故。佛一相一毛即同法界無有分量。今此神從一慈門。入無盡相耳。此約十身之相。若三十二相之因。但說一相一因。如智度瑜伽等論。涅槃大集等經。至相海品當引第五偈。初言無盡以顯光常。次充法界以辯光遍。不思議者以顯光深。非色現色。非青黃而青黃故。其第三句是顯光用。餘九可知。第八主海神十法。頌脫第三。一為物供佛。是等施福得眾寶相。以莊嚴身。二巧隨根欲說法護善。使其長成。三謂演深廣法體煩惱空。梵本偈云一切世間眾導師。法雲大雨不可測。消竭無窮諸苦海。此離垢塵入法門。若準此文。乃竭苦海。四若見佛境則惑亡苦息。準現經文。三是煩惱。四是於苦。若依梵本前苦後惑。既譯人脫漏。致使文義參差。故古德云。脫第四頌。結名既同故知脫第三。恒住波浪者。即是普用水為宮殿。五以智滅癡。六為行所遷一切皆苦。菩提因起則生滅苦亡。便得涅槃寂滅安樂。七將智滅癡。未免於見。了癡見性癡見自亡。真妄等觀是佛境也。八一切眾生有佛種性。圓明可貴具德稱寶。佛眼普觀佛智普示。正因令顯如出金藏。大心若起如種生芽。故云出生。緣了二因為能悟之妙道。九了如不取則心不搖動。湛如停海。萬德攸歸故須彌可傾。魔豈能嬈。一念降魔如本行集。十入法界定。如法界遍偈可知。第九主河神十法。一行成雨法。若霈然洪霔滅惑生德。若懸河迅流無所滯礙。二現身息惱若泉㵎洗心。三真實滌垢慈智相資。若碧沼澄潭空色交映。故名離塵淨眼。四圓音遍益若崩浪發響。五拯救漂溺。六善根無惑可謂清涼。若阿耨達池永無熱惱。七施門無量令彼無慳。若蘊藻菱蓮普令物喜。八行福契實故見無不欣。若深湖廣陂是為廣德。九方便慧力雜染皆淨慈。彼怨害瞋反成歡。若萬頃波澄光映天下十總收萬善令會涅槃。若彼百川咸會大海。會海由智名海德光明。偈亦可知。第十主稼神十法。一功德智慧。二種法味資成佛身。二喜樂由於苦除。三眾生為所淨之境。四悲深故通廣。五下種物田必至果無壞。六智敷物信獲果稱華。七慈眼視物故福聚無量。慈則恬和怡悅。偈云勝道。八以行成佛故始成即宣。九懈於修習憂惱。是生勤策諸根眾惡清淨。十隨根為說遂求故喜。偈文可知。第十一主藥神十法十頌。一順情則易攝。逆意則難調。故普觀之。二三可知。四始學者以名為實賓。大士以名為佛事。五以慈善根力。放月愛等光。身心兩病纔念便滅。六迷理迷報。二愚盲冥起惑造業。備受眾苦。佛以正法金錍開其智眼。令明見三諦。故云清淨。七八可知。九無愛見之大悲生物德故名藏。十世醫療治雖瘥還生。永滅生德無先念佛。因病因光皆是方便。謂佛有無邊相。相有無邊好。好放無邊光。光攝無邊眾。言隨念者佛德齊均。隨緣隨樂趣稱一佛。三昧易成。敬一心濃餘盡然矣況心凝覺路闇蹈大方。頌可知。第十二主林神十法十頌。一佛德無邊皆依智海。含德流光所以名藏。二等眾生悲是為廣大。一一離障名普清淨。三一切勝因皆為佛道。各各心淨則種種芽生。四一切功德莊嚴一毛。一一皆然。故佛為德聚。良以佛果纜因。皆圓成非分成。是故一因生一切果。一果收一切因。皆圓融無礙耳。五智通萬法是曰普門。客塵不生故曰清淨。悟如日照頓周法界。功如拂鏡說智漸明。明是本明漸為圓漸。六知遍趣行如應布法。七了音聲性皆同佛音。故無不可意。能令世間皆聞佛音。方云清淨。八昔行稱周法界是廣大境。神通普令物見倣。而行之。如下喜目即其事也。九眾生諂佞自不修德。寧有進賢之心。今福智益他。則物我兼利。偈云譣詖即諂佞也。十敬念則佛興。佛興則莊嚴德藏。障重者。不念不見於佛豈無常哉。故應見常見也第十三主山神十法。一寂而常照故光無不闡。二相光熟機。皆慈善根力。如涅槃廣明。三修因嚴根本為順物故。矚蓮目而欣樂。覩月面而歡心。或見諸根一一皆周法界。喜益深矣。四如空不染故長劫無怠。五癡故長眠。唯福智之能覺。次三可知。九若睡若寤皆令聞法進行。斯為佛業。如大瓔珞經說過去有佛凡欲說法。令大眾眠夢中說法。令增善根覺得道果。涅槃亦云。其人夢中見羅剎像等。亦表萬法皆夢。大夢之夜。必有大覺之明。十稱性法門無邊大義。一音能演是出現也。第十四主地神十法。一念念無間平等普觀。修慈護法故得金剛之體。金剛即內照之實也。二一毛福力頓現眾福。三證入無生不礙嚴剎。四一向為他。五觀機出現名為遊戲。六現淨惑身方調物惑。七內具德海現威力身。如地含海潤發生百穀。百穀苗稼皆地香毛故。八長行一言盡攝無餘。偈頌則一言普遍無極。九焰雲普遍。令物離垢為性。十法能攝持心行。如金剛之輪。佛則不動現世。若須彌出海。此下頌中。亦有二句結法屬人。可以意得。第十五主城神十法。有云。脫第九法。十頌具足。一光等方便成熟利益。二應病與藥令得服行。三護法法存則物受福德。教理行果皆有護也。四悲救無盡名藏。五了佛大智。六方便現身。七同修佛德。八迷真俗理故云愚闇佛出開示令其悟入。本迷無始猶若生盲雖聞譬喻竟不識乳。唯佛出世方能曉之。九準梵本。云香幢莊嚴髻主城神。得破一切煩惱臭氣。出生一切智性香氣解脫門。謂正使為臭物。殘習為臭氣。智性為香體。利物為香氣。香氣若高山之出雲。稱智性而無盡。臭氣若香風之卷霧。等性空之無邊。煩惱則塵習雙亡。智慧則自他兼利。有本亦具云。香髻莊嚴主城神。得開發眾生清淨妙智解脫門。亦恐傳寫之脫漏耳。義不異前。偈云現夢中者。夢是神遊。亦見聞之氣分也。夢中尚調況於覺悟。如迦旃延為弟子現夢境界等。十二障五蓋重疊如山。非智光明莫之能破。第十六道場神十一法。十一偈。一出現字兩用。謂有佛出現。即出現莊嚴具。而為供養。佛昔如是神以大願倣之。二對物成行令物倣之。施為行先故偈偏舉。三夢覺皆化則時處俱遍。四外寶內眼重重難捨。為物說行故云能雨。五清淨焰形神。前列中無。謂色相道場俱妙莊嚴。並為熟物。六疑境界者。以唯心為正念。疑法性者。以無得為正念。實則無正無邪。方稱曰正。無念不念是真念矣。諸念不生正念方生耳。故隨根雨法斷疑生智。七辯才雨法稱根故喜。八深廣讚佛。故名實雙美。九樹王眷屬並如經初。十即前身遍十方。而無來往。智入諸相了法空寂也。十一種種力者。佛有無量力故。因行亦然。皆嚴具顯示。既是道場之神故。得道場事中解脫。第十七足行神十法。初二可知。三內則念念安於理事。外則處處建立道場。四舉足下足海印發輝。諸有威儀無非佛事。五以華以光雨寶雨法。六眾生無邊是佛化境。見佛聞法故生歡喜。七圓音警物。等栴檀之香風。暫一熏修覺身心之調順。餘三可知。第十八身眾神十法。一淨喜境界神者。初列處。名華髻莊嚴。或是名廣略舉其半。或梵音相類。譯者之誤未勘梵本。法門初三可知。四相即無相。故如空遍住。空非獨虛亦遍於色。住非分住一塵亦周。如芥子空即不可盡。身與法性不可分故。五威儀施化無心頓現。斯即佛境難以言思。六佛為良田出世難遇。一興微供果獲五常。略言色力。亦有常命安樂辯才。此五皆常方云滿足。受報無盡故悉離貧窮。七齒光除垢。表所說淨故。八有染於五塵。無慈於六趣者。愚癡魔業也。體五欲性虛己兼亡。彼業斯轉而名云守護。攝持者。善守根門攝散持德。則遠魔矣。然魔事惑。不出三毒及慢。魔惱眾生不出三事。謂上妙五欲及諸苦。具為說邪法。則三毒是生。三毒內著即為魔業。今守護覺察魔如之何。即偈中解脫道也。九有三意。一身雖周於法界。多示為王攝御自在故。二八相處於王宮俯接物故。三法界。菩提樹下法王宮故。十迷於本空故有妄苦。無漏本有是淨善根。第十九金剛神長行十法。一見如來身普現非別。豈唯凡現之處即無邊相。亦隨一一色相。皆無有邊。次四可知。但第五神。初卷中名諸根美妙。今但云妙臂。文義俱闕。又加天主。以現為世主故。六法海深奧槃節差別。巧說令現無有遺餘。七約神且說寶飾為嚴。巧攝己眾。約佛方便相好為嚴無不攝也。八因深故大福為能嚴。果勝故德相皆明足。九惡謂十惡。險者惡之因也。能陷自他及險道故。十若以現文則摩尼髻是所雨。若以義取此神名摩尼髻亦得髻是能雨一切菩薩嚴具是所雨。表菩薩智光圓滿故。偈中第六云漩澓者水之漩流洄澓之處。一甚深故。二迴轉故。三難渡故。法海漩澓亦然。一唯佛能究故。二真妄相循難窮初後故。三聞空謂空則沈於漩澓。聞有謂有等皆類此知。故云一切差別義也。餘並可知。上來異生眾竟。

(已下入第五經)自下第二同生眾。文分為三。初明普賢菩薩得一切法門。次十普菩薩各得一門。後十異名菩薩各一法門。此三各有長行及頌。就初普賢長行中二。初總標所入。二別顯十門。今初二句先指陳法體。次辯法功能。今初言不思議者。謂數過圖度理絕言思。故言方便海者謂不動真而成事。巧以因門契果。故云方便。後入如來下。辯法功能。謂證入因圓趣入果海故。然前後但明以別入總。故各得一解脫門。猶如百川一一入海。今明以總入總如海入海。故得難思解脫門復稱能入為方便海。以普賢是同異二眾之上首故。二所謂下。別顯十門以彰無盡。一嚴土調生調隨所化眾生取佛土故。一切佛土者。豎通四土橫該法界。橫豎相融故。一塵一剎皆廣大嚴淨。故云一切。演最妙法故。令所調究竟出離。二佛遍塵道詣彼修德。乃了彼境。三通辯安立菩薩六種功德。一位。二願。餘四在偈。四身普應機演所證法。五國土不同所敬各異。故隨宜立稱成益不空如名號品。六塵中現身說菩薩行境。七以時隨法融。令三世劫及劫中成壞一念中現。無所障礙。然事通能所。能成壞事謂火水及風。所成壞事天地萬像。八菩薩根海雖繁廣多類。但能入自所知境界。豈能測量佛無邊法。則顯前來眾海未測佛德。普賢能知此理。九明如來身體同虛空用周法界。第十攝因成果。故云一切菩薩行入一切智也。妙音宣此故云顯示。此亦別釋標中第二句。頌中次第如前十門。第一偈。前半嚴淨佛國。後半調伏眾生。兼顯人法為嚴之義。佛子有三。一者外子。謂諸凡夫未能紹繼佛家事故。二者庶子。謂諸二乘不從如來大法生故。三者真子。謂大菩薩從大法喜正所生故。此言清淨意顯第三。最妙法者。揀非權少。昔以妙法淨所化心。故所感土亦有清淨佛子來生其國還雨妙法。二中前半明總遍別中後半明體用無礙。亦是總遍總中三中四句即前四義。一修十勝行。二起十方便。三所證十如。四正證法界。成薩婆若地位為總。餘五為別。四中前半普現身。後半演所證。次四偈可知。九中初句智身。次句智身等法身後二句。化用等法身之周遍。略舉正覺實通一切。故上云種種。十中三句攝因後句成果。第二十普菩薩各得一門。第一菩薩前列名中無。以前與普賢共為十普。今普賢別說故加為十。以表圓足。然偈文具十。長行中第七菩薩及法門俱脫。又脫第八菩薩法門。及第九菩薩名至文當知。十中第一嚴處說法。皆名為嚴。二塵塵皆成正覺。已為無盡。方是正覺一門。有如是等無量成正覺門。如出現品辯。隨所成正覺門調生亦爾。故云成熟不思議眾生界。三修行福海嚴出剎海。四以深妙智觀難思境故。多處不迷多劫不厭。五如一逝多林會。頓現一切淨土。會會皆爾。念念現殊。六法界舍攝無盡。故名為藏。觀佛法界之身。一毛即無分限。七梵本中名普覺悅意聲菩薩。得親近承事一切佛。供養藏解脫門。謂佛昔行因無佛不供。今成佛果無眾不歸。猶如百川馳流趣海。八準梵本。應云普清淨無盡福威光菩薩。得出生一切神變廣大加持解脫門。謂遍剎充塵劫窮來際。皆佛加持之力。九梵本中。即普寶髻華幢菩薩。得普入一切世間行。出生菩薩無邊行門解脫門。即今經中威光菩薩法門。是由脫第八法門及第九菩薩之名。遂令第九法門繫於第八之下。譯者之謬也。謂若無大悲不入生死。則不能出菩薩行門。如不入海安能得寶。此即化他成己。十即依體起用。頌文前已配釋。欲表菩薩法門互入。故不結法屬人後段亦然。第三十異名菩薩。亦各一法長行中。一得成菩薩四種方便。一地位。二度行。三調生即行位所作。四嚴剎通二利因果也。或一地一度滿。或地地諸度滿。此一為總下九皆別。然不出上四多顯調生。謂二遍轉法輪。三普示滅惑。四普嚴場會。五以法隨機。六為物永存。七法印悟物。八頓顯終始。九同佛往修。十光顯如來難思之境。以偈對釋文並可知。唯第六偈略須開示。初句所證性淨法身。言無相者。示真如相。身即體義在纏不染。出障非淨。凡聖必同故云平等。次句出纏法身也。真如出煩惱障。故云離垢。出所知障故云光明又塵習雙亡。故云離垢。真智圓滿故曰光明。淨法身者揀於在纏。後半體用無礙身。由出纏故應用無方。約理即是體用無礙。約用則止觀雙運。故得果則寂照為身。即用之體故寂。即體之用故智。體用既無不在佛身何有量耶。故能普應十方。此句正顯化用故。經云。水銀和真金。能塗諸色像。智慧與法身處處應現。往即斯義也。

大方廣佛華嚴經疏卷第七

大方廣佛華嚴經疏卷第八

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

自下第八。明座內眾流分。於中長分十段。一明出處。二顯眾類。三列眾名。四結眾數。五興雲供。六供眾海。七敬繞佛。八座本方。九歎德能。十申偈讚。今初座即是總。寶等為別。如是已下結廣從略。非獨輪等故云一切。所以此能出者。良以。座該法界依正。混融一一纖塵。無不廣容普遍。座所遍剎恒在座中。故從中出。非是化也若約法空之因。及法空之座。則萬行為嚴能生菩薩。二一一下。顯眾類皆菩薩故。三其名下列眾名。出處既多名亦多種。略舉上首十名耳。即如次十方。四如是等下結眾數。嚴具非一故。有眾多剎塵。五此諸菩薩下興供雲。六彼諸下供眾海。眾多菩薩各興剎塵供雲。已重疊難思。況相續不絕。而諸供具皆稱雲者。乃有多義。謂色相顯然。智攬無性從法性空無生法起能現所現。逈無所依應用而來故。來無所從。用謝而去故。去無所至。而能含慈潤霔法雨。益萬物重重無礙。有雲像焉。上下諸文雲義皆爾。七現是雲已下。明敬繞佛。順向殷重瞻望不足。乃至百千。八隨其下。坐本方參而不雜也。如師子子亦師子故菩薩座亦名師子。自化自坐者。自心智現還自安處故。諸佛菩薩坐多跏趺者。為物軌故。智論引偈云。若結跏趺坐身安入三昧等。九是諸菩薩下。歎其德能者。有十二句。初總餘別。別顯一一各是一種清淨廣大。略束為三。初三明三業清淨廣大。一智證普法。二身隨佛行。三語入辯海中。一義求亦通三業。次三明得法清淨廣大。一獲自分解脫。二住勝進果位。三遍具諸持。普門地言即同經初已踐如來普光明地。後五福智清淨廣大。初二正明。後三重顯。今初中一智安理事故云善住。二福無不修故生信喜。然三世平等經初已明。今更略示。謂依生及佛善住平等。且依佛說佛佛平等。法身智身無增減故。若依眾生。生生平等煩惱業苦有支皆等。若生佛相望者。凡夫現在等佛過去。進修得果等佛現在。成佛究竟等佛常住。此約三世互望。煩惱佛則本有今無。眾生則本無今有。菩提則眾生本有今無諸佛則本無今有。約迷悟異則說本今。涅槃之性非三世攝。故知三世有法無有是處。若以性淨而說。則佛與眾生現今平等。而不妨迷悟之殊。是故三乘亦有差別。亦無差別。眾生寂滅即是法身。法身隨緣即是眾生故。寂滅非無之眾生。恒不異真而成立。隨緣非有之法身。恒不異事而顯現是故染淨三世一切諸法。無不平等。況稱性互收。如是解者。名為善住一切智地。如地能生終歸於地。萬法依於佛智究竟。還至一切智也。後三重顯中。一淨前福障故。令諸福無邊清淨。二成上智慧。由觀法界虛空。三近勝緣故成前二十。爾時下說偈讚佛中。十菩薩各別說偈。即為十段。就初海慧頌中。歎佛身座。初五歎佛身具德。一讚智慧。二讚功德。三神通。四因深。五果勝。後五歎所坐嚴麗。此眾既從座現。故多歎座。文並可知。第二雷音菩薩十頌歎座及地。文分三別。初四直歎座可知。次三歎於場地。即轉顯座嚴。於中初一總顯因深德廣。故嚴事難思。金剛下別顯。末後一句結瑩寶座。後三偈歎地上之嚴。於中前二地神興供嚴。後一佛力展轉嚴。第三眾寶光髻菩薩讚中。獨讚場地殊異德。十頌分二前五德用圓備。後五法化流通。言如佛座上所應演者。九會五周之文。一化隨宜之說。已具演於場地之中。第四大智日頌歎佛所處宮殿。十頌分二。初一總明。次段讚處彰人。故此偈標人顯處。凝者嚴整之貌。睟者視也。謂肅然而視。後九別明。於中二。前四明宮殿體攝眾德。即廣其前半。後五明妙用自在。即廣其後半。今初。初一宮殿雖耀佛坐增明。即廣前炳然照耀宮殿中也。次二頌略辯七嚴。結以智海。廣上凝睟處法堂也。謂內持寶柱簷垂金鈴。外列門階上羅華帳。寶樹交映寶瓔周垂。為七嚴也。闥小門也。洞達也。如雲布者。重重無量次次相承也。上云凝睟則目視不瞬。特由內無識浪故云智海湛然。次一頌。羅以寶網列以香幢。布以焰明覆以嚴具。結云超世。即廣上世尊處法堂也。光如雲布者。若彩雲向日上下齊明也。後五中。一羅身雲以調生。正顯前文現十方土。二寶樹現三世之嚴。三略舉多嚴。四即上諸嚴卷攝多嚴重重佛坐。五結歎無盡主伴雲會。第五不思議菩薩。通讚場樹自在德。十頌分二。初一總顯。謂宿因願力深廣難思。神通現緣生果嚴淨。後九別顯分三。初五歎樹具德嚴場。於中初二身幹森聳。次二枝葉蔭映。後一華果芬輝。二有一偈。歎場地。蓮網謂蓮華布地則下轉光輪。寶網羅空則雲間響發。三有三偈。歎樹自在。初一收入。後二出生。第六百目菩薩頌中。雙歎場樹備德。自在法化宣流。前九偈各一門。後一結嚴周遍並顯可知。第七金焰頌。歎佛十方功德。一頌一力下。諸經文屢明十力。是佛不共之德。佛佛等有菩薩緣此發心。梵行品云。復應修習。一一力中有無量義。悉應諮問。故不可不知。然大般若五十三。顯揚第四。對法第十四廣辯。今略以七門分別。一立意。二釋名。三自性。四作業。五次第。六差別。七釋文。然了其名則知作業。對文料揀差別易見。故將作業差別。并釋別名。並於釋文中顯。今初立意者。智論意云。顯佛大人有真實力。令外道心伏。二乘希向菩薩倣之。能成辦大事。終獲其果故須辯之。如來唯一諸法實相智力。此力有十種用。故說為十。謂於十境皆委悉正知故。由時品類相續分別。有無量力。度人因緣故但說十。足辦其事。謂以初力。知可度不可度。次業力。知有障無障。以定力知味著不味著。以根力知智多少。以欲力知所樂。以性力知深心所趣。以至處力籌量眾生解脫門。以宿命力分別先所從來以生死力分別生處好醜。以漏盡力知眾生得涅槃佛以此十度生審諦故但說十。第二釋名。初總後別。今初總名力者。能摧怨敵義。不可屈伏義。故說名力。瑜伽云。與一切種。饒益一切有情。功能具相應故。畢竟勝伏一切魔怨。大威力故。說名為力。對法云。善除眾魔善記問論。故十名力。十者是數。帶數釋也。別名至文當釋。三自性者。瑜伽五十七云。佛具知根慧根為體。對法論云。若定若慧。及彼相應諸心心所為性。菩薩地。總以五根為性。統其文義應具六種。一最勝體故。決擇分中慧根為性。二引生體。對法兼定。三剋實體。菩薩地云。五根為性由慧勝故。且說十力慧為自性。所以但言處非處等智力。不言信進等力。四相應體。對法兼取相應心法。四蘊為性。五眷屬體。五蘊為體。定共道共無漏色等。助為體故。此雖無文理必應爾。遮犯戒垢助摧怨故。六依此經。融一切法以為其性。無礙法界理應爾故。四作業者。即是辯相至文當顯。五次第者。諸文或有前。却各有所由。此文所列次第。與十住全同。淨行品則界在解前。梵行品禪定解脫當其第三。宿命居天眼之後。餘同此。次瑜伽四十九。及智論二十七。亦禪居第三。餘同此次。且依論明次第者。智論云。初力為總餘九為別。於初力中分別有九故。初一力通知萬法。下九展轉開之。謂初令知因緣果報。故起業力。次業煩惱故縛淨。禪定解脫故。解令去縛就解。次根有利鈍。鈍者為有造業。利者為不生故。集業由善惡二欲成上下根。此二種欲由二種性。以有種種性因緣故。行二種道。謂善道惡道。次知其過去審彼未來。次以方便壞其因緣果報相續。故說漏盡。瑜伽有多門次第廣如第五十說。上來依論次第。而今禪居第七者。二論梵行。為對自業。有離欲不離欲。故禪居第三。此經十住為對遍趣行。有清淨不清淨。故居第七。若習欲成性即界居欲後若由性起欲則界居欲前。若執常者先說宿住。若為執斷先辯其天眼。餘無別理故經論皆定。六差別者。謂此十力展轉相望。亦有差別。亦無差別。至文當明。七釋文。然此經宗異義。皆融攝故。一一力中具攝十力。乃至包盡法界。是以宿命乃云智包三世。天眼則見盡法界。非唯見盡。佛眼如空即是法界。非唯智包。亦能毛孔頓現。業力即觀法性。豈唯但是有為。約門有殊故他宗不壞。第一偈即處非處智力。謂善因樂果斯有是處。善因苦果無有是處。惡因苦果等例上可知。處者建立義。依義起義。能建立果與果為依。能起果法故立處名。於此正知故名智力。其作業者。即如實知因之與果。及能降伏無因惡因種種諍論。既遍知已可度者度。不可度者為作因緣。文中上半往因。下半顯智力。於諸境界正解明了。即辯此力通知一切法也。第二偈。即過未現在業報智力。瑜伽名自業智力。今言一切業者。謂於三世中善等三業。及順現等皆名自業。於自所作受用果業。如實知故。與初何別。若正了知所造善等業感愛等果。此由初力。若了能造善惡等業感愛等果。是自業力。文中上半往因。下半現果。第三偈。即根勝劣智力。謂信等五根。此軟中上名為勝劣。於此正知。及能於彼如應如宜。為說正法。即是作業。偈中三句往因。一句今果。四即種種解智力。亦名勝解。謂若從他起信以為其先。或觀諸法以為其先。成軟中上愛樂名種種勝解。亦名為欲。欲謂信喜好樂。如或貪財利或好名聞。好定好慧種種不同。如來正知。令捨不淨。增長於淨。此與前根何異根約宿成智有多少。解約現起好樂不同。論云。若照諸根為先。彼彼法中種種意樂。是根智力。若正分別意樂差別。是解智力。在文可見。五即種種界智力。界即性也謂或一二三四五乘性等。或貪瞋癡等分行等。乃至八萬四千行名種種性。性即種子即解現行。故智論云。性名積集相。又九十云。性內欲外用性作業必受果報。欲或不爾。瑜伽云。若照勝解所起相似種子。此由解力。若照即彼種子差別。由界智力。若習欲成性。復云何別。欲唯大地一數。性通諸數。即寬陜不同也。智論云。習欲成性性名深心。事欲名隨緣起。若性即種子與根何異。根唯信等優劣。性通善惡不同。以信等望果寬長。能生人天三乘聖道。為道之根。三善根但是翻對不望果義。尚不名根。況性通於惡。豈得同耶。偈云悉能顯現毛孔中者。謂非唯佛智如空包納眾生之性。毛孔內空亦現眾生之界耳。六即一切至處道智力。論名遍趣行智力。遍即一切。趣即至也。行即道也。謂諸眾生種種所行。若出離行不出離行。各能至果。如行有漏行生五道中。行無漏行至涅槃果。名遍趣行。若知如是種類行跡趣入。此由界智。若知即彼行跡一切品類。如是行跡能令雜染。如是行跡能令清淨。此由遍趣智力。初力處對非處。此中但明至處。又初力指因。為得果之處。此約果是酬因之處。故不同也。經中初句總標。次一念即能知迅速。下十二字。所知時處。後一句委悉開示。七即禪定解脫三昧智力。淨行品中。加於染淨通漏無漏故。佛皆善知。及知依此所得諸果。故名智力。此與自業智力何別。若了諸有能修諸定。即彼能入而非所。餘名自業力。若了依如是靜慮等定。現三神變。無倒教授所化有情。此由靜慮智力。偈中上半所知。下半善用。言佛為示現者。示其諸定現三神變。令有情喜使滌煩惱。即令去染而得清淨。八即宿住隨念智力。謂過去境本生本事住宿世。故名為宿住。於此宿住而起隨念。念俱行智名宿住智力。瑜伽云。若知前際隨念一切趣因。是遍趣力。若知前際名姓。苦樂等事名宿住力。此與智論云何會釋。謂彼論云。但知宿命所經。不知諸業因緣相續。但名為通凡夫亦得。若兼知業因緣相續則名為明。二乘能得。若知上二無量無邊則名為力。斯則力亦知因矣故應通云。若但知因是遍趣力。若雙知者。即宿住力。瑜伽為對遍趣之因。故但云果耳。文中初句標。能念智包三世者。三世全在佛智之中。況於隨念。不知三世從門別。故但云宿住。剎那悉現即包現之時極促現毛孔中。即能現之處至微。第三句。即所現所念之事廣。第四句結歸智力。非唯能念亦能現也。九天眼智力。獨此從所依以立名也。若從境者。瑜伽名生死智力。謂死此生彼墮善惡趣。大小好醜皆能正知。知前際生死。名為宿住。要知後際得此力名。今文乃云佛眼者。若約五眼。餘眼在佛皆佛眼故。此非經宗。今依十眼。佛眼能見如來十力故。故此一力即攝十力。舉一為例餘九皆然。文中初句體大。次句用廣。次句用勝。以無等故。後句結其甚深。故唯佛能演。既言普見法界非局未來。約宗別故。於未來門普見法界也。十漏盡智力。於自解脫無惑無疑。亦知眾生漏盡涅槃。於此正知名為智力。文中。初二句所斷。諸結即現行。隨眠即種子。習氣即餘習。二乘不能盡習亦不能盡他漏。故不名力。後半顯佛能滅。然上十力智即是體。力即是用。然智即力更無別性。此中宿住隨念相應智力。是隣近釋。自餘從境皆依主釋設天眼從所依。亦依主釋。若宿住是境。隨念相應智力。亦依主釋。然此十力望於自事。各於自事中。大如水能淨如火能燒。各有自力。若約總攝初力為大。若約辦得涅槃漏盡為大。若以無礙解脫而為根本。則平等平等。第八法界頌中。歎佛往修十度行滿。今得果圓。十一頌分二。初一總餘十別。今初也。佛威神力略有三類。一者俱生力。謂風不動衣等。二者聖威力。謂通明等種種功德。三者法威力。謂波羅蜜圓滿法力。令五根中無諸非淨。四支百節有無量力。故名堅固不可壞法身常身無邊之身。言遍十方者即無邊身。廣大示現謂變化身。無分別者。平等智身。大菩提行者。波羅蜜身。昔所滿足者。眾行先成。皆令見者。大果今出。二有十頌別顯二頌一度。皆上半往修因。下半今得果。十度之義。十行十地一經始末亦多辯之。須粗識其相。略啟十門。一釋名。二出體。三辯相。四建立。五次第。六相攝。七修證。八約教。九觀心。十釋文。今初又二。先通名後別稱。今初。通稱波羅蜜多者。唯識云。要七最勝之所攝受。方可建立波羅蜜多。一安住最勝謂要安住菩薩種性。二依止最勝。謂要依止大菩提心。三意樂最勝。謂要慈愍一切有情。四事業最勝。謂要具行一切事業。五巧便最勝。謂要無相智之所攝受。六迴向最勝。謂要迴向無上菩提七清淨最勝。謂要不為二障間雜。即三時無悔。若七隨闕非到彼岸。故此十度應各四句分別。其別稱及出體。三辨相至文當釋。四建立者。為十地中對治十障證十真如。故但有十。為對六蔽漸修佛法。漸熟有情故但說六。六中前三增上生道。感大財體及眷屬故。後三決定勝道。能伏煩惱成熟有情及佛法故。又前三饒益有情。施財不惱忍彼惱故。後三對治煩惱。勤修加行永伏永滅故。又由前三故不住涅槃。由後三故不住生死。能為無住涅槃資糧。後唯四者助六令滿。方便助前三。願助精進。力助靜慮智助般若。如深密說。五次第者。謂由前前引發後後。及由後後持淨前前。又前前麁後後細。易難修習次第如是。六相攝者。此十一一皆攝一切波羅蜜多。互相順故。般若論云。檀義攝於六。資生無畏法等。智論云。有未莊嚴波羅蜜即不攝者。有已莊嚴波羅蜜即相攝者。今此經文必具攝十。若但說六六攝後四。若開為十。第六唯攝無分別智。後四皆是後得智攝。七修證者。五位通修佛方究竟。十約因位總有三名。謂初無數劫。施等勢力尚微。被煩惱伏。但名波羅蜜多。第二劫去勢力漸增。能伏煩惱。名近波羅蜜多。第三僧祇勢力轉增能畢竟伏一切煩惱。名大波羅蜜多。故上下文中。屢言廣大波羅蜜也。八約教者。諸教可思此教要須一一融攝。徹果該因。九觀心者可以意得。十釋文中。第一偈明施度。輟己惠人名之為施。即以無貪及所起三業。而為其性。此有三種。謂財法無畏。止半因中大悲行施。已該此三。此悲亦是七最勝中前三最勝。下半果中財能資身。無畏益心。法資法身。故得果身身最殊妙。三皆悅物故見者必喜。亦由具七最勝故。身殊妙也。二戒度。防非止惡名之為戒。即受學菩薩戒時。三業為性。戒有三種律儀攝善得淨身果。攝眾生戒能除物苦。遍十方者。無作戒身等眾生故。三忍者。堪受諸法未能忘懷名之為忍。此約生忍。又忍即忍可。忍即是慧。雙忍事理。即以無瞋精進審慧及彼所起三業為性。忍亦有三。謂耐怨害忍。安受苦忍。諦察法忍。偈云。信解真實即諦察法也。色相圓滿前二忍果。放淨光明第三忍果。四精進者。練心於法名之為精。精心務達目之為進。以勤及所起三業為性。亦有三種。一被甲。二攝善。三利樂。初句通前二。以被甲精進。瑜伽釋云。設千大劫為一日夜處於地獄。唯為脫一眾生故。次句即第三。下半通三果也。因既離身心相故。果能身遍十方。五禪者梵云禪那。此云靜慮。即以等持為性。亦有三種。謂安住引發辦事。既引起神通辦利生事。故見者深喜。現法樂住諸惑不行。又資慧斷惑。故見者惑滅。六般若者。般若梵言。此翻為慧。推求諦理名之慧也。此及後四。皆擇法為體。亦有三種。一生空無分別。二法空無分別。三俱空無分別。攝論以加行正體後得為三。約六度說。瓔珞以照有照無及照中道。而為三者。唯約法空。三觀之義至下當明。慧導萬行。故云修諸行海。言具足者。具上三也。因如有目。故果獲身智二光能滅諸闇。七方便者。即善巧也。方謂方法便謂便宜。下四但各二種。今初謂迴向方便。拔濟方便。文云。種種化生。即拔濟善巧。所修成就。兼於迴向菩提。所化無邊。果得十方而橫遍。為物取果豎窮來際而不休。八願者。即希求要誓。有義。即以欲勝解及信為性。亦有二種。謂求菩提願利樂他願。由初願故出現世間。由後願故救生不息。九力者。不可屈伏故隨思隨修。任運成就。亦有二種。謂思擇修習。今言法力。即思擇諸法而修習故。攝論由此二力。令前六度無間現前。經云成自然力。即無師而成。不習而無不利。何能壞哉。十智度。決斷名智謂如實覺了。亦有二種。謂受用法樂智。成熟有情智。無性論云。由施等六成此智。復由此智成立六種。名受法樂。由此妙智能正了知此施戒等。饒益有情。經云普門智。總含二智。別配即初句成熟有情。次句即受用法樂。此二無二故。成無礙力舒光普照。第九雲音頌。述菩提樹摩尼果中。歎佛往修十地行果。十一頌分二。初一總舉。謂佛果大用。由昔地行及結說處。餘十次第各述一地。地義當品廣明。今皆略述而已。初地略述四義。一加行多劫。諸論皆說地前為一僧祇。已為無量。更有異說恐厭繁文。二標入地名。三出生廣智。謂生如來家見法實性。得妙觀察平等性智故。四普見佛海。同下願智果中。二地四義。一舉法標名。二別地行相。三修行時分。四供佛多少。三地四義。一舉法標名。世間中極云積福德。二修諸禪定。三忍度偏多。四聞持廣博。四地四義。一歎慧標名。世無等故二了道品境異凡夫故。二起慈悲異小乘故。四淨身土離身見故。五地四義。一標入地。謂積集福智故云普藏。十平等心故曰等門。三標地名。三真俗極違會令相順。四諦法俗境無不等觀。六地有四。一歎行。二標名。三正顯行相。即了緣起法。四明地用。得十空三昧故。七地有四。一先標果用。二照達群機。三雙行巧攝。四寄行標名。八地四義。一別地行相。二明淨土果。三略釋地名。四歎地結說。九地四義。一標地作用。二善達教法。三標示地名。四廣行多劫。十地有四。一標起地名。二含藏法雨。三能蔽如空麁重。四深廣難測。故云佛境。諸偈多有結說文並可知。第十善勇猛說頌儀中。前文多皆觀眾會。此觀十方者。觀眾表無偏心。觀方表說周遍。二文影略。十頌歎佛體用應機自在德。文分為三。初一總顯。次八別明。後一結歎歸佛。一一頌中各有四義。今初總歎佛令物悟入福智。有四義者。一多眾。二心異。三悟智。四了福莊嚴即福也。亦通二嚴。皆佛令爾故顯眾德即為歎佛。別中一見佛體用。亦四義。一起願。二具行。三見體。四見用。二見法身。一勝故無等。二淨故無礙。三大故周遍。四深廣故包含。三見佛色身。一色妙。謂如金等。二相具十華藏相等。三光盛。謂常放等。四隨機變。謂三尺無邊等。四見佛智身。一無礙。無二礙故。真俗無礙故。二等空稱法性故。三知根。四巧現。五了佛音聲。一音普遍。二說應器。三言同類。四應無礙。六見佛光明。一多種。二遍照。三見佛。四現變。七見佛毛光。一顯光名。二明出處。三示往因。四令信悟。八見佛福相。一見福相。二了福因。三示因體。四明見處。後一結歎德廣。一數多。二深廣。三用普。四結說。謂推功歸佛謙己無能。上來總明第八大叚座內眾流竟。自下第九明天地徵祥。謂動地興供即是顯證。上來佛成正覺。眾海雲集。各申慶讚顯佛高深。而下稱機情上協佛願。故世主為之興供。天地為之呈祥。就文分二。先動地後興供。前中三。一動處。二動因。三動相。今初自陜之寬。且云華藏。約下結通。實周法界。諸天重重並華藏之內。故云其地何所不該。又染淨融故。雖標摩竭而地震華藏。二動因中就主顯勝。但明佛力感應道交。亦由物機。然汎明動因。總有其十。今當轉法輪亦兼成道餘如別章。三動相者。其地下是震即是聲。動即是形聲兼吼擊。形兼起踊。故有六種。此六各三成十八相。搖颺不安為動。自下漸高為起。忽然騰舉為踊。隱隱出聲為震。雄聲郁遏為吼。砰磕發響為擊。十八相者。唯一方動直爾名動。四方若次第。若一時動者名為遍動。若八方次第。或一時動名普遍動。又四方八方十方如次名三相動。又一方獨動。十方次第動。十方同時動。又為三相。餘五例之。然動何所為。依勝思惟梵天經。所為有七。一令諸魔怖故。二為說法時。大眾心不散亂故。三令放逸者生覺知故。四令眾生知法相故。五令眾生觀說法處故。六令成熟者得解脫故。七令隨順問正義故。此上七緣正是今經所為。地論有四。非當此文。上約外器。若心地聖賢地法性地。亦有震動等義可以虛求。二興供中三。一標數。同生之眾亦得稱主。為物依故。二所謂下略列。三此諸下結遍。第十如此下結通無盡。文分有二。一結華藏內。二結華藏外。前中亦二。先舉此界。二其華藏下。類華藏中一切世界。於中三。初類眾海興供。一切世界者。謂華藏中有十不可說佛剎微塵數世界種。一一種中。各有不可說不可說佛剎微塵數世界。彼等一切諸世界中悉有世主而為供養。二其一切下。類佛坐道場。然有二義。一彼諸世主。各供當處之佛。二彼諸世主。亦供此佛。此佛亦坐彼界道場。三一一下類結大眾得法。於中有十一句。為聞法得益。得益有三。一聞益。各各信解故。謂信其言而解其義。二思益。謂於所對審緣慮故。三修益。修益有七。一修門。謂三昧方便故。二修法。謂資糧助道故。三修果契理成就故。四修益。隨有所得成法喜故。五修轉。各各趣入無量乘門。及眾生界故。六修同悟解法門。合先聖故。七修極。修極有三。一大悲極。入佛神通境。入佛神通境。但為益生故此成恩德。二大智極。入佛力境。如來力境悲智超絕。無能及故成佛智德。三自在極。入如來解脫門。盡一切障心境自在。成佛斷德。亦即是前諸解脫門。二如於此下。結華藏外謂以華藏例於法界。各有此會同為一大法界會。方是華嚴無盡說耳。上來十段。總明教起因緣分竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第八

大方廣佛華嚴經疏卷第十

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

大文第五稱揚佛德。既現既至任力稱揚。自申罔極之情。顯佛無涯之德。文分為二。初一眉間菩薩讚。後十十方菩薩讚。新眾纔集佛便現瑞。文不累書故編成次。以讚德相類結集。併之一處。乘現勝音之次。先舉勝音之偈。後十菩薩即如次十方。昔人不曉斯文。便將後十為勝音眷屬。非唯章疏之失。亦乃翻譯有違。何者。且眉間出眾。即主伴皆讚。十方來眾寂無一言。主伴禮儀一何踈索。況準法界品例來者皆有讚詞。細尋菩薩之名。與前十方如次相似。但由譯人不審致。令名小乖差。至下文中一一對辯。今初。勝音文分二。先說偈儀。後正說偈。下十例然。偈中總相讚佛。亦舍諸問思之可知。十頌分三。初三直就佛歎。次六約眾歎佛。三有一偈雙結主伴。初中三偈。皆歎如來體用無礙。於中初一不動本而周遍。則十身圓融遍四法界。後二不壞小相而廣容。上則事如理故。此則事含理故。於中前一偈半。一毛攝三世間。後半類餘。謂遍法界內皆有佛身。無有一毛不含剎海。又一毛表解脫門。諸佛菩薩智所住故。現多剎海者。門門皆是淨土因故。次六偈約眾歎者。聖賢輔翼顯主勝故。六偈總明主伴皆遍於中。初二總身總相遍。後四總身遍別中。既微細難思故。唯普智方知普行方立。三雙結可知。第二十方菩薩讚德。十方即為十段。今初。東方。言眾中者。大眾海中前列名處。名觀察勝法蓮華幢。幢相高出。王是超勝。此喻相似。光慧即是所喻幢體偈中讚佛真應二身。密答上佛地。如來智等攝佛地故。十頌分二。初三讚真後七讚應。讚真必體用雙美。讚應唯約用明。欲顯門差實非體外。今初也。於中初一讚智身。次一讚法身。後一雙結智。含四智法即法界五法具矣。智中上半正體證真。下半後起隨俗。又句各一智。初句大圓鏡智。行相深細故。次句平等性智。自他平等即法界故。次句妙觀察智。於自共相無礙轉故。末句成所作智。成就利他導世事故。二讚法身中。上半體相皆同。同有二義。一本性法身體同。言無依者。無住本故。無差別者。體無二故。二已證法身相同。力無畏等皆無異故。此則無礙慧身不依一切。離諸分別是無差別。下半用同。能現能生身土智影皆無二故。即法身無色應物現形。三雙結者。上半結智。上句根本下句後得。下半結法。但舉其用體通上下。以智契如故。金光明說如如及如如智。為法身故。後七讚應分三。初一隨樂現應。不思議者隨緣無邊故。光明覺云。億那由劫共思量。色相威德轉無邊等。次四身光演法。初一化身演法。望前應身即重化也。次二毛光演法。後一結歎難量。法輪義如別說。後二偈成道起通。上皆圓融亦有十身。且從一義耳。第二南方。法喜菩薩。前雲集中。名普照法海慧。會義亦同。光明即照法故。十頌歎佛寂用應機德。答前境界。法身顯現即分齊境。無生無體。即所觀境。眾生國土皆所化境。於中分三。初四依真起應。於中分二。先一偈顯真。佛身常者第一義。常出三世故。智符於理湛然常照。顯者離二障故。現者常在前故。不同眾生自體常也。法界悉充滿者。諸根相好一一無邊無限。福智所莊嚴故。次二句音恒用普。恒自受用廣大法樂故。下三偈起用。初一普隨物樂。次一感應道交。後一法光無際。二有三偈體用無礙。於中初二句。約相無生現生。次二句約性無住而住。次一偈約用無去住而普周。後偈體用雙拂。謂無體拂上無生。無生為佛法體故。今體即非體。無住處者拂約性二句。亦無生可得拂示生句。下半拂前第二偈約用。用如影故。三有三偈明真應無盡。一法雲無盡。二眾會無盡。三身相無盡。無盡相言兼真身故。終不盡者全同體故。第三西方香焰菩薩。前名月光香焰普莊嚴。此中光即月光。明慧即是智慧莊嚴。十頌讚佛身含眾海。即答加持問。由加能入故。於中前九讚眾海。則佛德可知。後一結德歸佛。前中初一總餘八別。別中二。前四平遍一切。於中初一智身入剎塵。次一色身普現用。後二釋成前義。一普賢行圓故。二身心平等故。後有四偈。明微細入於毛孔剎中。而作用故。後一結中非唯一會。一切菩薩皆入佛身。方為讚佛。第四北方菩薩。此同本名但加慧字。然此十頌。歎佛依體起用轉大法輪。答前佛行。佛以轉法化生。為其行故。文中分三。初二句總。次八偈半別。後一偈結。別中讚佛十化。初二句現受生化。處處受生身雲遍故。次一偈讚神通化。末句雖云轉法意在通用。三有三句讚業果化。一切諸剎名號不同者。示同趣類業報名字。故上三依身。四隨應演妙法者。即辯揚化。隨應則能斷彼疑故。五一偈勸讚勵化。妙音讚勵故。六一偈慶慰化。普雨法雨。令彼進修無生法故。上三語業。七有一偈。領受意化領問受取。演昔行故。八有一偈決擇意化。決擇有情心行差別。及揀諸法性相不同。方能普化故。九一偈發起意化。發起宿善及三乘大行。為善調故。十有一偈造作意化。建立佛法事義。種種皆令見故依實起用即是化身故。說化身無別心色。此之十化。與佛地經次第無違。但令相融不違經旨。末後一偈。結歸斯會可知。第五東北方法海菩薩。前眾集中。名最勝光明燈無盡功德藏。法海可當最勝光明。義與慧同。功德藏名前後無別。無盡二字前有後無。十頌讚佛攝勝眷屬。答佛力問。寄讚菩薩。實由佛力故。結云住力地中文中。初一智滿得法。即為總相。如是方便門者。此有二意。一指前。謂具前三輪之化故。能周遍一一國土。二即下九別為如是方便也。餘九別相共讚七事。一讚普演大音。有三種大。一者處大。一一國故。二者義大。說佛所行故。三者體大。周聞十方故。二讚時無空過。念念觀法證真實故。三能入勝處。諸佛身中修淨國故。四於染無礙。塵中證法而周行故。五能入佛境。見佛神力入行處故。行處有二。一智行處。謂十力境。二佛化處。謂器及眾生。六有三頌。善入音聲。初入大音。次入妙音。後入一切音。七一頌善知諸地。言從地者即出心也。而得地者即住入也。力地中者即佛地也。所獲法者結上方便也。第六東南方慧燈菩薩。名全同前。十頌讚諸菩薩悟入深廣。由三昧力見佛三昧。即答三昧問也。於中分四。初二歎見佛真體。一見佛離相。二見佛自在。言離眾相者。般若云。離一切諸相。則名諸佛。慈氏論云。但離四相即離一切。謂名義自性及差別也。言自在者。由菩薩定慧雙運。故見佛自在也。次四頌明悟法。一證深理法願力而現。二悟多行法福智成形。三達果法體無不遍。四了教法深廣難知。三有二頌歎身業普應。一深二廣。云堅密者齊佛體用。堅即金剛之身。密謂三密之一。即一而多。故遍一切。即大而小。故現塵中。無功之應。故無相而現。若約法門。此身即如來藏性也。不可破壞故堅。深而難見故密。眾生塵心無不皆具。本自有之。故曰無生。體絕百非。故曰無相。眾生六根是謂諸國。四後二頌。歎得佛加持。一此佛力。二餘佛力。第七西南方。前列名處。云普華光焰髻。少同多異。十頌歎佛攝生自在德。答前自在問。文分為三。初六攝生無遺。次二寂用無礙。後二大用無涯。今初文二。初二能攝。謂身語深廣。前偈語後偈身。身中上半體。客塵不染故。下半用。隨物見異故。亦是釋疑。為物現相不乖如空。後四偈所攝。初偈何人能了內信外攝者。次偈以何眼見唯勝非劣。次偈了見何法。謂一切法地地三心。後偈何位究竟菩薩地盡。至入佛海。次二寂用無礙中。初偈用遍出興。體無來往。後偈即用恒寂隨解自差。後三大用無涯者。初一一毛皆普現通。後一一身各遍轉法。第八西北方菩薩。前名無盡光摩尼王。此云威德慧即摩尼王。法喻異耳。十頌歎佛出現說法皆周遍德。答無畏問。說法無異故。於中分三。初二總顯身光遍應。次七辯其所作。後一結用歸本。辯所作中分二。初三明光照無遺。後四演法周遍。一遍塵內外法界剎中。二遍佛身中一切剎內。三明所轉性相。四明能轉圓音。後一結用歸本。不可得故。第九下方菩薩。前名法界光焰慧。此云普明。即前光焰。十頌讚佛境勝用菩薩能入。答神通問。文云。各各現故。於中二。前三顯佛境勝用。先半偈標其體。謂妙身色相。後二頌半辯其用。後七菩薩能入。謂入佛境界。於中三。初二具德故知見。次三知見成益。後二結用速疾。並可知。第十上方菩薩。此與前名顛倒而已。十頌讚佛圓音現身神變自在。答無能攝取問。謂此願力普周。無能令不取故。於中分三。初三頌歎佛圓音雨法德。然具十義。一唯一妙音一梵音故。二遍聞一切稱法性故。三此一即多事理融故。四彼一一音雨多法雨。五彼法各具一切文詞。六各同一切眾生之音。七此音各各遍一切處。八所說各顯性淨之理。九各令一切普得見聞。十各各皆得究竟之益。上之十義。從一妙音展轉開之。具十無盡。方曰圓音文處可見。次四歎佛現身無礙德。初偈解脫力故。現處周細。次偈法身力故。現相即虛。後二偈。以般若德發揮前偈。初偈釋下半。言影像者顯無方所故。謂光東則影西。光西則影東。質對像生來無所從。質謝像亡去無所至。故此影像即空無體。後偈釋上半。言如空者。不可取等故。故雖現形猶如水月。平等如空。後三歎佛神變自在德。一則毛孔廣容。二則願能普遍。三舉少況多。又上略配十句。其中具有四十句。意不能繁指。第六大段。結通無窮分中分二。初舉此。二應知下類彼。言四天下者。意在閻浮言總意別。既以結通菩薩雲集尤顯上歎。是彼十方。遠方便竟。

普賢三昧品第三(入第七經初)

將釋此品四門同前。初來意者。前眾既集光示法主。今將說法。是故法主入定受加為近方便。故次來也。二釋名者。普賢明說法主。以說普法故。三昧是業用。以非證不宣。故此則人法合舉。普賢之三昧。亦此三昧是普賢所有。又三昧境界名為普賢。一切如來藏身為普賢故。此則普賢即三昧。揀餘定也。若準梵本普賢三昧威德神變品。威德神變皆定之用。攝用從體。但云三昧也。縱佛加光讚皆因定故。餘會入定受加起定即說。同為一品。今此開者。文多義廣勸修學故。言義廣者。建立普賢之行願故。故此比餘麁相。而說四同六異。言四同者。入住加出。言六異者。一數異。餘會入起唯一。此會入起俱多故。二者類異。類餘方故。三利益異。定起多人益故。四光讚異。如來毛孔光明讚故。五眾請異。從定起已待眾請故。六證相異。餘會經終方有證相。此品益已即便地動雨雲等故。四五二種十地雖有而不具六。今此具六故別立品。以此說果餘皆因故。又為諸會本故。總故。七八九會雖是果定。說通因果。又非總故。三宗趣者。入法界定法界佛加為宗。令法界眾成法界德為趣。望於後品。亦說世界海為趣。四釋文者。文有六分。一三昧分。二加持分。三起定分。四作證分。五毛光讚德分。六大眾偈請分。初中有二。一明此界入定。二類通十方。就初分三。一承力入定。二彰定名字。三明定體用。今初有六。一時。說偈竟時。二主。顯佛普德。唯普賢故。三處。依如來者常對佛故。四所依座。大集云。菩薩得蓮華陀羅尼故。說法處皆有蓮華表所入三昧自性無染含果法故。五所依因。謂所入深廣要承力故。六正入三昧心境冥故。二此三昧下。彰定名字。毘盧遮那前已廣釋。復有釋言。廣大生息。具此三義名如來藏身。身即體也依也。此有二種。一者修成。二者本性。本性者凡聖俱成。修成者唯諸佛有。諸佛有者。慈悲無邊故名為廣。智慧無上故稱為大。生相已盡故云生息。涅槃云。離有常住故名如來。萬德含攝是謂藏身。即是出纏之法身也。言本性者。謂即藏識包含種子。建立趣生故名為廣。本覺現量與佛等故。名之為大。新新生故名之為生。染淨苦樂所不能動。故名為息。即上法身在纏名藏。謂空不空。空為能藏。藏不空故。若以光明遍照。解毘盧遮那。毘盧遮那即是能觀大智。如來藏身即所觀深理。凡雖理有佛智方照。又毘盧遮那亦通本有。本有真實識知遍照法界義故。斯即本覺迷而不知不得其用。唯佛覺此能無不為。故云一切諸佛。揀非凡也。亦非因也。顯於依正離如來藏無別自體。故入此也。賢首釋云。諸佛遍於一切。即顯諸佛無不周遍法界剎海。及彼塵中所有諸剎。諸剎塵中復有諸剎。如是重重不可窮盡。言如來藏身者。明即此遍剎之身。包容所遍法界剎海。無不皆在如來身中。故名藏身。是故融通總有四句。一身遍剎海。二剎在身中。三身遍身內剎。四剎入遍剎身。即內即外依正混融。無礙無障。是此三昧所作。故以為名。將說此法故入茲定。三普入下明體相用。此定相用無量無邊。皆悉依於如來藏說。略舉其要。句有十三門乃有十。以後二門。收五句。故攝為六對。後之二門各一對故。文有四節。義唯有三。至下當明。言六對者。初二句明體用一對。謂無分別智證平等性。以為定體。影現法界為勝用也。謂以因因性證彼因性。成彼果性顯果果性。如是佛性則具七義。一真二實。三善四常。五樂六我。七者清淨。生佛之性本末不殊。況佛果。果豈不平等。佛平等性即如來藏。是故但入如來藏身。即是已入佛平等性。此為第一契合佛性門也。言勝用者。即示眾影像門。謂能現能生身土智影也。次二深廣一對。廣者無邊。不在內外故。大者無上究竟實際故。無礙者無所障故。同於虛空。成上三義。通為廣大無礙門。後句即入法海漩澓門。漩即深也。三有二句出納一對。初出生三昧門。謂若自相若共相等。一切三昧皆從此生。此為諸定本故。後攝受法界門。終歸此故。法界體性故。四有二句境智一對。初句能成佛智門。謂不體此理非佛智故。後示現諸境門。然安立言總有三種。一者世界安立依報。二者聖教安立妙義。三者觀智。安立諦相。皆法界藏顯示現前。五有二句。即依正含容門。為內外含容對。謂內含因果智力。外令塵容法界。由塵全依法界藏現。同真性故。六有三句。即成就攝持門。為成持人法對。謂初成果人功德大願。後持法輪令不斷絕。由斯玄理法眼常全故。上言四節者。初四句明無幽不入。釋上毘盧遮那遍照之義。次四句無德不生。釋上一切諸佛之義。次二句內外含容。釋上藏義。後三句。成德持法釋上身義。言義唯有三者。體相用也入平等性是定體也。廣大同空是定相也。餘皆定用。此三圓融總為無礙普賢三昧。二如此下。類通十方及諸塵道。於中有二。初舉此。後如是下類彼。類彼中二。初明平遍法界。後明重疊無盡。前中十一句。初一總明。謂盡窮法界。後十別指以彰曲盡。一盡虛空界。二於空中盡十方處。三於十方中遍三世時。四於三世中微細物處。謂毛端等。五凡諸小隙無礙之處。六或廣大百千由旬等處。七人天日月光明等處八盡佛眼見處。九盡神力到處。十佛身能現之處。此第十句有二義。一者結上國土之言。通十一段。二者成下。以是身內之剎為微細故。二及此下。重疊遍中略有四重。一盡法界塵。言及此國土者。指前十處之國也。二塵中多剎。三剎中多佛。四一一佛前有多普賢。於上諸處皆入此定故。普賢身不分普遍麁細。深廣平滿重疊。此處入定。類通既然。法界入定類通亦爾。故約主定。佛前唯一普賢。一切一故。若就類通。佛前各有塵數一一切故。第二爾時一一下。加分有三。初口加。次意加。後身加。初中有四。一諸佛現前以此口加後無結通故。此總舉重重時處。一一普賢前也。二彼諸下。讚其得定。此雖果定菩薩門入。故云菩薩三昧。三佛子下。明得定所由。所由有三。一伴佛同加。佛佛道同故。二主佛本願。此二為緣。三自修行願是入定因。又上三義。前前由於後後。餘豈無斯行耶。法門主故。表說普法故。四所謂下。辯加所為。此文二勢。一辯加所為。二顯上行願之相。故云所謂也。所為謂何。為轉法輪故。有十一句。初總餘別。別中初一總攝十智。餘九即是十海。一即安立海。二即眾生及業海。三即世界海。四即佛海。五即名號壽量。及解脫海。變化大用皆功德故。六即波羅蜜海。到實相岸故。七即轉法輪海。八即根海。九即演說海。與下十智令知此十。二爾時下。明意加。於中有二。先加後釋。前中亦二。先此土後類通。前中與十種智。初一總。謂與果海之智。而言與者。佛力灌注令增長故。一切智性即果海也。智性即力無傾動故。具十力故。末後智字即能入也。餘九為別。即是成就品中十智。由與此智故。後能說彼智觀彼十海。而文少不次。一即第三法界安立海智。安立無邊量故。二即第四佛海。佛海唯佛分齊之境。三即第一。四即第二。眾生業海。業因微細故云廣大。五含二句。一即第八佛神變海。解脫作用即是神變。神變依定加三昧言。二含三世智。下文一念知三世。由佛不思議解脫力故。由加總句故。合此二六即第五。七即第九。八即第七願海以願力故。入法界中一切世界。九即第十建立演說。又菩薩根更有多義。修十善道有三善根。修諸地度。精進為根。攝受正法。信慧為根。攝養眾生。慈悲為根。為成佛道。悲智為根。種種差別善知故。二如此下類通可知。第二何以故下。釋所因中二。先徵。意云諸佛有力能與。有慈能普。何以十智偏加普賢。釋云。普賢得此三昧法爾應與。三是時下。身加中亦二。初此土。後如此下類通。前中復二。先佛手摩頂。明加彼攝受。又準梵本明十方佛身皆不來此舒臂不必長。而同時摩頂。各全觸頂互不相礙。皆是如來自在業用。二其手下。辯手相用。於中十句。以顯無盡。前五德相圓備。謂傭纖直等。故云相好莊嚴。後復出下。五句明妙用自在。意明此手亘十方。而包三世。收因果而該人法。深廣體用無邊自在。非言能說也。後結通可知。第三爾時下。起定分。所作事竟故。於中二。初此界後類通十方。前中亦二。初起定後眾益。前中亦二。初起主定。二起眷屬定。於中亦二。初總謂一起一切起。由此妙定。即是一切三昧海故。餘定為門皆入此故。彼全同此。亦受海名。二所謂下別辯塵數既多略列其十。一即能知智三昧。謂無一念暫差。故云念念無差。而不廢遍知為善巧智。二即所知塵境。上能所一對。三現廣剎。四現居處。即於世界總別一對。楞伽經云。如來藏識。頓現一切身器。及諸受用器。即廣剎。受用即是舍宅。五知心念差別。六知身相名字。即眾生色心一對。七知廣處。八知廣身。即依正一對。雖說微塵。意彰佛廣虛空無方。有物處則現。唯如來藏是實物有。依此建立處所各別。隨菩薩行。剎有淨穢。隨眾生業趣類別故。微塵中佛復有一義。謂如來藏是真佛身。其體廣大無能知者。恒在六七微塵之中。一一有情各有藏識。故云各有無邊大身。九從知一切法理趣者。上八約事別別門顯。此約理趣總該諸法。故云一切。大般若經理趣分。說諸法皆空。無生無滅無自性性。離一切相不可願求。然第一義湛然常住。當知即是此如來藏。思益經說。處處避空皆不離空。深密經說理趣有六。一者真義理趣。謂二障淨智所行真實。二證得理趣。謂於真義得如實知。三教導理趣。謂自證已開示眾生。此三為本後三解釋。四離二邊理趣。謂有問言。云何名為真義理趣。應答彼言。非有非無非常非斷。五不思議理趣。謂有問言。云何證得。應答彼言。謂不思議。若於諸法遠離戲論。爾時證得真勝義性。故知言說皆非真義。六隨眾生所樂理趣。謂有問言。云何教導。應答彼言。隨諸眾生意樂各異。順彼所欲方便開示。彼真義者。即此藏身。彼不思議即此三昧。無著菩薩說四意趣。釋一切經亦理趣也。如攝論辯。上來九句。唯第三四從現得名。餘七皆從所知立稱。如此等類。有一切世界海微塵數。合為一定。即知此定是一切定耳。二普賢下。大眾得益。初標益時分。亦是得益所由。後其諸下。正明得益。減數說九。初五得菩薩法門。句各一義。皆以前定含此諸義故。又此五句後後成前前。後四得佛果法。即如來三業。一得照藏身之實智。二得藏身力用之權智。三身毛現剎。四應垂八相義兼口轉。亦以藏身含此義故。普賢出定他人益者。感應道交故。如春萌芽陽氣久滿。東風一拂眾蘂齊敷。諸菩薩眾積善以深。久同行願纔觀勝境。萬德頓圓。冥顯雙資。于何不可。二如此下類通可知。第四爾時下。現相作證分。然得益心喜。喜則地動及有諸瑞。諸會聞竟得益。故現相居後。此會雖即未聞。已先得益。故先現瑞。以此會辯果顯殊勝故。文中有四。一世界微動。兼出瑞因由。因果二力。言微動者。是前相故。二眾寶莊嚴。三出音說法。四佛會雨寶。略舉十種以顯無盡。前三事相寶。後七法化傳通寶。並是出世善根所生。第五普雨如是十種雲已下。毛光讚德分。於中二。初結前生後。後正顯偈詞。詞中十頌分三。初一總述前定。次八別顯遍相。後一結讚所由。別顯中二。前二偈半直述前遍。後五偈半舉因顯遍。於中二。初半偈緣力遍。後五因力遍。於中四。初偈即體而用故遍。前半體後半用。身相如空法性身也。依真而住法性土也。隨機普應受用化也。問法性身土為別不別。別則不名法性。性無二故。不別則無能依所依。答經論異說。統收法身略有十種。土隨身顯。乃有五重。一依佛地論。唯以清淨法界。而為法身。亦以法性而為其土。性雖一味。隨身土相而分二別。智論云。在有情數中名為佛性。在非情數中名為法性。假說能所而實無差。唯識云。雖此身土體無差別而屬佛法性相異故。謂法性屬佛。為法性身。法性屬法為法性土。性隨相異故云爾也。今言如虛空者。唯識論云。此之身土俱非色攝。雖不可說形量大小。然隨事相其量無邊。譬如虛空遍一切處。故如虛空言通喻身土。二或唯大智而為法身。所證真如為法性土。無性攝論云。無垢無罣礙智為法身故。若爾云何言相如虛空。智體無礙同虛空故。三亦智亦如而為法身。梁攝論及金光明皆云。唯如如及如如智獨存。名法身故。此則身含如智上則唯如。四境智雙泯而為法身。經云。如來法身。非心非境土亦隨爾。依於此義。諸契經中皆說如來身土無二。此則依真之言顯無能所。方曰依真成如空義。五此上四句。合為一無礙法身。隨說皆得土亦如之。六此上總別五句。相融形奪泯茲五說。逈然無寄以為法身。土亦如也。此上單就境智以辯。七通攝五分及悲願等所行。恒沙功德。無不皆是此法身收。以修生功德必證理故。融攝無礙。即此所證真如體大。為法性土。依於此義身土逈異。今言身相即諸功德。言如虛空即身之性。下經亦云。解如來身非如虛空。一切功德無量妙法。所圓滿故。八通收報化色相功德。無不皆是此法身收。故攝論中。三十二相等皆法身攝。然有三義。一相即如故。歸理法身。二智所現故屬智法身。三當相並是功德法。故名為法身。其所依土。則通性相淨穢無礙。我此土淨而汝不見。眾生見燒淨土不毀。色即是如相即非相。身土事理交互依持。通有四句。謂色身依色相土色身依法性土。法身依法性土。及依色相故。又以單雙互望。亦成五句。謂色相身依法性色相土等準以思之。此上猶通諸大乘教。九通攝三種世間。皆為一大法身。具十佛故。其三身等。並此中智正覺攝故。土亦如之。即如空身而示普身。于何不具此唯華嚴。十土分權實唯有第九屬於此經。若據融攝及攝同教。總前九義為一總句。是謂如來無礙身土。普賢亦爾。義隨隱顯。不可累安。達者尋文無生局見。上言土有五重者。一唯法性屬前三身。二者雙泯屬於第四。三具性相五六七八所依。四融三世間屬於第九。五總前諸義即第十依。二普賢安住下。一偈半大願故遍。兼顯遍於正中之依也。重重皆遍。今不見者機不應故。不見即是虛空身故。亦遍不見處故。三有一偈半。明所現超勝。四有一偈。果德已滿不捨因門。第三一偈。結讚所由者。自在難思現無不普。標入一定實則普游。非佛光雲安能讚述。第六大眾讚請分。前眾問。佛佛示法主眾覩定起故。讚請普賢。前但舊眾。此通新舊故云一切。所問同前故。但略舉。十頌分三。初八歎主請。彰其能說。次一舉法請。正陳所疑。後一歎眾請。明有堪聞之器。前中二。初五頌歎普賢因果深廣德。明有說因。後三歎能遍塵剎雨法德。明有說果。今初偈各一義。初一讚己淨法身。三句明因一句明果。因有三義。一因修法生義通緣了。二由大願起即是緣因。三依如來藏證真平等。此為正因。真如即是不空。虛空即是空藏。平等與藏通上二義。二讚遍住佛剎。第三句遍因餘皆遍相。因中具智莊嚴故。能等照具功德嚴令無不覩。三讚近佛。四讚常定。實境中者。不隨想轉故。曹者輩也。五讚度生曲盡。微塵者。細處有多眾生故。二有三頌。說法果中。初一讚常演大法。如空之言下喻廣大。前喻無盡無差。次一讚說無等法。無等有二。一能說力勝具二嚴故二。所說無等。說佛所行故。後一頌舉因結果。顯德有由曠劫因圓故。故能雲雨說法。二一頌舉法請中。前品所問雖有多門。統其要歸。莫過三種世間故。今三句各顯其一。又前問總該諸會。此令當會答故。末後一頌歎眾請。亦名自述此有二義。一恭敬一心內堪受法。二諸佛隨喜。外有勝緣故應說也。說則上順佛心。下隨物欲。

大方廣佛華嚴經疏卷第十

大方廣佛華嚴經疏卷第十一

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

世界成就品第四

初來意者。前說緣既具。此下正陳所說。總明果相別答法界安立海問。故此品來。二釋名者。世謂三世。墮去來今故。界謂方分有彼此故。又世謂隱覆界亦分齊。謂諸有為可破壞。世即隱覆無為不可壞。法從真性起同無為法即隱覆有為可破壞。世各不相雜。是其分齊。是故感娑婆者。對華藏而見娑婆。感華藏者對娑婆而見華藏。成就者。即能成之緣。謂十緣等。能所合目。若以世界之成就。即依主釋也。準梵本中。云世界海成就。下文辯海譯人略也。意云。佛果依正聞修方起。眾生業報本自有之。故但標世界耳。三宗趣者。標列無邊勝德。廣釋所知世界海為宗。然其意趣乃有多種。一令諸菩薩發大信解悟入為趣。謂令知佛及菩薩大悲行海廣覆無邊盡眾生界。倣而行故。世界無邊悉嚴淨故。眾生無邊悉化度故。剎由心異。當淨自心及他心故。世界重重無盡無盡。以大行願悉充滿故。佛界生界非一非異。能正了知成大智故。未能了者。熏成種故。皆意趣也。亦為顯此深意故此品來。故下頌云。離諸諂誑心清淨。常樂慈悲性歡喜。志欲廣大深信人。彼聞此法生欣悅。若不聞此無邊無盡無二之境。滯於權小。普賢行願何由可成。故普賢自說為令眾生等文。皆是此品之意趣也。四釋文者。三品正陳法海。於中分二。初二品明果。後一品辯因。然有二意。一約兼明則前二品。通答前三十句果問。後一品答前十句因問。說因為欲成果。從多而說分明舉果。二將前二品。望前品末三問。通答依正。若望下廣文。正明於依傍顯於正。留其正報後分廣故。於中初品通辯諸佛及諸眾生所有剎海。後品別明本師之所嚴淨。又此品明成剎之緣。後品別辯果相故。此品答安立之問。其中雖明形等亦是緣故。今初分二。先總標綱要。即為本分。後正陳本義。即是說分。前中亦二。先承力遍觀。後牒問許說。今初。上入三昧內契其源。今云遍觀外審其相。十海之義已如問釋。但小不次耳。但觀於十已含餘三十佛海之中具身等故。大願之中含因等故。第二如是觀察已下。牒問許說。於中分四。一牒問略歎。二許說分齊。三說所成益。四讚勝誡聽。今初分二。先結前生後。後佛子下正牒稱歎。即從後向前。牒上果問三十句也。初十句。牒上世界海等十問。觀乃觀海歎乃歎智者。智之與海反覆相成。謂前自智觀海微細難知。知唯佛智方能究盡。海難思故佛智難思。佛智難思故海為深廣。若爾何不說智。而但說海。智離海境安知其相。又表唯所證知故但說海。十智望海與問開合小異。名或小差。謂一中前問及觀。但云世界海。今加成壞望前與智中亦有成壞之言。此乃廣略之異耳。言清淨智者。離所知障決斷分明故。初句貫下置清淨言。餘皆略也。然皆以多故。廣故深故細故。重疊難知。逈超言念皆云不思議也。二知眾生業海者。眾生即報類差別。業即善惡等殊。從此別義觀中開為二句。而因果雖殊。同是所化眾生故。此及問并與智中。並合為一。三即世界都稱。或化眾生法。謂安立施設方便軌則等也。四能化諸佛數量無邊。五即所化根欲差別難知。而問中合在後之五海。五海皆須知根欲故。六即所應之時。前就所觀但云三世。今就佛智故云一念能知其問及與智。皆云佛解脫海者。以一念普知三世。是佛不思議解脫故。七稱性大願為現身說法。遍化之因故。前問是名號海及壽量海。與智之中名普入法界。一切世界海智。皆由願力故也。八應機作用神變無方。九轉稱性大法輪海。若據問中。攝法輪海在演說中。若約向觀。攝演說海在法輪中。今此開二演說。第十謂隨方施設言音差別。及法輪隨機故。與智中亦開名佛音聲智。二清淨下十句。牒上六根三業十問。向十約智明不思議。此下直就法體為不思議。又望前問開合影略。顯無盡故。以總收別。但廣身光等。一應機之身修短難測。二現金銀等色類無邊。三十蓮華藏剎塵數相好過於此。四圓光大小隨機無盡。五隨緣放光色類非一。六常光如焰具眾寶色。七圓音無盡深廣難測。八三輪攝化。謂神足等。九調令成益得果不空然。其調伏曲有三種。一者始終軟語應將攝者而將攝故。二者始終麁語。應折伏者而折伏故。三者有時軟語。有時麁語。應成熟者而成熟故。由具此三故無空過。三安住佛地下。十句牒上最初德用圓備十問。前問中。略無變化及自在二句。以攝在無能攝取句中。義如前會亦以前文十海有故。神變屬身自在屬智。餘並可知。第二如是等下。許說分齊。謂具足說故。承佛力者當會佛也。若言具者。何以下文唯說安立及世界海耶。經來不盡故。又雖說二世界海。亦已通具三十句問。謂界必有生而依住故。有佛現故。安立異故。行業感故。餘可意求。第三為令下。說所成益。十句攝為五對。一證智成福對。二嚴剎紹種對。亦即時處對。三顯義演教對。四生善滅惡對。五淨業普願對。文並可知。此亦通為一經教起之所因也。此十亦對前十海十智。恐繁不會。第四是時普賢下。讚勝勸聽中文二。初長行辯意。後偈頌正顯。今初十一句。初一總標。謂令聞法必生喜故。餘十別顯喜義。亦為五對。初二樂法生信對。二證性立願對。三了真入俗對。四持法示佛對。五開法增智對。如文並顯。二正頌中。十頌分二。初八讚後二勸。前中亦二。初二明佛出現意。後六辯定法器。於中初一揀非器。次四示法器。後一結歸佛力。及後二勸文並可知。然通此十偈。亦是牒問以讚。前長行總顯難思。此下略示難思之相。而三十句間列不次。含義並足。欲委配釋。恐厭繁文。第二廣陳本義分中分二。初結集生起。二諸佛子下。普賢顯說。於三十句果問中。廣釋世界安立海問。餘並攝之。文分為二。初標舉章門。後依章別釋。今初分三。一立數顯同。二徵數列異。三結略顯廣。今初。先告佛子者。使時情注其耳目也。世界廣深目之為海。謂積剎成種積種成海。海無別體世界都名。然事類。廣多略舉其十。以表無盡。三世同說彰其要勝。又顯說決定無改易也。二微列中。一明攬緣成立。二成已依住。三外狀區分。四內體差別。五寶等莊校。六垢穢不生。七佛出差殊。八劫住修短。九隨業改變。十包容必均。此十亦攝十八圓滿。後品當會。三諸佛子下。結略顯廣。言世界海塵者。智猶難測。言豈具陳。非證法雲安受茲說然上十事。於一一剎多少不定。具緣一種。或一或二或三或多。或成四句。謂一成一。一成一切等。清淨一種或一或多。或亦無之。以有純穢剎故。其次七事各各唯一。謂依空住者。非依光等故。餘準思之。其無差別一切皆具。以約體性平等。佛力融攝故說無差。所以染淨皆具也。有云。一切世界相望。互同名無差者。則違下經文。經云。一一世界海。有世界海塵數。無差別故。若依相望互同。則無有差別之事。若將此十望剎種者。具緣一種多少不定。不得云一。以其種中含有多類剎故。清淨一事不得定言有無。以其種中必含淨穢故。其無差別多少亦均。佛出劫住隨業轉變。不得云一。依形體嚴不得云多。以其剎種別有體等故。若以此十。獨望剎海形體依住莊嚴等四。許其唯一。餘必兼多故。經云。一一世界海有種種形故。今言。有世界海塵數者。約融攝無盡之說也。有云。約一一剎海中所有諸剎。各各一因等故。有剎海塵數者。孟浪之甚。何者。且如剎海中剎雖多。豈如剎海盡末為塵之多。若欲相同。即一塵一緣方得相似。何得以一剎一緣。充一剎多塵之數。況積具緣等十。有剎海之塵。其一具緣。自有剎海塵數。是則通有剎海微塵數箇剎海微塵數矣。一剎一緣一依一體。安得充耶。亦不得言通一切世界海說。以下依住云一一世界海。有世界海塵數。所依住故。第二依章。別釋者。十事不同則為十段。一一皆有長行與偈。長行中各三。謂標釋結。今初。起具因緣。標中略舉十種通成三世一切佛剎。二何者下釋。然佛土之義。雖有多種不出其三。一法性土。二受用土。二變化土。若開受用有自有他則成四土。統為二種。謂淨及穢。或性及相。融而為一。有異餘宗。又此淨土一質不成。淨穢虧盈。異質不成。一理齊平。有質不成。搜源則冥。無質不成。緣起萬形故。形奪圓融無有障礙。土既不等因緣亦殊。今文十中。初三通顯。次四別明。後三則融攝轉變。言初三者。一如來神力者。謂一切淨穢等土。皆是如來通慧力成。為物而取。擬將普應。佛應統之。皆稱佛土故。蓮華藏海佛所嚴淨。而內含淨穢。然就佛言之。故無國而不淨也。既即穢而淨故不思議。二法如是者。梵云達磨多。此云法爾。或曰法性。若是法性。即以本識如來藏身。為所依持。恒頓變起外諸器界。若云法爾者。謂有問言。何以諸佛眾生起於剎土。答云。法應如是不可致詰。若會此二。謂法應如是藏識變起。三眾生業力者。業有善惡國有淨穢。故淨名以萬行為因。又云。眾生之類是菩薩佛土。謂法性雖一隨業成異。佛隨異類取土攝生。涅槃微善。觀經三心等其類非一。上三。初因二緣三因。次四別明者。有因有緣。初一自受用土因。大圓鏡智之所成故。二變化土因。謂眾生菩薩共構一緣。各隨行業來生其國。凡聖同居。三四二種他受用土因。然初即初地以上。如十大願中修淨土願是也。後即八地已上功用。不退行之所成故。八地中有淨土分。後三融攝者。通於因緣。初一即八地已上。攪大海為酥酪。變大地為黃金。以染為淨以淨為染。自在攝生故。十自在中有剎自在。窮其因者。清淨勝解。勝解印持隨心變故。次一謂成正覺時。其身充滿十方世界微塵剎土。念劫圓融一時成立。由二種因。一善根所流語因中也。二成道勢力。明果用也。此一受用變化相融也。即如經初。即摩竭陀地堅固等。後一無問。成與不成常能融攝。又前是妙覺。此是等覺。其法性土。通為諸土之體。窮其因者。有正有助。謂法爾為其正因。以一切智。及總以諸因而為緣因故。其後三亦融前土。非有別體。又此十事展轉生起。謂諸佛土總由佛力。何以由之。法如是故法爾云何而有異耶。業不同故。眾生由業。佛復由何成。一切智之所變故。生佛有異。何以凡聖同居同構一緣故。何以復有純菩薩國。菩薩願行力故。既由行業何可轉變。勝解自在故。云何復得融攝重重。佛及普賢自在力故。結略顯廣如前已釋。第二偈頌。多以果顯因。文有九偈束為八段。第一偈頌佛神力。據此無邊剎海。皆遮那嚴淨。則下嚴華藏猶是分明。理實而言願周法界。次一超。頌眾生菩薩同集善根。三一頌。頌第四成一切智自受用土因。前半因後半果。成唯識云。大圓鏡智相應淨識。由昔所修自利無漏純淨佛土因緣成熟。從初成佛盡未來際。相續變為純淨佛土。周圓無際眾寶莊嚴。配經可見。四一頌。頌第六嚴淨願力。及第七不退行願。修諸行海無有邊者。論云。謂平等性智。大慈悲力。由昔所修利他無漏。純淨佛土因緣成熟。隨住十地菩薩所宜變為淨土。或小或大。或劣或勝。前後改變。上經。雖云願力非無有行。為分功用有無。長行成其二句。皆他受用故。偈為一。初句頌第六。次句頌第七。以八地已上念念入法流。心心趣佛境故。後之半偈。通其二文。五一偈。却頌第三眾生行業。加造業因煩惱所擾。造於穢剎。欲樂非一感土有殊。前與菩薩同修。必多善業故。此明於煩惱。六一頌頌菩薩勝解。七一頌。超頌普賢願力。以普賢有三。一位前普賢。但發普賢心。即是非今所用。二位中普賢。即等覺位故。此居佛前。三位後普賢。謂得果不捨因行故。長行居後。八有二偈。却頌如來自在。前偈頌果用。後偈頌善流。略不頌法爾。法爾即是法性通故略之。又第七偈依中有依。第八偈正中有依。第九偈融於三世故。三共顯融攝無礙。然其無礙通有十種。諸教說土。或謂但是無常。或云心變。理事懸隔。多一不融故。今經宗要辯無礙。一理事無礙。謂全同真性而剎相宛然。經云。華藏世界海。法界無差別。莊嚴悉清淨故。二成壞無礙。謂成即壞壞即成等。三廣陜無礙。不壞相而普周故。經云。體相如本無差別。無量國土悉周遍等。四相入無礙。下文云。以一剎種入一切。一切入一亦無餘。及此文云。身包一切等。其文非一亦是一多無礙。五相即無礙文云。無量世界即一界故。六微細無礙經云。清淨珠玉布若雲。炳然顯現諸佛影等。七隱顯無礙。謂染淨異類隱顯等殊見不同故。八重現無礙。謂於塵中見一切剎。剎內塵中見剎亦然。重重無盡如帝網故。九主伴無礙。凡一世界必有一切。以為眷屬。下經云。毘盧遮那。昔所行種種剎海。皆清淨。種種剎即眷屬也。十時處無礙。謂或於一剎現三世劫。或於一念現無量剎。如今第九偈文。又下文云。三世所有諸莊嚴。摩尼果中皆顯現。此十無礙同時具足。自在難知散在諸文。可以六相融之。第二段。所依住通染淨也。長行釋中。十事文並可知。然依異者。由於心樂有差別故。謂一依莊嚴住者。樂飾好故。二樂無礙故。三樂即質光故。四怖眾苦故。五愛離質光故。光作寶色非寶發光。六奉聖教故。七求神護故。八求天護故。九菩薩願力所任持故。十普安眾生故。如何廣大世界。依有情等小類而住。此有二義。一外由內感故說依身。此復有二。一宿因力。頌云。業力之所持故。二現在轉變力。即世主菩薩神力。任持攝屬己故。二由無漏體事。大小無礙得相依住故二頌有二十二文分兩別。初一總顯一切世界。依佛神力而住故。梵本云。一切依佛神通現。長行不列者。若列則餘九非佛神通故。偈以此文該於前十皆佛神力。後二十一偈。別頌前文。分之為九。初一頌依莊嚴住。舉能顯所。莊嚴之具皆寶成故。二半偈頌依空。三半偈頌依寶光明。四一偈。頌佛光。稟佛教光成世界故。五一偈。頌寶色光明住。以嚴及覆影顯依住。六二偈。頌佛音聲。謂妙善所感。音聲有威神故。七一偈。頌七八二住。兼顯說法。八有六偈。頌依菩薩身住。若樹若水皆菩薩身菩薩現故。長行但云菩薩。此中兼依佛身。此中雖有願力。是上宿善所持。非普賢願。九餘八頌。皆頌普賢願所生住。於中三。初二偈明廣大國土。周法界故。前偈明淨識所生。心外無體故如影像。後偈難思業起起不離空。次四偈。明微細國土調生自在。然佛力現。此亦普賢願收故。二段文皆兼佛力。末後二偈。彰剎體性結歸有在。初偈明剎依性有。有即非有。次半成壞更起。猶若尋環。後半結歸普願。兼顯廣業。第三形相亦通染淨。長行釋中。非圓方者。三維八隅皆非圓方。故云無量差別。山焰形者。如山似焰皆取上尖。對上方圓等故。餘並可知。三結頌中。十偈分二。初一總讚勸觀。餘皆正頌前義。兼舉因顯果。於中初二頌前十段。後七頌前無量差別。今初。摩尼輪者。即水旋之類。淨焰莊嚴。頌上山焰門闥競開義兼宮殿。後七中分二。前三彰剎由因異。後四明自在由佛。一毛孔內難思剎者。更有一理。謂修行者。居自報土各各不同。佛攝眾生所現國土。以彼報故。重重而現不離一毛。第四剎體。唯約淨剎。長行略辯二十種體。然其剎體諸教不同。或以八微為體。或以唯心為體。或法性為體。或一切法為體。今皆具之。謂眾寶等即是八微。加之佛音聲。即九微也。一念心現是唯識頓變。佛變化者或通果色。或一切法。令三世間亙相作故。又融上諸說為無礙剎體。言日摩尼輪即日輪也。香通質氣。佛言為體者。無礙體事故。又依如來說力起故。頌中十偈。初偈頌三謂初二及第六不可壞金剛。次一偈。頌第三第四。三有一偈。頌第五一切莊嚴光明。四有一偈。頌二種體。願力生者。頌佛力持。如影像現。頌妙寶相。若兼二事頌佛變化。五有一偈。頌二種體。上半頌日輪。下半頌微細寶。第六偈頌寶焰殊妙之言亦兼香也。第七偈頌寶冠。寶冠亦佛變化。非正頌佛化也。第八偈。頌一念普現境界。第九偈。頌一切寶莊嚴示現。及頌後三體。摩尼光者。頌菩薩形寶及寶華蘂。佛光明者。頌佛音聲。聲光成剎故。第十偈結歸普賢。第五段剎莊嚴中。唯明淨剎。其中或寶為嚴。或人或法。或說法修行示現融攝。皆為嚴剎。以人法為寶故。又由說法因等得莊嚴果。以果名因為莊嚴也。十頌分二。初一總顯剎嚴。後九別頌上文。於中初一偈。頌初妙雲。次一偈頌第二菩薩功德。及第四菩薩願海。次一偈。却頌說眾生業報。後六偈。如次頌後六事。第六段明剎清淨方便者。唯約淨也。若約隨宜攝物。佛應。統之則淨穢皆稱佛土。若就行致唯淨非穢。然淨有二種。一世間淨離欲穢故。以六行為方便。上二界為淨土。二出世間淨。此復二種。一者出世。所謂二乘以緣諦為方便。權教說之無別淨土。約實言者。出三界外別有淨土。二乘所居。智論有文。二出世間上上淨。此謂菩薩即以萬行而為方便。以實報七珍無量莊嚴。而為其土。今此正明菩薩。兼顯二乘。然出世上上淨中。復有二種。一者真極佛自受用。相累兼亡而為方便。二者未極。等覺已還。故仁王云。三賢十聖住果報。唯佛一人居淨土。未極之中復有二種。一八地已上一向清淨。以永絕色累照體獨立。神無方所故。其淨土色相難名。二七地已還。未出三界。無漏觀智有間斷故。非一向淨。若依瑜伽入初地去。方為淨土。三賢所居皆穢非淨。此分受用變化別故。約此經宗。十信菩薩即有淨土故。今此文始自近友終成佛力。皆淨方便。故通萬行。然淨方便即是淨因。長行亦可為等流果。如云久近善友。得生有善友之剎中故。即十事皆淨相也。然望莊嚴有同約門別故。望具因緣當知亦爾。又起具因緣通於染淨。此則唯淨。莊嚴多約其果。清淨多約其因。又前多修善此多治惡。故於世界。此如洗滌彼如粉繪。別釋中。一近善友。同善根者。如善財夜神處廣說。二智導慈雲大彌法界。三法門勝解。皆已淨治。約位地前也。四即初地證遍行如故。云觀察一切境界。生如來家。故云安住。五修治等者。見道之後修道位故。餘雖未滿一切皆修。若約圓融亦得稱滿。六初地勝進遍學十地行法。後後但是依法行故。上三皆初地。七初地發願順行。至第八地。一切皆成故名出生一切願海。而言淨者。純無漏故。八即九地。二乘出要唯止與觀。菩薩出要唯無礙辯。令眾出故。九一切莊嚴者。十地二嚴皆成滿故。十淨方便力。即是普賢佛功德也。十中前三變化淨因。後七受用淨因。上欲總收諸土故。依次豎配。若約橫修。初心即可圓具其十。頌中。九偈分二。初一總明能所淨。前半方便。後半清淨。皆上句果下句因。後八別頌前文。於中初四。如次頌上四淨。初地慈悲為首。故云為生修行。遍滿真如故云廣大。第五偈。頌修治淨。及超頌第七願淨。以願通初地八地。此據初地故超頌也。第六偈。頌前第八出要。第七偈。頌第九。及却頌觀菩薩地。地義通前後故。第八偈頌方便力。上來且配長行。其間亦兼餘義。第七段。佛出差別者十事五對。於海及種有此差別。五中初二隨彼類故。次一緣廣陜故。次一隨機宜故。五熟未熟故。十頌分三。初一頌總標。次五偈別釋。如次頌前五對。後四頌總結。既隨心總遍故。剎海塵數未足為多。第八段劫住不同。謂剎住經停時分也。隨能感因有長短故。長行略列有十大數更有多少不同。如標結中及頌所顯。並通諸剎不謂淨長。如大地獄其壽更長。人趣却促故。極惡極善受時即多。更約異門亦不可定也。十中唯九者欠不可說不可說也。並如阿僧祇品。偈中十頌。然劫但時分無別義理。故此偈文轉勢頌之。略分為三。初二總標許說。頌上標也。次有一偈。通頌上列。兼顯修短之因。以願力故。餘七頌總結。偈各一義。一明修短通於染淨。結以心想。二淨劫住久釋以因深。三列諸劫名。染淨相攝。四佛興願異故。入劫不同。五一多互融齊攝雙現。六時法相攝普入無邊。七結由想心示以方便。一方便者。即了唯心也。一念與劫並由想心。心想不生長短安在。非長非短是謂清淨。不壞於相則劫海無邊。第九段劫轉變故差別者。此有二種。一者但約感成住壞。劫皆名轉變。二唯約住劫之中居人善惡。令染淨轉變。釋中具二初一即是前義。故云無量成壞劫轉變。言法爾者。法爾隨業轉也。若爾何異起具因緣。因緣意在於因。轉變意彰於果。又因緣通有唯成不壞。如自受用因是也。餘九釋後義。一遇惡緣故淨變為染。下文云。泉池皆枯涸等。二修人天大福。令世界多染少淨。故先云染。如下文云。粳米自然生等。三即地前。以未斷障故非純淨。以淨多故。故先云淨。經多云染淨與前何別。或譯人之失。或傳寫之誤。四即證發心居受用土故。但云純淨。五各各遊者。即二地至十地諸菩薩。遊戲神通以多莊嚴而嚴一剎。或以一嚴而嚴多剎。所至染剎則能莊嚴也。六大莊嚴者。即普賢位。嚴於微塵內剎。如上口光召眾等。是七莊嚴滅者。此明失善緣而惡現。謂如來示滅。能事隨滅。佛滅百年乳不及水。況今之世。況於減極。稗為上味鐵為上嚴。八如彌勒來也。九以佛神通于何不淨。淨名足指案地。法華三變淨土即其類也。上之十事初總餘別。不出業故。又初二屬凡。次四菩薩後三屬佛。又約佛菩薩。即染令淨。約於凡夫即淨成染。十頌如次頌前可知。第十無差別者。謂前九辯諸世界。約相不同隨業染淨。由於眾生有差別故。今云無差性無二故。故偈云業性起也。又約權設則種種差別。今約實說則一切無差。如教法中或說三乘。即是差別。說華嚴時一切無差。又皆是諸佛之所用故。一一融攝等無異故。故前九差別。是此無差之差。今此無差。即是前九差之無差也。故法華云。眾生見燒淨土不毀。二皆相即。由依此義說淨土中十八圓滿一一稱真皆周遍故二釋中十事。一海中包數同。則盡海之塵。一塵一剎。已是含攝之義。二佛示威力同。三道場同同真性故。四眾會同常隨眾故。五光明。六名號。七音聲。八法輪方便。上七皆約不動一而普遍無差。九塵含剎海。十塵容佛境。此二約不壞相而廣容無差。頌中十頌如次。頌上十義。但第六約身與前名體異耳。而前但約平漫無差。今顯塵內重疊融攝無差之義。若云約共同事者。何以不言染同業苦同。豈世界海中都無此耶。

華藏世界品第五(已下入第八經)

初來意者。前品通明諸佛剎海。今此別明本師所嚴依果。答世界海問。故次來也。二釋名者。準梵本。具云華藏莊嚴嚴具世界海之遍清淨功德海光明品。譯者嫌繁。乃成太略。處中應云蓮華藏莊嚴世界海品。謂蓮華含子之處。目之曰藏。今剎種及剎。為大蓮華之所含藏。故云華藏。其中一一境界。皆有剎海塵數清淨功德。故曰莊嚴。世界深廣故名為海。有云。世界依海故。立海名者恐非文意。以下云華藏莊嚴世界海住在華中故。其梵云嚴具即是能嚴。其遍清淨功德海光明。即顯嚴之相用。依體有用故致之言。今文舉體攝用。但云華藏。約事可爾何因剎海相狀如斯。略舉二因。一約眾生如來藏識即是香海亦法性海。依無住本是謂風輪。亦妄想風。於此海中。有因果相恒沙性德。即是正因之華世出世間未來果法。皆悉含攝故。名為藏。若以法性為海。心即是華。含藏亦爾。然此藏識相分之中。半為外器不執受故。半為內身執為自性。生覺受故。如來藏識何緣如此。法如是故。行業引故。二約諸佛。謂以大願風持大悲海生無邊行華含藏二利。染淨果法。重疊無礙故所感剎相狀如之。是以出現品中。多將世界以喻佛德。細尋文意。乃由佛德世界如之。三宗趣者。別顯本師依報。具三世間。融攝無盡為宗。令諸菩薩發生信解。成就行願為趣。餘如前品。但總別異耳。融攝之相亦見前文。賢首立華藏觀。復有十德大同小異。如彼文說。第四釋文。一品分三。初明華藏因果自體。二明藏海安布莊嚴。三明所持剎網差別。三段如次。釋華藏莊嚴世界之名。今初分二。先長行後偈頌。長行亦二。初舉果屬人顯因深廣。二彰果體相辯其寬容。今初也。謂指此剎海是我本師修因所淨。然因深廣有三勝相。一長時修剎海塵劫故。不唯三祇。二於多劫。一一遇多勝緣。不唯勝觀釋迦等佛。三於多勝緣。一一淨多大願。願淨國等不唯淨一無生等。由上三重。故云深廣。然瑜伽起信等。約三乘教。一方化宜一類世界。定說三祇。今約一乘該通十方及樹形等界。故云剎海塵數。是以寶雲經言。我為淺識眾生。說三僧祇劫修行。然我實經無量阿僧祇劫修行。又時無別體。依法上立。法既無盡。時亦無窮。況念劫圓融不應剋執。第二諸佛子下。彰果體相者。植因既深果必繁奧。然所依剎量諸教不同小乘但一娑婆。三乘有大小之化。或色究竟為實。或他方別有淨邦。今一乘十佛之境。大小無礙。淨穢相融。且依一相說有邊表。實則一重橫尋無邊。況復重重塵含法界。然準下別顯。應有十事。一所依風輪。二風持香海。三海出蓮華。四華持剎海。五繞臺輪山。六臺面寶地。七地有香海。八海間香河。九河間樹等。十總結多嚴。今文之中唯闕一河。文且分四。第一能持風輪。第二所持香海。第三海出蓮華。第四華持剎海。然其剎因有其總別。已見上文。為顯別義。且明一因成於一果。今初風輪之因。即大願等亦如前釋。於中文三。初總標數。二略列名。三別舉最上。列中名平等住者。一遍持諸位故。二稱實性故。餘文可知。風並在下寶在臺面。以力遙持。三舉最上者。勝力能持香海。故立其名。第二能持下。所持香海。以摩尼發光。普照一切嚴海底岸。及寶色香水故立此名。又藏識名海。具德深廣故。流注名水剎那性故。又佛性名水。遠熏名香聞未證故。涅槃亦云。有人聞香。第三此香水下。所出蓮華蘂放異光。又發勝香高出降伏故。立此名。又所發萬行。一一覺性故曰光明。皆能普熏即香義也。第四華藏下。所持剎海四方均平。總顯形相。清淨堅固彰其體性。金剛圍等別明所有。即下別顯此為其本。一山二地。三海四樹。各別區分即總顯多嚴。但闕一河。以下有別顯故。此略明下亦略頌。第二偈中。然長行偈頌。有十例五對。謂有無廣略離合。先後為八九。或超間十。或頌已重頌。故釋頌文不可一例。上下準之。此文略有四例。一宿因現緣。經離頌合。二所成果相。經略頌廣。三現緣風輪。經廣頌略。四山地海樹。經有頌無。十偈分二。初二頌上因相。即辯因招果。餘頌果相。於中分四。初一偈半頌風輪。皆上句所持。下句能持。初半偈以果持果。後偈兼明能成之因。前半離障願令清淨故。後半無礙。願依空住故。二有一偈。頌香海尋此了名。三有三頌半。頌蓮華。初一偈半。釋種種光明蘂。則顯此華以寶為體。次一偈釋香義。就法以明寶中出佛。佛出世主如從質發香遠熏之義。後一釋幢義。演佛是高出義。調生是摧伏義。四有二頌明剎自在。總頌上所持剎海。初偈自在。一一稱性故。即同時具足相應門也。心塵準思。寶光現佛者。依正互融故。後偈結歸普因。故能含攝。第二別顯安布莊嚴。文分為六。第一四周輪山。二寶地。三香海。四香河。五樹林。六總結。各別有偈。今初。輪山則清淨戒德。內攝外防之所成也。長行中三。初總舉所依。二栴檀下別顯體相。三如是下結德無盡。今初山所依處即地面四周。日珠王者。所依處地故。舊經云依蓮華日寶王地住。亦有言大華之上別有此蓮。為山所依義。似不順。所以地受此名者。前華名種種光明蘂。偈中云光焰成輪。又云。一切寶中放淨光明。知此華以寶為體。是則如日輪之珠王為蓮華也。斯即總華之稱。二別顯中。前取堅利且云金剛今明具德略有十相。前四自體圓滿。後六外相莊嚴。一身為總形。摩尼圓明栴檀芬郁。皆戒之德也。二山峯。謂秀出孤絕威伏諸惡。三山輪。古有二義。一山彎曲之處。二山腹跳出如師子座。半月為輪。準下偈文輪居山下。為山所依四成山之緣。上舉三事各別有體。今顯金剛內含光焰遍成其體。如世土石雜而成山。金剛遍故得金輪名。餘六文顯並在山間。應頌有十文分為二。前六明山體相莊嚴。頌前別顯。後四辯山妙用自在。亦顯依正無礙。即頌前結文。前中五。初一總頌圍山。初句所圍。次二句能圍。後句出因。言無邊者有其二義。一但總相顯多故云無邊。實有邊表。二說有圍山外者。是無邊之邊。不礙理而即事故。今云無邊者。是邊之無邊。不壞相而即理故。二有一頌頌前山輪。三一頌山體四。一頌成山之緣。五六二偈頌前水等諸嚴及加衣等。後四妙用自在。並顯可知。第二臺面。寶地即體心性定之所成也。長行文三。初標所在。二一切下。別顯體相莊嚴。三總結。二中十句。初一地體標以金剛。釋以堅固不壞。遍華藏地盡是金剛。故上菩提場地徹華藏也。二地相平淨。餘八皆莊嚴。謂三飾以寶輪。四畜以寶藏。五間以異寶。六散以寶末。七布以蓮華。八分置香摩尼。九充以莊嚴具。但云諸嚴嚴有多少。三世佛國之嚴。而為嚴者。顯無盡之嚴具也。十覆以寶網隱映莊嚴。網有何用普現佛影。此網何相。如天帝網而布列也。又此帝網重現無盡。成上普現如來境界。及上一一境界皆無盡也。偈有十頌分二。前七頌前別顯。後三頌總結。前中三。初四頌前八段。而小不次者。顯前無優劣故。或重或廣者顯義無方也。恐繁不配。可以意得。次二頌嚴具如雲。後一偈頌如天帝網。謂一寶既收一切。則彼剎諸塵復攝一切即重重也。後三偈頌總結者。結其所屬。初偈結屬道場。次屬佛力。後結能知之人。第三地面香海者。上之大海既是藏識。今明心華之內攝諸種子。一一種子不離藏識海故。有多香海。然一一具於性德故。皆有莊嚴。長行分二。初總舉數。準下剎種及梵本中。皆有十不可說。今闕十字。或是譯人之漏。或是傳寫之失。下標種處亦然。二一切下。別顯莊嚴。準後總結。應云一一香海各有若干莊嚴。今文略無。若案文取義。一切之言即一切海。總以妙寶而為其底等。文有二十句。前十明海體狀。一底二岸。三網四水。五華六垽。七聲八光。九人衛現通。十結廣無盡。後十寶下。十句攝異莊嚴。唯白蓮華當於水中。餘皆在岸。言十寶者。有云。金銀瑠璃硨磲碼碯珊瑚琥珀真珠玫瑰瑟瑟為十。十中前七即是七寶。芬陀利者即白蓮華。亦是正敷榮時。尸羅幢者應云試羅。此云美玉。若言尸羅此云清淨二義俱通。餘並可知。以法門合之。可以意得。頌中菩薩持蓋。經有頌無。日焰光輪經無頌有。且分為二。初三頌初十句。一頌底。二頌岸及網。纓即網類。三頌餘七細尋可見。餘七偈。頌後十句而小不次。謂一頌階陛欄楯。二頌樹林。三頌華敷。四頌幢相。五頌城珠。六頌牆閣。繚者纏也。七頌結嚴屬佛。一昔因二現力。第四海間香河。即隨一一心。同時相應功德流注也。長行亦三。初舉數。二一切下辯嚴。三若廣下結廣。嚴中嚴事並無差別。故云一切皆以。謂並用寶體寶嚴聖靈游集。光雲相映萬象浮輝。十句可知。三結廣中。既繞小海之小河。已有剎海塵數之嚴。彌顯諸標。結文非唯約事皆是一多無礙耳。偈中初半偈頌岸體金剛。次一偈半。頌摩尼嚴岸。三一頌光雲言音。次三皆頌漩澓出影。七頌網鐸垂覆。及總現諸嚴。前現事嚴。此說道行。八頌現佛依正。九頌浪出妙音。十頌水出光雲。更有影略可以意得。第五河間華林。長行有三。初總標。次一一下別顯。後其香水下總結。別顯二事。謂華及樹。水陸各一實有多事。然此一段文勢少異。不列十事以顯無盡。而但舉二展轉明多。謂初一。白蓮後一寶樹。於此一樹出五業用。一出莊嚴雲。二寶王照耀。三華香盈滿。四出音演法。五雨寶遍地。於中文有總別及結。別有八事通三世間。初六現器。次一現正覺。後一現眾生世間。初劍葉林等。現惡業報。天意樹等即善業報。男女林中朝生暮落。皆業報海。如是等下。且結樹之雨寶已有剎海塵數。例上出雲等四。一一皆然。一樹之中已有多剎海之嚴矣。次例芬陀利華。亦同於樹。其華與樹各有四天下塵。一一皆爾。如華樹等類。復應有剎海塵數之物。故為無盡之嚴也。後應頌不次。文分為三。初六頌寶樹。次一頌白蓮華。後三結嚴所因。謂由佛等力。明體用無礙現而常如。然此三偈有多意趣。一者初一偈則器世間。次一智正覺。後一眾生。欲明一一事中皆現三世間嚴。影略其文耳。又初明一果能現。次例一切莊嚴。後明塵塵皆爾。從略至廣從麁至細。又初明佛力。次彰願力後隨樂力。又初果後因願通因果。又初自後他願通自他。又初明即性無性體本不生。次明即相無相現無來去。後明不壞於相各見不同。方顯華藏之嚴。皆言亡慮絕非可情求也。第六辯總結莊嚴。上來諸段。雖說莊嚴猶未能盡。故今總顯一一之境。若說不說。皆具剎海塵數功德莊嚴。是以文云一切境界。長行文二。先標莊嚴難測。二何以下。徵釋所由。清淨功德文含二義。一謂眾多果嚴。即是清淨功德。二謂一一果嚴。從多清淨功德因生。以因望果應成四句。謂多因一果。一因多果等故。隨一一事即曰難思。是以頌云。但由如來昔所行神通願力而出生。斯即因也。若語果嚴略有五相。一者令多周給一切。二者令常永無乏絕。三者令妙悅可眾心。四者稱性無生無相。五者自在鎔融無礙。偈文具之總斯五義。故曰難思。況因果相即。偈文有十大分為二。前六果嚴用勝。後四對因辯果。前中分三。初四別明嚴用。次一結屬現緣。後一總結多類。後四對因辯果中。一由行願神通為因故。獲變化如鏡像果。二以普行勝智為因。故得一塵淨眾剎果。三由長時近友為因。故得剎那頓現之果。四彰淨國之意使倣而行之。前半智境嚴即無嚴。謂自受用土周遍無等。法性之土體性無生。二皆無相。後半悲應無嚴之嚴。嚴遍法界。無住之住常住剎中。上釋莊嚴竟。第三明所持剎網。釋品目世界之言。又前明本剎今辯末界。故兼染淨。文分三別。第一告眾許說。二諸佛子此不可說下。雙標二章。三諸佛子彼諸世界種下。廣釋二章。標二章者。謂種及剎。然剎種依剎海。諸剎依剎種。則寬陜可知。名從何得。欲明世界無邊方便顯多。故立此名。謂積多世界共在一處。攝諸流類故名為種。如是種類復有眾多。深廣無邊故名為海。如積多魚以成一種魚龍龜鼈山泉島嶼。乃有多種並悉攝在一大海中。而言世界無邊者海外有海海海無窮也。若爾種無別體攬界以成。何以下文說有形體。雖依種類以立種名。何妨此種別有其體。如多蠭孔共成一窠。豈妨此窠別有其體。上舉魚龍蓋分喻耳。即依後義。亦得名為種性。依於此種能生世界。如依一禾有多穀粒。舊經云。性多取此義。恐濫體性故。改為種。言有不可說者。若準下文香海及種。皆有十不可說。梵本亦有今脫十字。多是傳寫之漏耳。三廣釋二章中。文分為二。初通明剎種不同。釋剎種章。二別明剎種香海。雙釋二章二段各有長行與偈。今初長行文二。初列十門。後隨門廣釋。今初也。然此十門剎種之異。並悉不離所依華藏。故云於世界海中。所列十事。與成就品都望全異。彼通一切海。此明一海中種故。若別別相望。互有互無。起具因緣。清淨佛出劫住轉變。彼有此無。方所分齊行列趣入力持等五。彼無此有。依住形體莊嚴無別。彼此名同。前後互出都有十五。皆顯十者俱表無盡。而或異者彰義多端。復有同者恐濫全別。何以起具前有此無。前段總明成立因果。此中正辯何等世界住故。餘可思準。然與前同已如前釋不同。五事今當說之。各各方所者。若圓滿方所周滿法界。無處不有。不即三界不離三界。若隨宜方所隨十方中。向背各別各各趣入者。依門趣入。約法門者謂三解脫。又互相現入而無來去等。各各分齊者。約事隨宜廣陜異。故約佛分齊則十方無際。各各行列即是道。路約事可知。約法。謂大念慧行以為遊路。各各力加持者。即約食能令住。約法廣大法味喜樂所持。又此互出顯佛淨土十八圓滿十五攝故。言十八者。顯色形色分量方所因果。及主輔翼眷屬任持事業攝益無畏住處路乘門及依持。云何攝耶。此具因緣即因圓滿。依住即是依持。形狀即當形色。體攝二種。一攝顯色。七寶光明為體性故。二攝果滿。隨類之果可知。約佛大圓鏡智相應淨識之所變故。故上偈云。或一念心普示現。為體莊嚴攝三。謂一攝住處如來莊嚴為住處故。二攝輔翼菩薩嚴故。三攝眷屬有餘眾故。清淨攝三。一攝事業。謂作有情之義利故。二攝攝益。謂現證解脫滅彼煩惱及災橫故。三攝無畏。謂內無災橫外無怖畏故。此中佛住攝二圓滿。一攝主二攝乘。或說一乘等故方所分齊二名全同。行列即路趣入即門。力持為任持。劫住轉變十八中無。義同於果及事業。攝亦可成二十圓滿。於理無違。謂劫住。窮未來故。轉變即如來神通變化。世界海普清淨轉變即圓滿義。其無差別彼文雖無。即由此故方顯圓滿。餘皆隨宜故云各各。無差既同。云何各各所無差事有多種故。若將此十對成就品。十亦得相攝。恐厭繁文。又上諸文。一一段中具多圓滿。一一融攝故異餘宗。二隨門廣釋。但釋其三。謂依住形體。餘七雖略義上已說。今初依住中。初列後結文並可知。二形狀中。初列二十種後結塵數不同。今初迴轉形者。襵褻往來之形也。壇墠形者。築土為壇除地為墠。佉勒迦者。梵音此云竹篅也。三明體中先別後結列中亦二十種。前十色相。後十是聲。會釋如前。應頌有十分為六段。初一頌依住。次一形狀及布列安住。次三體性。次三頌於五事謂初偈初二句。頌所入門。次句方所。第四句莊嚴。餘二偈中。廣大剎之本相。即是分齊廣陜。此彼相入亦頌趣入。初偈以多入一。後偈一多互入。皆入而無入。入則壞緣起。不入壞性用。又要由不入方能入耳。又約體本空故。無來無入約相不壞故。如本無差以性融相。故得互入。次一頌無差。謂塵容佛海等無差故。後一頌力持。主伴皆是神力任持。普化之言兼於法味。

大方廣佛華嚴經疏卷第十一

大方廣佛華嚴經疏卷第十二

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第二別明種剎香海。雙釋二章者。謂香海依剎海。剎種依香海。諸剎依剎種。亦有長行偈頌。長行分三。初總舉諸海所依。二次第別顯海種及剎。第三總略結釋。今初也。上來雖復但標剎種及剎二章。而釋依住中。皆云依海故列海數。此多香海。並在剎海地面故云所依。言如帝網者。大都分布則似車輪。其有別者。謂帝釋殿網貫天珠成。以一大珠當心。次以其次大珠貫穿匝繞。如是展轉遞繞經百千匝。若上下四面四角。望之皆行伍相當。今此香海。雖在地面分布相似。又有涉入重重之義。故云如也。第二諸佛子此最中下。次第別顯諸海種剎。文分為三。初辯中間一海。次辯右旋十海。後明十海所管之海。然十海各管不可說佛剎塵數之海。總顯則有十不可說佛剎塵數。次第說者。但有一百一十一海。餘皆略指。今初中央一海。文分為二。先明香海出華以持剎種。後有不可說下。明所持世界。前中有三。初香海名。以多華發光故。亦由菩薩行華而為因故。二華名。謂以香摩尼嚴此華故。又從摩尼底而出生故。約法即萬行圓明之所成故。海能有華故受華名。華依於海。取海底稱。三種名約事寶光遠照故約法。其世界種。正是所含種子。一一皆有大智光明遍照法界義故。性德互嚴故。第二所持世界中三初總舉大數。次其最下方下。別辯二十層大剎。後諸佛子下類結所餘。初文可知。第二別辯中。準標及結。皆有不可說剎塵。其別辯中。但列十九佛剎塵數。為二十重。其能繞剎。但有二百一十佛剎塵數。下當會釋。二十層即分二十段。最下層中文有七事。一舉名。二辯際。謂世界所據之際。如金剛際。三依住。若準此名大同剎種所依蓮華。而舊釋云。於前無邊香海所出華上。更有此華。持此一界者。以例上諸層別有依住故。為此釋何妨最下依於總華思之。四形如摩尼者。為摩尼狀有於八楞。似方不方似圓不圓。故異下八隅。五上覆。六眷屬。七本界。佛名離二障垢。智眼清淨照世如燈。然佛德無邊。各隨一義。二層已去或有八事。謂加去此遠近故。或有九事。加純淨言故。準此若無此言即通染淨。此上眷屬漸加剎數中間。諸事可以準知。五中云普方者。都望即方。而一面之中。亦有多角隅。隅即是角文體容爾。其第十三主剎即此娑婆。言形如虛空者。靜法云。大小乘經。並說虛空體無形質。不可見相。今云有形者。迴文者誤。梵本云。三曼多(周圓)第縛皤嚩曩(天宮)伽伽那(虛空)阿楞迦羅(莊嚴蓋覆)僧塞恒那(形狀)迴文應以形狀置周圓之前。虛空安天宮之上。然後合綴飾云其形周圓以空居天宮莊嚴之具而覆其上。靜法此正深有理致今依經通之。亦有理在。謂空雖無形隨俗說故。以俗典指空為天。謂天為圓穹其形如鏊。故說天勢圍平野。亦如法華云。梵王為眾生之父。亦隨俗說耳。第十五云形如卍字者。靜法云。室離靺瑳本非是字。乃是德者之相。正云吉祥海雲。眾德深廣如海。益物如雲。古來三藏。誤譯洛剎。曩為惡剎攞遂以相為字故為謬耳。今義通此相以為吉祥萬德之所集成。因目為萬。意在語略而義含。合云萬相耳。餘並易了。第三類結所餘。此中非唯結數。兼總顯上文所依住等。文分為四。一總結都數。二各各所依下結形類。三此一一下結眷屬。四如是所說下。彰其所在。今初即舉本剎種結有若干。此所結剎定是主剎。以下文指此不可說佛剎。更有兩重繞故。其直上中間。但有十九佛剎。而結有不可說者。以傍論故。不爾。豈一剎種最下唯一主剎。故知如向所說。主剎橫竪共論。有不可說故。下結其所在。云及在香水河中思之。二結形類中初三列十門。既言周匝圍遶。則知旁去。二所謂下。廣說十門形狀有十八事。望前剎種形中。闕須彌山形及嚴具形。餘皆全同。但此約剎為異耳。三如是等下。結歸都數。三結眷屬中。然有兩重主伴。此一一者。指上不可說塵數也。若望前文主剎。直上繞數漸增。今總相說故云一一。各有十剎塵也。又是欲顯無盡義故。一一復有如上所說微塵數者。如上之言文含二義。一即總指前能繞所繞之數。繞一世界。不欲繁文。故云如上。二者如上亦用十佛剎為能繞也。依此則似譯人文繁理隱。何不言一一復有十佛剎塵數耶。若依前義。則譯者之妙。四彰所在。即最中香海既言及在香河明知傍去。(已下入第九經)第二明右旋十海。即繞處中之海。有其十也。各有種剎十海即為十段。今初第一離垢焰藏海。文二。先牒中海以定方。即是所繞從東為首。二次有下。明能繞之海。於中二。先明海華剎種。後此中最下方下。明種所持剎。有二十重。下九海例然。今第一海二十重中。各有七事。一相去遠近。二剎名。三形狀。四所依。五上覆。六眷屬。七佛號。或有說體。或說清淨。即或八或九。其第一重無去遠近。但有最下方言。然文並可知。有難即釋。其第十四重中云。形如四洲者。水中可居曰洲。準俱舍東洲如半月。南洲如車。西洲如滿月。北洲畟方。四洲形異。而云如者則全似此界也。此中文無標結大數準例可知耳。第二從諸佛子此離垢焰藏海南下。第二無盡光明輪海。此下九海文皆有二。先牒前海為所依。後有香水海下明能依之海。皆不牒中海為所繞。故云南也。第三海去但言右旋。又不云南者。十海如環。繞於中海故不正南也。如以十疊繞於一盤方所可見。又第二已去。或無蓮華者。前總釋種中云。或有依蓮華住。或有依海故或無也。後能依之海。文亦有二。先明海華剎種。後此中最下方下。所持之剎。二十重中。初一世界文即有七。後一文八加純淨故。中間唯三。謂相去數量剎名佛號。餘八海例然。已辯二海。第三金剛寶焰光明海。第四帝青寶莊嚴海。第五金剛輪莊嚴底海。第六蓮華因陀羅網海。第七積集寶香藏海。第八寶莊嚴海。第九金剛寶聚海。第十天城寶堞海。文並可知。有欲解釋剎中佛名。足可留思(已下入第十經)。第三大段。從第十經去。明十海所管之海。一海各管不可說佛剎塵數。現文但各說十。即為百海。亦有剎種及所持剎。十海即為十段。但記次前十海之名。此文居然易了。十段中一一有二。謂先標能管之海以定方。後次有下。列所管之海次第。於所管中各有三節。初從能管海邊。隣次列九。唯第一段。九中闕一。二如是等下。總結一海所管之大數。三其最近下廣說最近輪圍一海。於中文皆有二。初舉海種名體。第二此中最下方下所持之剎。亦皆二十重。於中超間文有四節。一舉下層。二超至第十等。金剛幢者。即中央香海。剎種中第十重剎。三更超至第十三者。以等此中央娑婆故。四更至第二十重者。以最上故。言最上者。剎種最上。若云二十重最上。何以得此最上之名。設不欲繁文。何以不加乃至最上耶。然超間者。意存略故。云齊等者恐失次故。又上下橫竪皆相當故。又此隨所管海有不可說。皆望本能管之海。方面一道布列故。下但云此海之外不言右旋等。第五金剛輪莊嚴底香海所管。但列九海而結文。及最近輪圍之海九行許經。諸梵本中皆同此闕。準前後例。此必定有第十海所管。近輪圍海。所持二十重剎內。最初文云。此中最下方有香水海名因陀羅華藏者。從香字至藏字並長。由前已說香水海故。前諸海中無此例故。縱依海無過在文不便。前第一海所管中。九海闕一。今此長者多是梵本脫漏。後人注之。誤書相似貝葉耳。餘並可知。十海次第。但觀次前疏文不俟重舉。第三總略結釋。文分為五。一總結都數。謂一海各管一不可說。十海即有十不可說一海一種。是以數同。二皆依下結海種所依。謂即是前能持剎海。本大蓮華彼名種種光明蘂香幢。今此乃云現菩薩形等者。是此一華隨義異名。有此用故。與前最中海底名同以中間海底即此大華之體中受總稱故。取大華體。名或是譯者之誤。三各各下。結種異門。此與前釋剎種章。及世界成就中十相參大同。四此一一下。結種中之剎。言成世界網者。一一世界猶如網孔遞相接連。如以網持橫竪交絡。皆悉相當。如天珠網五於華藏下結歸華藏即建立之處。上來雙釋二章長行竟。第二重頌。總有一百一偈。分二。初一明華藏自體。初句標名。次句不壞分量。即同真性。次句具德莊嚴末句無礙安住。餘一百偈頌所持剎網。於中二。初九頌能持剎種。餘頌所持諸剎。初中初一頌參而不雜。次一安布行列。次一剎種體嚴。次二辨形。次一依住。次二方所趣入。後一佛力加持。第二頌種所持剎。九十一偈多頌結文。但一二不同。謂體及形餘皆同也。大分十段。第一有二十八頌。明剎異由因緣。即結中各各眾生遍充滿。下云種種眾生居故。及各各佛力所加持。至文當見。第二有二頌顯剎微細。即結中各各普趣入。第三十頌明世界體性。結文即無。義見前經。第四五頌。明世界各各莊嚴具。第五五頌明各各莊嚴際無間斷。此二如結名。第六有十頌。明世界形狀。義見上文。第七二頌。明各各劫差別。第八有八偈。明各各佛出現。此二亦如結名。第九有十。頌光明有無即各各放寶光明。及各各光明雲覆。第十有十一頌明音聲善惡。即各各演法海。今初為二。初半偈標章。種種多端故曰難思。餘偈廣釋難思之相。於中分二。前九偈半喻顯。後十八偈法說。前中分三。初三偈半明由染因剎有成壞。初一偈半明種。則長時剎有成壞。次一偈剎種雖一居剎有殊。後偈結歸業種。次有三偈明由淨因。一淨心因。二佛願通因緣。後一明淨業因。後三通結染淨因。一隨心染淨因。二分別起業因。即以正喻依。亦是以因喻緣。心即是因招異熟果。果之麁妙蓋由業緣。三一偈雙明心業。行即業故。亦喻眾生同處異見。後十八偈法說中分三。初六明染淨。次四明成壞。後八明苦樂。今初分二。前二顯淨相不同。後四對因以辯。於中初一唯染由煩惱故。次二通染淨心。業通善惡故。屬於菩薩及眾生故。後一唯淨。以屬佛故。二有四偈顯成壞中。初一麁壞細存。壞由惡業存由二因一約佛二善業者。故法華云。我淨土不毀天人常充滿。然滅雖不俱而起必同處。雖曰同處而恒相無故難思也。次偈業存處立。次偈世相不同。性無生滅。後偈結歸因緣。內由心變則染淨萬差。外假佛緣于何不淨。三八偈明苦樂中三。初三總相。約剎論苦樂。次三約一剎中有三惡趣。後二明人天樂。第二一一毛下。二偈顯剎微細。初偈舉果。後偈對因以辯。第三十偈明體性中。亦兼餘義隨釋可知。第四五頌。明莊嚴。第五有五偈。明莊嚴際中攝三世嚴故。無間斷結歸佛故。一塵普見。第六或有眾多剎下。十偈明剎形差別。第七二偈。明剎住時分。第八有八偈。明佛出多少。文並可知。第九十偈光明有無。初一無後九有。第十有十一頌剎中音聲善惡。初二惡道唯惡。次三人天通善惡。後六佛菩薩善而非惡。正顯各各演說法海也。

毘盧遮那品第六(已下入第十一經)

初來意者。前明此因之果。今辯前果之因。答前因問故次來也。因是果因故標果稱。又不以人取法知是誰因。前品初言。毘盧遮那曠劫修因之所嚴淨。今方顯其事。二釋名者。略云光明遍照。廣如前釋。三宗趣者。明因廣大為宗。證成前果為趣。四釋文一品分三。初總明本事之時。二有世界下。別顯本事之處。三彼勝音世界。最初劫中下。別顯時中本事。今初即二佛剎塵數劫也。二辨處中亦三。第一總明剎海。第二此世界海下。別明一剎。略無剎種。剎名勝音者。多佛出世說法音故。次彰其相。後說劫名可知。第三諸佛子彼勝音下的指一方。如今娑婆中。別說一四天下也。於中亦三。初總明感應之處。第二諸佛子此林東下。別明能感居人。第三諸佛子彼大林中下。別顯道場嚴事。今初有三。初明香海者。非持種之海。即如今四洲之海耳。二其海下。海出華山。三於其山下。明山頂之林。先標舉後顯嚴。說此林者佛於中現也。說城居人者總舉所化也。第二別明能感居人中亦三。初標主伴二城。二釋主城。三釋伴城。今初雖有天城以佛出故人城為主。二清淨下廣釋主城。於中先顯處嚴。城上守禦曰櫓。繞城別築土臺曰却敵。優鉢羅等。即青赤黃白四色蓮華。從此大城下彰其人勝。三其城次南下。略釋伴城。於中先辨城名居類。後此一一下。顯圍繞莊嚴。世界不同安立少異。不可例此也。第三明道場中。先辨場嚴。二其道場前下。明蓮華香海為佛現故。大文第三別顯時中本事。文分為二。先總舉劫中多佛。後其第一下。一一別顯。正彰本事。經來不盡故無總結。今初將欲說別。先舉其總。言最初劫者。即種種莊嚴劫也。既云最初。即此後更有大劫。於理無違。第二正顯本事中歷事四佛。即為四別。第一逢一切功德山須彌勝雲佛。第二波羅蜜善眼莊嚴佛。第三最勝功德海佛。第四名稱普聞蓮華眼幢佛。各有諸佛子言。就初佛中文分為六。第一總標佛號。第二先瑞熟機。第三正顯佛興。第四毫光警召。第五當機雲集。第六廣演法門。今初也。一切功德山者。福德崇峻不可仰也。復言須彌者。定慧高妙難傾動也。言勝雲者。慈覆智潤廣無邊也。第二諸佛子下。先瑞熟機分二。初現瑞熟機。二其世界中下。覩瑞機熟。前中三。初標現時。謂百年前。次此摩尼下。正顯瑞相有其十種。於中說前世所行者。示其種子將成熟故。說佛名號令憶念故。說大行願。使修發故說轉法輪。使當聽習生法眼故。後現如是下結瑞意也。二機熟可知。第三爾時下。正顯佛興。於中分二。初一處道成。二如於下結通廣遍。初中先總。後其身下別。別顯勝德略有十相。一示身相。法無不在。本自普周。智與理冥故。等彼真界。能令色相隨彼。融通法界塵毛重重全遍。二悲相。不捨因行無所不生。三成相。理行時處為一切道場。身智俱遊名為普詣。四色相湛然常住稱為妙色。色色無邊故云具足。並無質累是謂清淨。五勝相色容蔽於大眾。威德攝於群魔。力無畏圓。何能映奪。六貴相。無邊寶相圓明可貴。超過聖帝故曰分明。七應相不往普現如鏡中像。八無礙相。有感斯見無隔山河。九者化相。化從真流源無有異。十吉祥相。身智光照普稱世間。此上大同經初。二結通中且結同類一界。餘皆略也。第四爾時下毫光警召。文分為五。一放光處顯中道故。二王光名。發動宿種生起新善故。善根有三。一者生福及不動業。以施忍智三而為善根。二厭苦求滅以信等為根。三求無上慧。以四等不放逸五法。為根。通說善根。以依聖教發心為性。故云音也。三眷屬數無盡法故。四照分齊。充滿十方通方教故。五若有下明光勝益。文有十句。一無明重者自覺智開。二煩惱深者息現行惑。三勤修難出裂五蓋網。四三障重者摧諸障山。五未解脫者淨心垢種。六未信大者發起入住。七闕資糧者生其勝善。八未入地者除五怖畏。九色累功用滅身心苦。十滯無生者見佛趣果。此約差別對治以釋。若約橫配。生善見理。可以準思第五當機雲集中文二。先通顯諸王雲集致敬。後諸佛子下。別彰諸王雲集儀式。於中分二。先廣明喜見。後略列諸王。今初即正出本事之緣。文分為六。第一標名辨統。二總辨眷屬。三威光得益。四偈讚如來。五父王宣誥。六俱行詣佛。初文可知。第二夫人下總顯眷屬者。有德曰夫人。有色曰采女。王子別本云。二萬五千者。別梵本也。案瓔珞本業經上卷。云十住銅輪寶瓔珞。百福子為眷屬。生一佛土受佛學行。教化二天下。銀輪寶瓔珞五百子。金輪一千子。初地四天王一萬子。二地忉利天王二萬子。三地已上乃至淨居天王。但云眷屬亦如是。故知無過二萬子者。若三界王即當等覺。又以一切菩薩為眷屬。案喜見所統但以城言。又見佛興至第三佛。方云去世。五百銀輪斯為正也。或約教異理亦可通。上首云大威光者。有大威德聖道光明故。第三爾時下。威光得益文分為二。先舉因總標。後何謂下列益明體。皆從勝用標名。一佛德圓滿摧障稱輪。定中能知故受斯稱。二此總持能持諸佛普法。三即空涉有名為方便。斯則權實雙行。為不共般若。稱體用之廣大。四以二嚴調伏真實慈也。五法雲震音能拔苦本。六稱理法喜故德無邊。自他俱慶心為最勝。七知離名法法亦應捨。如實捨也。八善巧起用平等無思。通從此生。故名為藏。九盡眾生界荷負無疲。要令信解為大願也。十所有辯才皆入佛智。自他俱照是曰光明。此上十法。初三功德法。次四熏修法。後三起化法。多言大者。境界無邊稱性廣大。智契貫達並受證名。第四偈讚如來。文分為二。先說偈之由。後正陳偈頌。十偈分三。初二示佛出現既滅闇。難遇不可失時。次五令觀佛德。有德有慈真可歸也。後三引例勸歸。無遠不歸固宜往見。第五父王宣誥文分為二。初宣誥所因。以聞讚故。太子道深親承佛益。王機猶淺轉假他聞。二正以偈誥。偈有十一分之為三。初三集眾勸觀。次七勅令辦供。鄭注禮云。巾猶衣也。謂以繒綵衣帶於車。廣雅云。馭駕也。餘並可知。後一偈勸齎供佛。第六俱行詣佛。初導從持供。後至而設敬。第二復有妙華下。略列諸王文易可知。第六時彼如來下廣演法門文分為五。一佛轉法輪。二威光獲益。三以偈讚述。四傳化眾生。五佛加讚勵。今初也。佛解脫用主教。宣示剎塵眷屬。隨機益殊。第二是時大威下。得益中初總後別。總中上說三世佛法。即佛昔所集也。既見佛得益。轉受菩薩之名。所謂下別。智即是體光明語用。所照境殊故分十一也。一深定智明。一切法聚。略有三義。一正定等三。二善惡等三。三總收一切。不出有為無為二種法聚。二位相收一味性現。故云平等。定中證此名彼三昧。二大心智明。謂後後因果。皆入初心。略有三義。一後因初得故。言一切悉入。若修塗至在初步。學者祿在其中。二菩提直心正念真如。真如門內攝一切法。三者三德開發初後圓融。初發心時便成正覺故。三大智智明法界者。所照之體大也。普光明者。即相大也。智慧光明遍照法界義故。蘊恒沙性德故名為藏。妄惑本空。故云清淨明見。稱眼見性肉眼即同佛眼。四大願智明。知諸佛法願為本故。五大行智明。無邊果德此行入故。六速疾智明。謂趣入無生功用不退。無功大力一行含多。受斯稱也。七神通智明。三輪幹事出離不能。八大福智明照福嚴故。九大解智明。謂佛勝解力成莊嚴海。十佛用智明。普周法界。十一佛德智明。降魔制外。後三佛境故。但了知餘可證知。故云得入。第三以偈讚述文分二別。先因後偈。偈中分三。初一標益體用。次八顯用所見。於中前七見因後一見果。三一偈發願思齊。即前品初修治大願也。第四傳化眾生文分為三。初明自悟。二為一切下。明轉悟他顯示十法。與前自得十一有同有異。文並可知。三今如須彌山下。利他之益。第五如來讚勵中。偈有十一。初三讚發心得法大果當成。次四對劣顯勝進者圓德。次二外加。內智決證無疑。後二舉一例餘。行者即得。第二遇第二佛文分為二。先結前生後。二正顯佛興。今初。謂將說後佛。故總論劫壽明多小劫者。欲顯多佛現故。說人壽佛壽者。由佛壽促而人壽長。故得威光一生歷事三佛。二彼佛滅下。正顯佛興。文分為五。一明滅後佛興。二覩相獲益。三讚德勸詣。四眷屬同歸。五聞經悟入。今初也。此中佛名。謂智導萬行皆到彼岸。見性了了故名善眼。果由因飾是曰莊嚴。二爾時下。威光覩相獲益中二。先覩相即獲益之由也。二即得下正獲益也。先列後結。列有十種。一念佛三昧者。菩薩之父故首明之。乃至十地不離念佛。無邊海藏門者。蘊積名藏深廣稱海。然略有三義。一由此定中見多佛故。下文云。以佛為境界專念而不捨。是人得見佛其量與心等。由念能見所以稱門。二一一佛德。是無邊海藏。由念能知所以稱門。云何無邊海。劫海所修有行願海。成就色身有相好海。成就智身有辯才海。建立念處有名號海。修諸助道有功德海。安立眾生有淨剎海。如是諸海一一無邊。各各出生蘊積名藏。三無邊勝德由念佛生故。此一門深廣蘊積。何者念法性身則契如理。念功德身成無邊德。念相好身證無邊相。障無不滅德無不生。一言蔽諸總由念佛。從此通悟所以稱門。即此一門說不可盡。二總持大智能達深法。三無緣普應。四等除熱惱。五佛深德海蘊積力用。菩薩緣此喜遍身心。六悲則心慼喜便浮動。深契法性則曠若虛空。悲喜兩亡。為平等清淨。七般若者。覺法實性離分別也。有可離者非真離也。知自性離不復離也。無離之離即真法界。真法界者。本來清淨。法界清淨即般若清淨。般若清淨則萬法本淨。萬法淨者。無淨無不淨為真淨也。實相般若為萬法之體。觀照冥此眾德攸依。故云身也。八通用智俱故無礙隨現。九入法之深離說之垢。十智照佛法淨所知障。含藏眾德。二如是下。結中明歷事增進。故云十千。通達之言釋前即得。第三爾時下。讚德勸詣文分為二。初說偈後偈益。偈中分三。初一偈歎希慶遇。二有七偈歎佛勝德。於中三。初三身業。次三語業。後一意業。三有二偈勸眾同歸。後諸佛子下偈益可知。第四時大威光下。眷屬同歸。第五其佛下。聞經悟入文分為三。初佛為說經。二當機獲益。三如來讚述。今初主經。法界體性大方廣也。清淨佛也。莊嚴即華嚴也。有多眷屬者。顯此教圓。二彼諸下當機獲益。亦有十益。既云大眾。或一人得一。或二三四或具十者。威光先證故略不標。大眾之言亦已含矣。故下佛讚。然此十事略為二釋。一者如次配於十地十度。或取地義或取度義者。達一切法本來清淨名清淨智。不取淨相是名方便。即初地入證之智也。二則二地離破戒垢。是所除障。照諸善品即戒光明。三即忍度。忍為上嚴一切愛樂。四無剎不入無法不照。無見不淨。是為精進增廣眾行。約地義釋。以諸道品。燒無盡惑成無邊光。五趣向諸行能入俗也。禪度增故性能離垢。涉俗化物成福德雲。不迷實理為光明幢。六般若現前名隨入證。照深緣起名法海光。七功用已遠將入無功。為深發趣。權實無礙為大莊嚴。八見法實性。無功而修為極妙見。由此智慧復得灌頂故。仁王經云。後之三地同遣無明。同無功用故。非灌頂地是灌頂智。九顯了藥病。是功德海相辯才遍應。若月影流光。十智圓離障。方於佛願而生信解。故曰出生。二者此上十門。隨一一事以立其名。未必全將配於地位。或通配諸位。或復不次。以人無量隨證不同。普賢巧說故。文含多義。第三時彼下。如來述讚十頌分二。前六讚其已具勝德當成極果。皆前半已獲。後半當證。獨第四偈三句是因。後四偈行齊佛因當如佛證。皆三句舉佛行。後一句齊佛德。然此中述讚望前遇光得益及向大眾所得。多有相同義。必述上可以意消息之。遇第三佛文分為六。一如來出時。前佛滅後等時也。二彼摩尼下。正明現世。立斯號者。功德海滿無加過也。三時大威光下。威光往供。四時彼如來下。佛為說經。見普法故名為普眼。以慧為性故曰光明。況一眼即十眼。融無障礙。眼外無法方真普眼。以諸緣發見即緣各為根。因沒果中緣皆號眼。故全色為眼。恒見色而無緣。全眼為色恒稱見而非我矣。五爾時下威光得益。五度皆福定為最。大寂無不照名普光明。得此已下彰其定用。福非福言略有二意。一福即是善非福是罪。二福即是相非福即性。雙了性相故。經云。福德即非福德性。此即深也了一切者廣也。故有海言。遇於初佛但得十者。自力未勝故。次佛十千者道轉深故。今唯一者道已滿故。第六時彼佛下。如來記別。十一偈分四。初四顯具菩提心。謂初有願。次偈有悲。四有智光。三兼精進。通策三心故。菩提心圓當成妙智。次四上入佛境。三有一偈示其果相得同諸佛。四有二偈。讚其現能利他住普賢行。遇第四佛文分為四。一佛出入中。二天王就供。三如來說法。四得益還歸。今初。約相目類青蓮。約德心無所染。相德高顯名稱外彰。摧邪眾歸故曰幢也。二是時下。天王就供中二。先明菩薩行進。報處天宮。此城即是品初所列之一。後知佛可歸持華往供。三時彼下說經。方便之言略有三種。一無實權施曲巧方便也。二理本無言假言而言。大方便也。三權實無滯。亦大方便。事理皆彰方曰普門。四時天王下。得益還歸中。聞上普門正受安住。法喜無盡故名曰藏。由此證達諸實相海。此劫之中。十須彌塵數如來。今但云四。又無結會古今現證得益等者。經來未盡故也。若結會者。應云爾時威光菩薩者毘盧遮那是等。所信因果會竟。

如來名號品第七(此下第二修因契果生解分第二會初從此第十二經盡第十三經菩薩問明品)

將釋此品。五門分別。初來意者先明分來。前既舉果令生信樂。今明能生因果信解故。次來也。二會來者。生解之中信為其首故。又前舉所信之境。今明能信之行。故次來也。三品來者。前品舉因顯果。成所信之境。今舉果辨因。彰能信之行。果中三業身為其總。故先來也。又遠答前名號海問故。二釋名亦三。初分名修因契果生解分。謂修五位之圓因。成十身之滿果。令諸菩薩解此相故。即生修因契果之解。依主釋也。二會名。約處名普光明殿會。然有三釋。一以殿是寶成光普照故。二佛於其中放普光故。三佛於殿中。說普法門慧光照世。故立其名。依前一義即依主釋。後二有財。約法則名信行之會。三品名。如來現相品已釋。召體曰名表德為號。名別號通。一切諸佛通具十號。名釋迦等則不同故。如來即十之一。品中正說隨機就德以立別名。既表德之名。則亦名亦號。如來之名號依主釋也。三宗趣亦三。初分宗。謂以修生修顯因果為宗。令諸菩薩修行契入為趣。二會宗者。若就總望。信解行德攝位為宗。通成佛果為趣。信能必到如來地故。近望唯信為宗成位為趣。若依長科十分之宗。此下三品以為一分。即果用應機周遍法界。以為其宗。依此起信為趣故。此亦名正報因果。亦是所信。信何法門信佛身名等於眾生。則知我名如佛名也。信佛法門隨宜而立。知我妄念苦集亦全法門信佛意業光明遍照。則知自心無不知覺故。先古諸德。亦將上三品舉果分收。三品宗者。顯佛名號周遍為宗。隨機調化利益為趣。或上二皆宗生信為趣。第四問答。問五周因果差別平等不同。何以分名合之為一。答通生差別平等解故。離於修生說何修顯故。問前會舉果本為生信。今何重舉名號等三。答凡約境生信有其二義。一標舉境法明有所在。二攝以就心令成信行。前會約初義。此會約後義。又前會果廣因略。故名舉果。此會因廣果略故總攝為因。先依後正文影略耳。若約鉤鎖者。自屬正報果故不同第七會說所成果。此中自辯信所依故。問何不入定。以未入位性不定故。若爾十定豈散善耶。然說法之儀通有四句。一定後說如諸會。二說後定如無量義經等。三定中說如第九會。無出言故。四不入說如此信中及第七會。諸文非一。第九表證唯證能說。一得永常不礙起用故。第七為表常在定故。又入為受加。彼不須加故不須入說。後入者說在行故。將起後故。是知動寂唯物聖無常規。故下文中辯十信之用。一方入正定餘方起出說。自在無礙也。餘會摩頂後說。此會說後摩頂。是知此經體勢縱橫不可定準。第五釋文。若隨義約品科十分之中。此下三品。當果用應機普周分。若約隨法就會科十分之中。此一會當第二能信成德會。今就四番問答科。從此終第七會。即當第二修因契果生解分。若順諸會應直分問答。今為順文一會分三。第一序分。第二請分。第三說分。今先序分具如經初。但加普光以為小異。略分為三。初標主時處。二始成下別顯三事。三與十佛下。輔翼圓滿。二中分三。初別顯說時。二於普光下別顯說處。處在菩提場東南可三里許熙連河曲。彼河之龍為佛造此今舉總攝別。前標國名以本收末。上舉場稱故。下不動覺樹而遍十方。三妙悟下別顯主德。亦即示成正覺之相也。準第八會初及深密經等。皆說佛有二十一種功德。升兜率品當廣明之。今文有初十句。亦略釋耳。十句之中初總餘別。總中妙悟皆滿者。妙悟晉經名善覺。論經名正覺。良以。梵音云蘇含於妙善及正等故。譯者隨取悟即覺也。雙照真俗故稱妙悟。備下諸句異於因人。故復稱滿。別中一二行永絕者。煩惱所知生死涅槃。皆名二行。俱不現前名為永絕。二達無相法者。清淨真如名無相法。達者了也。三如來常住大悲。任運利樂。又常安止聖天梵住。故云住於佛住。四所證。能證。及以化用皆等諸佛。五具能治道解脫障故。六所說教法外道不能轉故。七行諸世間違順魔怨不能礙故。八安立教法超言念故。九於三世境若事若理。了達記別無錯謬故。具此九別成初總句。同異成壞準思可知。第三輔翼圓滿。文分二別。一標數揀定。二歎其勝德前中菩薩揀非凡小。補處明非下位。他方而來非舊眾也。言一生者。釋有二義。一約化相。謂如彌勒。此復有三。一人中一生。二天上一生。三下降一生。正取天中二。約實報一生。謂於四種變易生死中。唯有末後一種。名無有生死一位所繫。此文多約化相耳。二普善下歎德。德雖無量略歎一。普善觀察者能觀智也。普有二義。一普眾同有此德。二普觀十境善有三義。一善知相。二善知無相。三善知此二無礙。眾生界下。明其所觀。皆具上三義。十中初是總句所化眾生。次此生何來。由迷法界起於世界。我當令彼住涅槃界淨諸業果故。須識心行之病文義之藥。令厭世間欣出世間。不盡有為不住無為。上辨橫觀十法。今竪達三世觀涅槃。知已現當證觀諸業已現當造果報。已現當受心行已現當發餘可類知。亦以六相融之。第二時諸菩薩下。請分中二。先舉人標念。後若世尊下。正顯問端。然句雖五十問但四十。以第二十句是說意故。此四十問。望第一會有同有異。後二十句全同。前二十句大同小異。又復前後不同。初十句即前第三十海。前會即總說所觀深廣。此則別說如來依正。以前會中為總故。此會別顯信所依故。故前會皆致海言。此中但云剎等。第二十句前名菩薩十海。此列住等行位。前通諸會總顯圓融行布因故。此約當分。欲顯差別因之相故。後二十句雖則全同前總此別。又前即所信。今辨所成。欲顯所信所成體無異故。文句全同。若唯約義亦可分三。謂初十句。問佛德應機無方大用。辨因所依果。次十句。問菩薩行位即果所成因。後二十句。佛果勝德。顯因所成果。是則以佛為緣而起於因。還以此因而成於果。是此分之大意也。故論云。多聞熏習。無不從此法身流。無不還證此法身。即其義也。今取文義俱便。大分為二。初十句直爾疑問。後三十句引例請問。義不異前然。所依所成文應互有。但是影略不欲繁辭故。初會直爾興問。即此中引例。此中引例即彼直問又前但明一重所信故。合三十句果。今為分二段。故間之以因。今初十句先總顯請意。後開示下別列所疑。十句依正間問者。正報應機必依剎故。亦表依正無障礙故。五句依者。一剎類。二莊嚴。三清淨。四體性。五成就。上五即前二海。廣如四五二品。其佛住等五句即正報大用。一佛身遍住諸剎。佛心常住大悲。二所具功德。及所證法性。三隨機說法。四作用威光。五修行得證現成菩提。然此五即前會七海。一即佛海。二即解脫海。三即演說海。四即變化海。五即名號。及壽量海。波羅蜜海。其眾生海但是所化故略不舉。含諸海中。此之十句下。有言說及現相答。至下當知。第二如十方下。引例請問。文分為三。初十句標彼說意。明其有悲。後三十句。舉彼所說顯其有智。末後一句結以正請。彼佛既爾。此亦宜然。初中初句總。謂令諸菩薩行願成就故。餘九為別。一上繼佛種。二云何繼。以救眾生故。三云何救。令離惑故。四如何救。知彼根行故。五以何救說法藥故。六成何益。一除集諦染。二決道諦疑。三拔苦希望。四證滅愛處故。又成菩薩行具悲智也。具此悲智何所為耶。令佛種不斷。佛種不斷有何相耶。謂成三德。救護眾生成就恩德。永斷煩惱成於斷德。了知諸行成於智德。諸行有三。一者心行。二所行行。三所了行。謂一切行無常無相。即所了也。云何救護演說諸法。云何永斷淨諸雜染。永斷煩惱種現雙亡。除諸雜染謂唯現惑。云何成智。謂永斷疑網。智成何益斷諸希望。惑除何益滅諸愛著。一切著者。著有著空著行著果。不著諸法正智現前悲救眾生佛種不斷。是菩薩之要也。諸佛之本意也。所陳諸問。一一皆有斯益。又釋。一切菩薩是所成就。云何成就。不斷佛種即自成就。救護眾生成就於他。云何救護。謂離二障永斷煩惱。無煩惱障。了知一切無所知障。以何方便能斷二障。謂說諸法此煩惱障。其相云何。謂愛與見。除諸雜染絕愛煩惱。永斷疑網絕見煩惱。此所知障。其相云何。謂於境不了有所希望。法執未忘一切生著。今相無不了何所希望。達法性空當何所著。二障既寂二智現前。成菩提涅槃。謂不斷佛種則菩薩成就矣。第二說諸菩薩下。舉彼所說。文分為二。初十句問因。後二十句問果。今初文有九句。昔云。欠第九十忍一句。又以十信自不成位是住方便攝在住中。故不別問。故仁王經教化品云伏忍聖胎三十人。十信十止十堅心故。信住不分也。有義云。有四義故信不入位。一進退不定故。二雜修十心。無定階降故。三未隨法界修廣大行故。四未得法身。顯佛種性故。由斯不開十信。則成此會及第三會俱答十住問也。十行第四會答。十迴向第五會答。十藏第四會中答。以藏有二義。一收攝義。謂收攝諸行以用迴向。故答在迴向之前二出生義。以出生地上證智故。問居迴向之後。十地第六會答。十願初地中答。十定十通第七會答。各有自品。十頂一種答文不顯。古有多釋。一云。準梵網經。說十忍後有心地法門。即此十頂。理亦可通。但彼經說處乃有十一。初無菩提場會。但云方坐千光王座及妙光堂說十世界海。其二三四。與此三四五會處法全同。他化十地次第亦同。而化樂天說十禪定。初禪說十金剛心。二禪說十願。三禪說十忍。四禪摩醯首羅宮。說我本源蓮華藏世界盧舍那佛所說心地法門。不云重會普光及祇園重閣次第。又別難可會通。又此中問因。後更有果問。故彼佛心地。即後如來地等。非十頂也。有云。僧祇品答以準瓔珞等覺。別有頂位以因位窮終。今僧祇中說十大數。數中之極故云十頂。彼問雖十答有多數。對上定通。亦非其類故不可也。有云。壽量品答。彼中十重佛土。皆上為下頂極。至賢首佛剎名為十頂。又佛名第二。名此十一世界為上首故。但舉此初後十一。即顯過百萬阿僧祇世界壽量之數。此為標首。首即頂故。然復彼無別問。似有少理。但標此十界將為問端。對十地等甚不相例。今謂。新舊梵本俱無忍問。答中即有故。知彼忍即此頂也。言十頂者。因位終極。十定十通皆等覺位。十忍居後。又得頂名。問中約位終極。故名為頂。答據法門忍受。以智印定故云忍也。非位終極。不具十忍非有十忍。不極因位。二文更顯。故十忍品末云。通達此忍門成就無礙智。超過一切眾轉於無上輪等。既言超過即是頂義。亦猶四善根中忍頂法門。義相類故。不爾忍無別問。空答何為。設欲成十應脫十信。十信雖未成位。亦隨法界修廣大行。德用殊勝別一會答應有問故。若將十忍已下四品。共答頂問於理無失。俱是等覺之終極故。第二二十句。問所成果。全同初會。於中亦初十句。明內德成滿。後十句體相顯著。初中如來神力。前會名佛加持。即神力加持故。神通約外用無壅。神力約內有幹能。離世間品各有十事。其相自別。言無礙者。謂如來所作無能障礙也。上文名無能攝取等。義皆同也。後十中辯才是語業。智慧是意業。最勝是身業。準前會中。唯欠佛光明之一句。餘如前釋。其所答文亦如前引出現不思議相海品說。但前總會故引此文。所引之文正答今問。說者宜重引之。三願佛下結請。請同彼說故致亦言。請分竟。第三說分。於中通下六會。答此所問。準問長科亦為三分。此初三品答所依果問。二問明已下。答所修因問。三從不思議品下。答所成果問。其平等因果。因乃果中之因。果乃此果之用。故屬果收。初中分二。先如來現相答。由其念請故。又如來證窮故。後文殊言說答。伴助主故。假言顯故。今初分二。一佛現神通。二眾海雲集。今初。知其心念者。領念請也。現神通者。示相答也。言隨類者。有其三義。一隨疑者所宜異故。謂或示色令見。以聲令聞冥資令曉。皆是現通。以法界身圓明頓現也。二隨疑者流類別故。三隨疑者所疑異故。謂若疑十信。即見如來足輪放光周乎法界等。若疑十住。則見如來足指放光百剎塵外菩薩集等。如放光一事既爾。餘相皆然。故知初會現相遍於九會。此會現通通於一分。結集隨義編之作次耳。故下三會。皆有不起覺樹之言。第二現神通下。眾海雲集即現相。答初十句之問。光現佛剎答佛剎問。剎有金色等是剎莊嚴。既以金成亦答剎體。彼剎菩薩亦剎莊嚴。菩薩大寶以為嚴故。亦剎清淨純淨。佛剎唯菩薩故。淨修梵行是剎成就淨土行故。亦剎清淨所修淨故。此已上答五句依問。兼答五句正報土。各有佛及見如來坐蓮華藏。是答佛住。現通放光是答威德。名不動智等是答法性。見佛轉法輪是答說法。佛成正覺是答菩提。文雖在下義皆此具。光明覺現即現此故。十方眾集即為十段。一一方內文各有八。一遠近。二土名。三佛號。四上首。五眷屬。六詣佛。七到已致敬。八化座安坐。去此遠近皆十剎塵數者。前會為說所信因果深廣。故須遠集華藏之外十方剎海。今為說於生解因果漸漸增修。故但集娑婆隣次之剎。信行最劣故。復云十。後後漸增至法界品。還集剎海。初不云一直云十者。表無盡故。要剎塵者。比餘勝故。為有所表故。分階級非初信等。不是通方故。結及證成十方齊說。又隨迷名外悟處名來。而實佛土本無遠近。土皆名色者。表信麁現故。亦表顯然可生信故。佛號同智者。有信無智增無明故。信中之智。本覺起故。主同名首者。梵云室利。一名四實一首二勝。三吉祥四德。是以譯者前後不同。今通用之以信為首。攝諸位故。次第行中信最勝故。甚難得故。於生死中創發信心。為吉祥故。信能增長智功德等。一切德故。此十菩薩同表信門故。皆名室利。各隨一門達一切法。故復有差。次文當釋。亦有傳云。梵云室利。此云吉祥。室利云首。亦是一理。眷屬皆十剎塵者。表一一行攝無盡德故。皆詣佛者。有歸向故。餘如前會。又下菩薩名等。皆是表法。菩薩表所行之行。本剎表所證之理。佛名表所得之智。今初東方言金色者。心性無染與緣成器。為自體故。本智如空離覺所覺。湛然不動動即是妄。非曰智故。又縱成佛果不異凡故。即本覺智住心真如。菩薩妙德者。慧達佛境。處處文殊由慧揀擇。契於本智故分因果。二覺首者。覺心性也。無性不礙隨緣。隨緣不礙無性無礙智也。不染而染染而不染。俱難了知為妙色也。三財首者。法財教化即滅闇智。了眾生空如蓮不著。四寶首者。真俗無違可珍貴故。善知業果不犯威儀。性相無違。唯一乘旨。是為唯嗅瞻蔔華矣。五德首。了達如來應現說法之功德故。即是明於法相。又了佛德心明白也。若有此智。如青蓮華最為第一。六目首。福田照導如目將身。平等福田。為究竟智。是最可重故云金色。佛為福田以佛為境故。同上文殊依金色界。七精進首。正教甚深必在精進。能策萬行為最勝智。圓明可貴故。復云寶。八法首。法門雖多必在正行。於法能行方得自在。得般若之堅利。為金剛色。九智首。佛之助道雖無量門。智為上首能淨萬行。故云梵智。智淨體淨猶若玻瓈明徹無染。十賢首。前佛後佛一道清淨。由自性善故稱曰賢。能知此賢是觀察力。觀察本性常平等故。又十佛相望不動是體。餘皆是用。十菩薩相望。文殊為總。餘皆是別。以總導別故。九菩薩不離妙德。以前後流例略為此釋。惟虛己而求之。不信此理。甚深法門於我何預。

大方廣佛華嚴經疏卷第十二

大方廣佛華嚴經疏卷第十四

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

菩薩問明品第十

釋此一品亦有四門。初來意中有通有別。通謂上來三品。已答十句生解所依。此下正答主解因果。故次來也。生解因中先答十住。住攬信成。將答所成。先辨能成。又正答十信故下三品來也。後別者。三品明信有解行德。解為二本此品先來。二釋品者。菩薩是人問明是法。遮果表因故云菩薩。問即是難。明即是答。然問有二種。一汎爾相問。梵云必理車。二者難問。謂以理徵詰。梵云鉢羅室囊。即今品意也。答亦有二。一但依問詶報曰答。二若俱為解釋旁兼異義。美言讚述令理顯煥曰明。即今品意也。明亦破闇。能除問者之疑闇故。今文殊九首互為明難。遞作碪椎。研覈教理以悟群生。故以名也。又長行明起於問。偈頌明解於問故曰問明。不云答者。欲以明兼於問故。問有二義故得稱明。一問中徵責詰難理盡。使答者亡言。此至明之問也。二以問中進退詰理令現使答者易釋。故以為明。又明即法明。以十菩薩問出十種法明。故曰問明。雖諸義不同。皆菩薩之問明。依主釋也。三宗趣者。亦先通後別通復二義。一通分宗。二通會宗。並如會初。二別明此品。有其二義。一望當品以十甚深為宗。依成觀解為趣。二望後二品。則以甚深觀解為宗。成後行德為趣。第四釋文。此下至菩薩住處。明生解之因。配十句問。如前問中依文次第。且分為六。初此下三品明未信令信。二第三會已信令解。三第四會已解令行。四第五會已行令起願。五第六會已起願令證入。六十定品至住處品。已證入令等佛。今初三品即為三別。此品明正解理觀。次品明隨緣願行。賢首品明德用該收。就初分二。先問答顯理。後示相結通。前中以十菩薩各主一門顯十甚深。即為十段。一緣起甚深。二教化甚深。三業果甚深。四說法甚深五福田甚深。六正教甚深。七正行甚深。八正助甚深。九一道甚深。十佛境甚深。此十甚深次第。云何緣起深理。總該諸法觀解之要。故首明之。眾生迷此故須教化。違化順化有善惡業。欲知此業由說法成。然說法成善唯佛福田。既說順田須持聖教。教在勤行。行須正道助道。助必有正殊塗同歸。得一道者。當趣佛境故為此次。又此十種亦可配於十信。但不次耳。文殊佛境即當信心。文殊主信故。佛境即所信。故約發心次第信居其初。約所信終極最居其後。亦明十心不必次故。勤首即進心。財首為念心。明四念故。覺首定心。能觀心性為上定故。智首則慧心。慧為上首兼己莊嚴故有十度。法首即不退心。如說修行得不退故。寶首即戒心。三聚無缺如寶珠故。業果甚深戒所招故。德首即護法心。說法甚深是所護故。目首即願心福田等一由願異故。目能將身如願導行故。賢首即迴向心以歸一道。即迴向真如。一身一智等。即是佛果。文云。如本趣菩提。所有迴向心等。以是圓融十法故。各兼多義。又亦攝十信之十德。恐繁不敘。且為十甚深解。然有二義。一約行。二約法。言約行者。文殊發問九菩薩答。明妙慧通於眾行。九菩薩問文殊為答。明眾行成於妙慧。言約法者。初九顯差別義。後一顯差別同歸佛境。此二不二成信中之觀解。文中十段。皆先問後答。又先起明問後解問明。今初。問中二。先彰問答之主。問覺首者。彼得此門故。緣起深義不覺則流轉故。二佛子心性下。正顯問端。略啟五門。一問所為。二述問意。三定所問。四會相違。五釋本文。初所為者。有二義故。最初問之。一拂異見。二顯深理。拂見有三。一令諸菩薩知法從緣異外道見。二知從心現捨二乘見。三但心性起不同權教。二顯深理者。令諸菩薩於此實義發深信解。起行證真始終皆實。故問斯義。起信論云。有法能起摩訶衍信根。是故應說。所言法者。謂眾生心。依一心法。有真如門及生滅門。彼論依此生淨信故。二述問意者。謂明心性是一。云何見有報類種種。若性隨事異則失真諦。若事隨性一則壞俗諦。設彼救言報類差別自由業等熏識變現不關心性故無相違者。為遮此救故重難云。業不知心等。謂心業五依各無自性。自性向無何能相知。而生諸法。既離真性各無自立。明此皆依心性而起。心性既一事。應不多。事法既多性應非一。此是本末相違難。亦是理事相違。亦一異相違。亦真妄相違。三揀定所問者。準此問意。離如來藏不許八識能所熏等。別有自體能生諸法。唯如來藏是所依生。亦不可言八識無二類。故名心性一以能生種種非相違故。亦非第八而為性一。熏成種種非相違故。心性之言非第八故。答中既言。法性本無生。示現而有生。法性即是真如異名。正與報事相違故成難耳。文殊欲顯實教之理。故以心性而為難本。欲令覺首以法性示生決定而答海會同證。楞伽密嚴皆廣說故。四會相違者。問若爾瑜伽等中。異熟賴耶從業惑種辦體而生。非如來藏隨緣所成。如何會釋。答瑜伽等中。對於凡小約就權教隨相假說。楞伽密嚴對大菩薩。依於實教盡理而說。既機有大小法有淺深。教有權實故不相違。故密嚴云。佛說如來藏以為阿賴耶。惡慧不能知藏即賴耶識。此明守權拒實訶為惡慧。又彼經云。如來清淨藏世間阿賴耶。如金與指環展轉無差別。楞伽中真識現識。如泥團與微塵非異非不異。金莊嚴具亦復如是。皆此義也。又彼經云。如來藏為無始惡習所熏。名為藏識。又入楞伽云。如來藏名阿賴耶識。而與無明七識共俱。又起信論云。不生不滅與生滅和合。非一非異名阿賴耶識。又如達磨經頌云。無始時來界為諸法等依。攝論等就初教釋云。界者因義。即種子識。寶性論翻此頌云。此性無始時等。彼論就實教釋云。性者。謂如來藏性。如聖者勝鬘經說。依如來藏故有生死。依如來藏故有涅槃。以此等文。故知兩宗不同。淺深可見。又唯識等。亦說真如是識實性。但後釋者。定言不變失於隨緣。過歸後輩耳。五釋文者。文分三別。初心性是一者。立宗案定。二云何下。設相違難。三業不知心下。結成前難。今初。謂心之性故。是如來藏也。又心即性故。是自性清淨心也。又妄心之性無性之性。空如來藏也。真心之性實性之性。不空如來藏也。皆平等無二故云一也。第二設難中二。先總顯相違。謂心性既一。云何而有五趣諸根總別報殊。故云種種。不同二所謂下。別示相違。有十事五對。一約總報明趣有善惡。善謂人天惡謂三塗。下四對皆約別報。於中二。謂於前善惡趣中。各根有滿缺。謂眼等內根。三於滿缺中各生有同異。謂四生不同勝劣處異。四於上同異生處。各貌有妍媸。五於上妍媸各受有苦樂。上之五對前前皆具後後。後後必帶前前。展轉異同成多差別。故云種種不同。心性是一其義安在。第三結成前難中。此文意稍難見。略為二解。一依古德作遮救重難。如前第二問意中辨。二直結成前難。且依此釋文。自有三意。由前難意亦有三故。一直問所以故。今結云。非但本性是一。我細推現事各不相知。既有種種何緣不相知。既不相知誰教種種。若謂業令種種業不知心。若謂心令種種心不知業。一一觀察未知種種之所由也。二者懷疑故結云既不相知。為是一性為是種種。三作相違難。結云一性隨於種種即失真諦。種種隨於一性即失俗諦。今見種種又不相知。此二互乖云何並立。已知大意。次正釋文。亦有十事五對。略為二解。一通二別。通謂總觀前來總別二報。於中初一對。就先業因約能所依以難。然有二意。一約本識。謂業是能依心是所依。離所無能故云業不知心。離能無所故云心不知業。以各無體用不能相成。既各不相知誰生種種。下並準之。二約第六識。業是所造心是能造。並皆速滅起時不言我起。滅時不言我滅。何能有體而得相生成種種耶。第二對約得報果時難能所受。謂受是報因。即名言種為業所引。受所受報。離報無受故云受不知報。離受無報故云報不知受。以並無體故準前應知。三約名言因就能所依難。謂前能受報因。依心無體故無相知。餘義同前。四約因緣就親疎相假難。謂所引名言種為因。能引業為緣。相待相奪各無自性。如不自生等準之。五約境智相對相見虛無難。謂境是心變境不知心。心託境生心不知境。以無境外心能取心外境。是故心境虛妄不相知也。第二別觀者。以初二對結趣善惡。趣善惡者。正由業熏。受總報故。二復以第二及第三對。結受生同異初對以名言種對所生處。次對以名言種對能依本識。三復以第三及第四對。結苦樂不同及端正醜陋。初對觀現受時。次對觀苦樂因及彼妍媸。皆由緣令異。謂損益因成苦樂果。以瞋忍因成妍媸果。四復以第四及第五對。結諸根滿缺亦有滿業因緣有損他益他之異。故成內六處滿缺之果。又由內根有滿缺故。於分別位了境不同。並皆無性各不相知既不相知誰令種種。第二時覺首下。答中二。初一偈讚問許說。上半讚問。謂自究深旨。一向為他仁心弘益也。次句許說分齊稱性說故。後句勸聽。言同意別故令諦受。後十偈正答。答勢縱橫具答三重問意。且分為二。前五答前釋成之中。以何因緣而不相知。用此釋成答前難故。首而明之。後五正答前難。令初分二。先一法說。後四喻況。今初意云。特由從緣種種。故不相知也。即此偈上半出因。下半結歸本宗。後四即為同喻量。云眼等是有法。定不相知故是宗法。因云從緣無體用故。同喻云如河中水。河水無體用河水不相知。眼等無體用眼等不相知。若以緣起相由門釋者初句因緣相假互皆無力。次句果法含虛故無體性。至下喻中別當釋之。是故虛妄緣起略有三義。一由互相依各無體用故。不相知。二由依此無知無性。方有緣起。三由此妄法各無所有故。令無性真理恒常顯現。現文但有初後二意。言諸法者。非唯舉前十事五對。亦該一切有為法也。果從因生果無體性。因由果立因無體性因無體性何有感果之用。果無體性豈有酬因之能。又互相待故無力也。以他為自故無體也。下半結中是故者。是前體用俱無故。故彼一切法。各各不相知也。第二喻況。略有二意。一以此四喻通釋諸法不相知言。二別對前文諸不相知。兼通前設難。今初以四大為喻。然各上三句喻況。下句法合。然此四喻各顯一義。一依水有流注。二依火焰起滅。三依風有動作。四依地有任持。法中四者。一依真妄相續。二依真妄起滅。三妄用依真起。四妄為真所持。然此法喻一一各有三義。一唯就能依。二依所依。三唯所依。今初喻中。唯就能依者流也。然此流注有十義不相知。而成流注。一前流不自流。由後流排故。流則前流無自性故不知後。二後流雖排前而不到於前流。故亦不相知。三後流不自流。由前流引故。流則後流無自性。故不能知前。四前流雖引後而不至後故亦不相知。五能排與所引無二。故不相知。六能引與所排。無二故不相知。七能排與所排亦無二。故不相知。八能引與所引。亦無二故不相知。九能排與能引不得俱。故不相知。十所排與所引亦不得俱。故不相知。是則前後互不相至。名無自性。只由如此無知無性。方有流注則不流而流也。肇公云。江河競注而不流。即其義也。然上云前後者。通於二義。一生滅前後。謂前滅後生互相引排。二此彼前後即前波後波。小乘亦說當處生滅。無容從此轉至餘方。而不知無性緣起之義耳。二依所依者。謂前流後流各皆依水。悉無自體不能相知。然不壞流相故說水流。三唯所依者。流既總無但唯是水。前水後水無二性故。無可相知。是則本無有流而說流也。二法中三義者。一流喻能依妄法。二妄依真立。三妄盡唯真。初中妄緣起法似互相藉。各不能相到。悉無自性故無相知。是則有而非有也。二依所依者。謂此妄法各各自虛。含真方立。何有體用能相知相成。即由此無知無成含真故有。是則非有而為有也。三唯所依者。謂能依妄法逈無體用。唯有真心挺然顯現。既無彼此何有相知。正由此義。妄法有即非有。以非有為有。復說真性隱即非隱以非隱為隱。此上三意即三種答。答上三種問思之。何故以水喻真心者。以水有十義同真性故。一水體澄清喻。自性清淨心。二得泥成濁。喻淨心不染而染。三雖濁不失淨性。喻淨心染而不染。四若澄泥淨現。喻真心惑盡性現。五遇冷成水而有硬用。喻如來藏與無明合成本識用。六雖成硬用而不失軟性。喻即事恒真。七煖融成軟。喻本識還淨。八隨風波動不改靜性。喻如來藏隨無明風波浪起滅。而不變自不生滅性。九隨地高下排引流注。而不動自性。喻真心隨緣流注。而性常湛然。十隨器方圓而不失自性。喻真如性普遍諸有為法。而不失自性。略辨十義少分似真故。多以水為喻。此義見文雖似不具。而大通眾經。第二依火焰起滅喻中。三義同前。初唯焰者。謂焰起滅有其二義。一前焰謝滅引起後焰。後焰無體而不能知前焰。前焰已滅復無所知。是故各各皆不相知。二前焰若未滅。亦依前引無體故無能知。後焰未生故無所知。是故彼亦各不相知。妄法亦爾。剎那生滅不能自立。謂已滅未生無物可知。生已則滅無體可知。是故皆無所有也。斯則流金爍石而不熱也。二依所依者。謂彼火焰。即由於此無體無用不相知。故而有起滅虛妄之相。是則攬非有而為有也。妄法亦爾。依此無所依之真理方是妄法。是亦非有為有也。三唯所依者。推起滅之焰體用俱無。無焰之理挺然顯現。是則無妄法之有。有妄法之無。湛然顯現。遂令緣起之相相無不盡。無性之理理無不現。上三義中。亦如次喻答前三問也。下二喻準知。第三依風有動作喻妄用依真起。三義同前。一唯動者。離所動之物。風之動相了不可得。無可相知。妄法亦爾。離所依真體。不可得故無相知。斯則旋嵐偃岳而常靜也。二依所依者。謂風不能自動。要依物現動。動無自體可以知物。物不自動隨風無體。不能知風。法中能依妄法要依真立。無體知真。真隨妄隱無相知妄。三唯所依者。謂風鼓於物動唯物動。風相皆盡。無可相知。妄法作用自本性空。唯所依真挺然顯現。是故妄法全盡。而不滅真性。全隱而恒露。能所熏等法本自爾。思之可見。第四依地有任持者。喻妄為真所持。三義同前。初地界因依有二種義。一約自類。二約異類。前中從金剛際上至地面。皆上依下下持上。展轉因依而得安住。然上能依皆離所無體。而能知下。然下能持皆亦離所無體。可令知上。又上上能依徹至於下。無下可相知。下下能持徹至於上。無上可相知。是故若依若持相無不盡。所現妄法當知亦爾。必麁依細。謂苦報依於業業依無明。造無明依。所造展轉無體。無物可相知。斯則厚載萬物而不仁也。肇公亦曰。乾坤倒覆無謂不靜也。二約異類者。如下文地輪依水輪。水輪依風輪。風輪依虛空。虛空無所依。準此妄境依妄心。妄心依本識。本識依如來藏。如來藏無所依。是故若離如來藏。餘諸妄法。各互相依無體能相知。是則妄法無不皆盡。二依所依者。地界正由各無自性。而得存立。向若有體則不相依。不相依故不得有法。是故攬此無性以成彼法。法合可知。三唯所依者。謂攬無性成彼法者。是則彼法無不皆盡。而未曾不滅。唯無性理而獨現前。餘義同前。上通答釋成前難竟。第二別對諸不相知及通前難者。初水流轉喻。前二對不相知。答趣善惡難。以善惡趣流轉體故。二大火喻。第二三對不相知。答前諸根受生。如火依薪有生滅故。次以長風喻前因緣。答前好醜。遇物鼓扇現諸相故。次以地界亦喻因緣。答前苦樂。展轉因依以輕重故。又喻前境智答前諸根。隨種所生根等異故。上來總別並答釋成中。以何因緣各不相知竟。第二五偈答前設難。文分為三。初三偈正答前難。次一偈釋成前義。第三一偈。拂迹入玄。今初先明大意。次正釋文。今初前問有三重。今此三偈。一一具答上之三間。謂第一直耳。問云。既有種種何緣得不相知。前五偈答竟。既不相知何緣種種。答有四因。一妄分別故。二諸識熏習故。三由無性不相知故。四真如隨緣故。初偈具二三。餘二各一義。然此四因但是一致。謂由妄分別為緣。令真如不守自性。隨緣成有諸識。熏習展轉無窮。若達妄源成淨緣起。諸宗各取並不離象。受一非餘斯為偏見。上第二疑云。為是種種為是一性。今答云。常種種常一性。第三難云一性隨於種種則失真諦。種種隨於一性則壞俗諦。今答云。此二互相成立。豈當相乖。性非事外曾何乖乎種種。種種性空。曾何乖乎一性。由無方有。一性能成種種。緣生故空。種種能成一性。是以緣起之法總有四義。一緣生故有。即妄心分別有。及諸識熏習是也。二緣生故空。即上云。諸法無作用亦無有體性。是故彼一切。各各不相知是也。三無性故有。論云以有空義故。一切法得成。經云。從無住本立一切法。即上隨緣是也。四無性故空。即一切空無性是也。是以無性緣生故空。則非無見斷見之空。為真空也。無性緣生故有。則非常見有見之有。是幻有也。幻有即是不有有。真空即是不空空。不空空故名不真空。不有有故名非實有。非空非有是中道義。又開此空有。各有二義。一真空必盡幻有。以若不盡幻有非真空故。二真空必成幻有。以若礙幻有非真空故。二幻有二義者。一幻有必覆真空。以空隱有現故。二幻有必不礙真空以幻有必自盡令真空徹現故。文殊各以初義致難。覺首各以後義而答。以初二義空有異故。以後二義空有相成故。然此二不二。謂有非有無二。為一幻有。空非空無二為一真空。又非空與有無二為一幻有。空與非有無二為一真空。又幻有與真空無二。為一味法界。即中道義。離相離性無障無礙無分別法門。思以準之。復次性有二義。一者有義。二者空義。復有二義。一者不變。二者隨緣。以有義故。說二空所顯即法性本無生也。以空義故。說依他無性即是圓成。即各不相知。以有義故說於不變。以空義故說於隨緣。此二不二。隨緣即是不變。不變故能隨緣。若唯不變性何預於法。若但隨緣豈稱真性。故隨其流處有種種異。而其本味停留雪山。又若性離於法則成斷滅。法離於性則本無今有。又法若即性性常應常。性若即法法滅應滅。故二相成非常非斷。此二相奪故。說非有非空。為中道義。苟得其會不惑百家異說。願諸學者虛己求宗。次正釋文。且第一偈答三問者。初答何因種種。此具二意。一以八識熏習而成故。初句五識次句心。是本識集起義故。意通六七。七謂審思量故。六謂意之識故。了別義故。偈文窄故不立識言。亦諸情攝。此從別義。通則八識皆得心意識名。諸情根者。通於八種。類非一故。五依色根。六依第七。七八互依。又第七識為染污根。第八又為諸識通依。云諸情根。言以此者。以上八識。為能所熏展轉為因。而常流轉。無別我人故云無能轉者。又識外無法亦為無者。二明由不相知方成種種。上半出種種。以此者。以前不相知故。舉體性空方成流轉。即此八識各無體性故。無實我法而為其主。向若有性不可熏變。安得流轉。次遣疑者。以虛妄中有二義故。一虛轉。二無轉故。常種種常一性也。次答難者。虛轉故俗不異真而俗相立。無轉故真不異俗而真體存。故互不相違也。第二偈亦答三問。初明真如隨緣故成種種者。答所以也。初句印上心性是一是不變義。次句答上云何見有種種。是隨緣義。唯心變現全攬真性。生非實生故云示現。下二句印上業不知心等者。以是隨緣不失自性義故。是以諸趣種種了不可得。生即無生無能現者。性不動故。無所現者妄法虛故。次遣疑者。常生常無生。上半即無生之生業果宛然。故勝鬘云。不染而染難可了知。下半生即無生真性湛然。故勝鬘云。染而不染難可了知。又法性本無生。不空如來藏也。此中無能現。空如來藏也。答第三難者。此中無能現性非性也。亦無所現物相非相也。又示現而有生。性不違相。亦無所現物。相不違性無二為二。二即無二無礙圓融豈有乖耶。言法性者。法謂差別依正等法。性謂彼法所依體性。即法之性故名為法性。又性以不變為義。即此可軌亦名為法。此則性即法故名為法性。此二義並約不變釋也。又即一切法各無性。故名為法性。即隨緣之性法即性也。本有二義。一約不變。本謂源本。本來不生隨緣故生。二約隨緣有此法來本自不生非待滅無。即示現生時本不生故。故下云無能現也。第三偈答三問者。初答所以者。上三句種種即一心性。亦印前文殊不相知等。下句出因。由妄分別故有種種。正答前問。此復二意。一上二句依他起也。次句圓成實也。後句遍計性也。由遍計故能起依他。依他無性即圓成實。故唯識云。依他起自性分別緣所生。圓成實於彼常遠離前性。故此與依他非異非不異。二者上二句因緣所生法也。次句我說即是空也。後句亦為是假名。此二不二是中道義。又妄心分別有者。情計謂有。然有即不有故云一切空無性。常有常空。是即萬物之自虛。豈待宰割以求通哉。又前偈從本起末。末不異本。此偈攝末歸本。本不礙末豈相乖耶。第二一偈釋成前義。然有二義。一者云何得知無性。以法眼觀稱性非倒。成淨緣起。當知此理甚為決定。二者前偈訶其見有種種。是妄分別。此不應依。此偈印其觀察無性各不相知。斯為法眼固應依止。即依智不依識也。第三一偈拂迹入玄者。謂前法性無生。一切皆空實也。示現有生。眼等差別非實也。妄心分別有妄也。如理觀察。非妄也。以妄為緣生世間流轉。以如理觀成出世間非倒法眼。皆是名言而無真實。何者。如言取故。又欲言其實而復示生。欲言不實體性即空。欲言是妄妄不可得。欲言非妄。能令流轉。欲言世間即涅槃相。欲言出世無世可出。則染淨兩亡。是以物不即名以就實。名不即物而履真。然則實理獨靜於言教之外。豈文言之能辨哉。故但假說。是以什公云。唯忘言者可與道合。虛懷者可與理通。冥心者可與真一。遺智者可與聖同耳。又後三偈。亦如次明三無性觀。又此五偈合前四喻。初以流轉合水漂流。次頌合火。火本無生隨緣生故。次頌合風風即空無。因見物動妄謂有故。次頌合地。法眼見理無分別故。後一總顯令亡言故。又前五偈是印成答。次四出所以答。後一奪令亡言。文殊一問以含多意。覺首縱答體勢無方。逆順研窮以顯深致。幸諸學者不咎文繁。第二教化甚深。先問中二。初標告。告財首者。彼得此法財益生門故。二正問中二。初立宗。眾生即非眾生。彼此同許。亦可躡前覺首八識皆空。二云何下設難。謂眾生既空佛云何化。若佛不見生空則無大智。便成謗佛。若見空而化豈不違空。空有相違進退何據。於中先明十隨。辨所化差別。後明三輪顯能化不同。今初一隨根生熟時。如是時中堪如是化。又此句為總。謂隨何壽命時等。下九為別。各有二義謂隨其壽命脩短而化。又以無命者法而教化之身二義者。謂隨其所受何等類身而受化故。又宜以觀身空寂等而得度者。以彼化故餘準此知。故下答中多說後意。行謂三業善惡。解謂識解差別。言論者。國俗教誨。此六多約未發心前。後四多約發趣已去。心樂者。有所欣求。方便者。隨所進趣。思惟者。依法求義。觀察者。如說修學。二於如是下能化差別。先牒十隨。後現三業。教化調伏通於語意。為以十隨化故。眾生非空耶。為以眾生空故。十隨虛設耶。第二財首答中。準諸深經及此偈文。略有四意。一佛見眾生本來自空非斷空故。不礙隨化。偈云。諸法空無我眾報隨業生故。二佛知眾生不能自知真空。故悲以隨化。偈云。隨解取眾相顛倒不如實故。三隨化即空。不異眾生空故。二不相乖。偈云。此是樂寂滅多聞者境界故。四融上諸義。良以攬空為眾生。生與非生唯一味故。不增不減經云。即此法身流轉五道。名曰眾生。法身即眾生。眾生即法身。法身眾生義一名異。以斯義故。佛見眾生舉體自盡。本是法身不須更化。大智現前見於法身隨緣即眾生。故大悲攝化。今以寂滅非無之眾生。恒不異真而成立故。是不動真際無化而化。以隨緣非有之法身。恒不異事而顯現。故不壞假名化即無化。所化既空有不二。能化亦悲智不殊。不礙有而觀空。方能入理。不動真而隨化方能究竟化他。眾生不知此理。故流轉無窮。今令眾生悟如斯法。是則真實隨化。非直十隨不違空理。亦由此十方契真空故。淨名云。當為眾生說如斯法。是即真實慈也。十頌分二。初一舉法勸聽。上半以人顯法。已含答意。上句體深下句用廣。即聞之寂則聞無所聞。故無眾生。大經亦云。若知如來常不說法。是名具足多聞。即寂多聞則善解藥病。不礙隨化。下二句許說勸聽。後九頌別答前問。文勢多舍略為二釋。一者一一別答。謂初三答隨身。次一隨命。三一頌答隨觀察。四一頌答隨行及方便。五一頌答隨心樂及解。六一頌答隨言論。七一頌答隨思惟時通此九。二謂依前五隨答後四隨。亦時通於九。今依此消文。文分為六。初三頌教。依隨何身時。隨其心樂修其方便。思惟觀察。此四遍於五段。二有一頌依命時。三二頌依行時。四一頌依解時。五一頌依言論時。六一頌教離二取。通結上文。今初三頌。若著我時作界分別觀。分別觀身皆無我故。若愛染身時作念處觀。觀於內身及心法故。總相而言即二空觀。初一我空。次一法空。後一類通一切。今初。上半即尋思觀。觀於內身四大五蘊若即若離。尋求主者。不可得故下半觀益。如實知於假我則有。計實我無。次偈觀身實相法無我觀。上半諦了身空。謂攬緣假立來無所從故。本無住處緣盡謝滅。去無所至無停積處。虛假似立實無所住。下半觀益。後偈類通以身觀身。既明見自身二我皆空。則知萬法皆是虛妄。此觀亦寂故不起心。若作念處釋者。內身揀於外器及他身故。念處有二。一通二別。通則身等皆無我等。別則觀法無我。今是通也。復有二種。一小二大。此中是大。觀身性相同虛空故。空無二我。誰是我言已兼二我。次偈觀受不在內外中間故無方所。後偈觀心及法。不得善法及不善法故。云知法虛妄心如幻故。不起分別。又別則身受不同。通則受等皆身。是故三偈皆致身言。前問意云。眾生既空。云何如來隨其身化。今釋意云。以彼不知身本空寂。教如是觀故。說如來隨眾生身而教化也。下皆準之。二一頌令於壽命思惟觀察。命謂命根。能令色心連持。故名為命。壽謂壽限即命根體。實謂由業種力。引一期報眾同分體。住時分限假立壽命。從業緣起起即無起。業盡便滅滅無所滅。本無主者。況剎那生滅實無自性。喻以火輪。謂旋火速轉不見始終。生滅遄流寧知本際。又薪火不續識鈍謂輪。命實遷流妄謂相續。又輪資火有命假心明。待他而成固無自體。三二偈令依行時。思惟觀察。成四種觀。一無常觀。二空觀。三無我觀。四無相觀。於中初偈略標其四。一切有者三有也。亦一切有為。然無常等經論異說。今且依辨中邊論。以三性釋之。初無常三者。約遍計名無性無常。以性常無故。約依他起名生滅無常。有起盡故。約圓成實名垢淨無常。位轉變故。空亦有三。一無性空。性非有故。二異性空。與妄所執自性異故。三自性空。二空所顯為自性故。無我亦三。一無相無我。我相無故。二異相無我。與妄所執我相異故。三自相無我。無我所顯為自相故。無相亦三。一相都無故。二相無實故。三無妄相故。然皆融攝則此宗意。而偈正意多約前二性辨。後一偈略顯二觀。上半明空觀。報從業生。如夢從思起不實故空。下半明無常觀。由上不實故念念無常。前即過去已滅事顯例後現未當滅不殊。四一偈依解令入唯識。量觀境即心變。故心為主。然此唯識略有二分。一相二見。今隨其見分之解。取其相分之相。心外取故為顛倒也。五一偈依言論時令尋伺名等入如實觀。謂了名等唯意言分別。無別名等。意即意識分別。言即名言。名言既唯意之分別。名下之義亦無別體。故所言論以兼名義。既隨分別則妄計意流。尚未了唯心安入法性。若能如是自覺通達。是入唯識之方便也。即復此心無相可得。妄想不生便入法性。上約心乖。體非不即。又不入者。妄想體虛無可入故。六一偈通結。亦近結次前二偈。能緣所緣即見相也。又觀一切法。唯是意言未能除遣。此境亦為能所也。以此為方便得入唯心。種種法出生者。此相見二分。由無始數習有種種法相似生謂能緣心生。則種種境生所緣境起則種種心起。起法必滅。安得暫停。若了相無相生無有生名了種種。則了唯心。若了無性心境兩亡。則住無分別自覺智境。不動法界名入法性。故末後偈結上諸觀。令亡觀相也。佛如是化應如是知。幻人化幻皆無化化也。第三業果甚深。問中亦二。初標能所問人。以事中顯理是可貴。故問寶首也。二一切下。正顯問端中三。初舉法按定。謂諸眾生身但四大。假名四大無主身亦無我。安有我所。彼此同許以為按定。二云何下。正設疑難。能造能受是謂為我。所造所受即是我所。以無我故無能造受。誰令苦樂。無我所故無所造受。何以現見而有苦等十事五對。一苦樂者約麁相說。三塗為苦人天為樂。二就苦中各有妍媸。三於其樂中有內身外境。四通於苦樂受中。若時若事皆有多少。此上皆約生報。前生作故。五現作現受名現報。隔一生去受名為後報。三然法界下結難。謂二無我理即真法界。真法界中。定無善惡。未知苦樂從何而生。此問所以也。為無我故無我所耶。為有所受亦有我耶。此致疑也。以聖言量及正理量違於現量。如何可通結成難也。第二答意云。達體業亡迷真業起。報因業起何須我耶。業報攬緣虛無自體。故無我所。由法無我非斷滅故。業果不亡斯乃正理。聖教所明不違現事。法若定有不可造受。便違正理。在文分二。初一法說餘九喻況。今初。上半約俗諦緣生。即業報相屬。答前現見。次句勝義。即空印其按定。此二不二故不相違。無所有言該上業果。則亦無我所。後句是聖教量。智論第二云。有業亦有果。無作業果者。此第一甚深是諸佛所說。下九喻顯。通相而明。喻於業果從緣無性不壞事相。別彰喻意喻各不同。初三頌喻業報無性不壞虛相。次一偈喻無造受者。三一偈喻性一相殊。後四喻體無來處。初中初偈雙喻業果皆真心現。雖無實體而相不同。次偈喻能生因緣相虛。後偈喻所生業果無實。今初。若法相宗唯以本識為鏡。今依法性宗亦以如來藏性而為明鏡。然有二義。一隨境界質現業緣影故。合云業性亦如是。二隨業緣質現果影像故。前偈云。隨其所行業如是果報生。二文影略。共顯業果似有無體。合云業者。謂善惡等三性者。通性及相。謂此業體以無性之法。而為其性。不失業果之相。而為其性。由無性故。能成業果。由不壞相方顯真空。故中論云。雖空亦不斷。雖有而不常。業果亦不失。是名佛所說。不失業果。方顯中道。又如鏡現穢像。非直不污鏡。淨亦乃由此。顯鏡踰淨如來藏。現生死業果亦然。非直不損真性平等。亦乃由此知如來藏自性恒淨也。此有四位。一能現位。復有二義。一由真淨故現染。二由真淨故不為污。二所現位亦有二義。一由相虛故不能污。二由相虛故虛相現。三相對位亦有二義。一由分明現染方顯性淨。二由性本恒淨令染妄現。四真淨虛染鎔融一味無礙圓融。思之。此約染淨門。以但有所現即為染故。更約喻中。以一異門釋。謂一鏡是定一門。二所現染淨妍媸。等殊是定異門。染淨雖虛不能相攝。故是異也。鏡現染處不異現淨。故是一也。三像不異鏡。是非異義。鏡外無像故。鏡不異像。是非一義。正現像時去像亦失鏡故。上二即非一非異門。四像雖即鏡而不壞像。鏡雖即像而不礙鏡。是亦一亦異門也。二田種生芽。喻能生者田喻業緣也。種子喻於識種因也。此二相待。無性故不相知。由不相知方能生。於後有苦芽。故云自然能出生也。亦本識為田名言為種。三幻師現幻喻。喻所生者。若幻色喻報。則幻師喻業。若幻色喻業。則幻師喻業因。以業亦緣生同報無體。而幻相不亡故。中論內。以化復現化喻業果俱空。若幻唯喻報業則不空。四衢以喻四識住。造業處故。二機關出聲。喻無造受者。機關緣造體虛無人。喻業從緣故。無造者。從機出聲尤更非實。喻報因業起安有受人。夫無我者。因對我無。既無有我何有非我。著無我者亦是倒故。三出㲉音別。喻性一相殊者。如鳥在㲉含聲未吐喻業同一性。出㲉聲別。猶感報無差。然鷄子之中終無鳳響。業雖無性善惡冥熏。四有四偈。喻體無來處。皆從緣來即無來故。然亦不同。初一喻因含於果故無來處。次偈果酬於因故無所從。此二喻內異熟業果也。次偈轉輪王七寶。喻外增上業果也。後偈喻無漏業果無漏智火。焚蕩有漏智因漏發故。亦無來業果寂然。方依幻住。第四說法甚深。亦可名應現甚深。問及答中通三業故。以說法化勝故。從此立名。先問中初總標告問。德首者顯佛德故。二正顯問端中三。初舉法按定。謂佛證一味法界彼此共許。二云何下正設疑難。謂證悟既一說現乃多。為一耶多耶。偏取互妨。並立相違。就法即體用相違。約佛是證教相違。下辨十種相違。前九是別後一總結。三而法性下釋成前難。謂非唯佛悟於一。我觀法界亦不有多。能證所證既並不殊。以何因緣而現多種。將無如來乖法界耶。答有二意。一云。所證雖一隨機現多。多在物情佛常無念。二者所悟一法即無礙法界。即事之理全在多中。所現乃即理之事。全居一內。以即多之一是所悟。即一之多是所說。既無障礙何有相違。豈唯不違。亦由得一方能廣現。由多現故方令悟一。偈中分二。初一歎問利益。上半歎深。但言一理深而非甚。今即多是一故曰甚深。即一之多尤更難了。不可但以一多知故。下半知益。知此甚深方知愛樂。後九喻答。皆三句喻況。下句法合。喻中皆上二句即體之用。三二兩句即用之寂。又初二句以一成多。次句不礙常一故不相違。然此九喻別答九種無量。總顯境界無量。初地一持多喻答現無量。剎依住勝劣地無異故。二火一燒多。答化無量眾。物從火化不擇薪故。三海一波異。答說無量法。義海波濤無窮盡故。四風一吹異。答震無量界。隨物輕重動有異故。五雲雷普雨。答無量音。圓音普震法雨無差故。六地一芽異。答無量莊嚴。芽莖華實為藻飾故。七廓日普照。答知無量心。無私普照窮皂白故。八淨月遍見。答無量神通。不往而至隨器現故。九梵王普應。答現無量身。不分而遍彌法界故。

大方廣佛華嚴經疏卷第十四

大方廣佛華嚴經疏卷第十五

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第五福田甚深。問中初標告。以福田是照導引生。又施為諸度之前導。故問目首也。二顯問端分三。初舉法按定。佛為生福之田。名為福田。田德無二名為等一。此理共許。二云何下正顯疑難。謂田既是一植福應齊。施報有差由何而起。前等此異即緣果相違。別顯十事。文並可知。三釋成前難云。田雖齊等心有高下。容可有殊。既心無異思報云何異。答有數意。一約眾生由器有大小。心有輕重故得報有差。非如來咎。二約佛遍稱差別之機。方稱平等。即一之多差不乖等。即多之一等不礙差。由心平等無私方能隨現多果。終令解脫一味曾何異哉。十頌舉十喻喻上諸義。初一總喻印成。後九別顯所以。前中初句印等是緣等。彼此共許。次句印異乃因異。答別之由。次句無異思惟誠如所見。下句總合。後九別中皆上半喻。下半合。一水喻。器有大小方圓任器故。二幻喻體外方便貴且悅心。三王喻體內方便終得實樂。上二喻佛巧稱物機。四鏡喻。約眾生。謂隨妍媸而影殊。心高下而報別。與前鏡喻因緣不同。餘義無異。後五皆約佛明。五藥喻即多之一。具百味故。普去一切煩惱毒故。六日喻即一之多無幽不燭。大小之闇並除。七月光普照喻佛平等拂上諸迹。雖隨機現要且無私。八大風普震喻遍動群機。九大火普燒喻終歸寂滅。又此五喻。喻滅惑智二障。至平等智地普動諸有。皆證無為。前四即善巧隨機。此五則終令造極。豈不等耶。第六正教甚深。問中初標問人。以破懈怠故問勤首。二正顯問端中四。初佛教是一者。舉法按定。一有二義。一謂斷煩惱集證出離滅。此義不殊彼此共許。二謂多人同見所見不異。二眾生下正設疑難難亦有二。一對初義。見教之後何以久而不脫。故云。云何不即斷惑出離。二對後義。多人同見何以有脫不脫。故言。云何不悉斷惑而出。三然其下釋成前難。正釋後義。多人苦集皆不殊故。五蘊是正三界通依此苦果也。癡愛發潤為集因也。兼顯初義。前後苦集亦不殊故。四是則下結成相違。出者有益不出無益。佛教是一其義安在。答意云。修有勤惰障有深淺。機有生熟。緣有具闕。智有明昧功有厚薄。故成有遲速。答初難也。修與不修故見同益異。答後難也。上之別義不出勤惰二門故。十頌分二。初一開章許說。謂上半許稱實而說。下半開二章門。餘九別釋。初一釋速解脫。後八釋難出離。今初。上半牒疑。下半為釋。勤則通策萬行。離身心相故能速出。然有五相。一有勢力。由被甲精進故。謂於佛法中發大誓願。二勇捍。謂於廣大法中無怯劣精進故。三堅猛。由寒熱蚊虻等所不能動精進故。四常不捨善軛。由於無下劣無喜足精進故。五精進由加行精進故。由斯五相發勤精進。速證通慧滅障解脫。下八以喻釋難出章。總相翻前皆名懈怠。一火微樵濕喻。喻善根生及三障重。暫一聞教纔少修行。而業惑內侵令所聞速失。所行速廢故。成懈怠難出離也。二鑽火數息喻。喻修有懈退。然此下喻。多通三慧以辨懈怠。此喻約聞。即聽習數息。明解不生。約思即決擇數息。真智不生。約修即定慧數息。聖道不生。聖道如火能燒惑薪煖頂已前皆名未熱。已熱而息火尚不生。未熱數息雖經年劫終無得理。故遺教對此。明小水長流則能穿石。禪宗六祖共傳斯喻。願諸學者銘心書紳。若直就修行以釋。當以智慧鑽注於一境。以方便繩善巧迴轉。心智無住四儀無間。則聖道可生。瞥爾起心暫時亡照。皆名息也。三闕緣求火喻。物者艾等也。教詮聖道。等彼火珠要持向智日。以行承之。則聖道火生。空持文字不能決擇。心行乖越道何由生。四閉目求見喻。智微識劣喻彼孩稚。約聞慧者。雖對明師不肯諮決。約思修者。雖對教日心眼不開。責聖道之不生。何其惑矣。五闕緣心廣喻。喻愚人無淨信手以持定弓。復無戒足以拒惑地。以劣聞慧箭。欲遍射破業惑厚地。空欲難遂。六毛滴大海喻。謂以少聞思欲測法海。妄生希欲懈怠尤深。七少水滅火喻。劫火遍熾喻觸境惑增。少分三慧安能都滅。八不動遍空喻。喻雖知性空智未遊履。而言遍證。亦增上慢人也。第七正行。甚深。問法首者。以行法故。二顯問端中三。初出聖教。受謂心領義理。持謂憶而不忘。二何故下申其所疑。佛言能斷。今有不斷。即教行相違。先標相違。隨貪已下出所不斷。勢力已下結成不斷。謂有持法非唯不滅舊惑。亦乃隨解。新增十一種惑。勢力所轉。前四根本後七隨惑。皆言隨者。雜集第七說諸煩惱皆隨煩惱。有隨煩惱而非煩惱。由此即顯根本煩惱。亦得名隨。隨他生故。通釋貪等如九地中。今約依法新起者說。即貪求名利瞋所不解。迷其自行恃法自高。覆藏己短論難生忿。結恨擬酬。疾彼勝己慳自所知。不解言解廢法逐情。三能受持下結成難也。佛言受法能斷煩惱。今受還起其故何耶。答意云。法是法藥要在服行。服與不服有斷不斷。非醫咎也。故十行品云。如說能行如行能說。智論云。能行說為正。不行何所說。若說不能行不名為智者。故如說行方得佛法。不以口言而可清淨。十頌分二。初一勸讚略說。初句勸聽。遠離貢高輕慢怯弱三種雜染。方名善聽。求悟解故。專一趣心聆音屬耳。掃滌其心。攝一切心方名諦聽。次句讚問顯行稱理。故名如實。下半略說。言非但者。要兼修行。獨用多聞不能證入。故下諸偈皆云。於法不修行。多聞亦如是。此名不行之失。非毀多聞。若無多聞行無依故。是以不行為失。如調達善星。行之為得。如阿難身子故。自利利他之行並須明達。誓窮法海為種智因。但應善義勿著言說。婆沙四十二云。多聞能知法。多聞能離罪。多聞捨無義。多聞得涅槃。淨名云。多聞增智慧以為自覺音。下經推度生之方便。乃至不離善巧多聞。上單顯聞。涅槃四事為近因緣。即雙美聞行故。智論云。多聞廣智美言語。巧說諸法轉人心。行法心正無所依。如大雲雷霔洪雨。如是教理無量無邊。恐繁且止。九頌喻。明皆上半喻況。下半法合。初懼溺渴死喻。喻貪隨文義失。謂義門波濤漂蕩其心。慮溺溺他無暇修行。自絕慧命故名渴死。二設食自餓喻。喻隨說廢思失說法施人。多求名利。不思法味損減法身。三醫不自救喻。喻善知對治而不自治。四貧數他寶喻。喻說佛菩薩功德。不能求諸身心故無分也。五王子饑寒喻。謂王子違王法教。於內起過故受饑寒。學人亦爾。生在法王教法宮中。行邊佛教起惡惑業。故無慚愧忍辱之衣。寧餐法喜禪悅之味。故饑寒也。六聾樂悅彼喻。喻不解自說失。謂夫真說。聞者必忘說聞。逐語而說為自不聞。七盲畫示彼喻。喻不見自義失。八船師溺海喻。謂將導眾人游佛法海。倚自所解不慎身行。為法所淪。九巧言無德喻。謂亦說修行或談己德。內無實德但有虛言。獨此一偈三句是喻。合文但云不行亦如是。彌顯不毀多聞。又此九偈亦可別對隨貪等義如理應思。第八助道甚深。問智首者。以顯智為正道之體統其助故。二正顯問端中三。初舉法按定。謂斷惑證理導行得果。唯是大智彼此同許。二如來下正設疑難。謂既智為上首。應唯讚智那亦讚餘。此是正助相違難。三而終下結成前義。前難云。智為上首已應不合讚餘。況非以一法成佛。固當不合偏讚。為要假多。為唯用智。為隨一行皆得佛耶。若隨一得成亦違智為上首。進退皆妨。下答意中印其初後。釋其中間。謂智為上首誠如所言。智如明王為眾之御。故大品云。般若如目五度如盲故。印後義云。終無唯以一法。實如來歎三世諸佛皆具說故。以餘萬行資於智故。釋其中間。別讚乃有多意。謂隨心令喜故。隨時生善故。所治蔽殊故。八門不同故。眾生不能盡受故。下當屬文。又智論云。般若必具一切行。是故讚一即是讚餘。讚餘即是讚智。十頌分二。初一歎問許說。餘九正答所難。略分為二。先二頌開二章門。後七雙釋二章。今初。初偈標眾行成果章。謂正助相假必萬行齊修故。諸佛同說。言無有說一者必具說也。後偈標隨機別讚章。文具禪經四隨。謂初句即隨樂也。將護彼意稱悅其心。故性不同者。即隨宜也。附先世習令易受行。習以成性故分不同者。即隨治也。觀病輕重設藥多少。謂貪分多者教不淨等。隨其所應度者。即隨義也。道機時熟聞即悟故。下別釋中二。初三釋隨器別讚章。後四釋眾行成果章。前中二。初兩偈半別釋隨治。後兩句結前生後。今初。然六度成其行四等曠其心。四等多約利他。六度多明自利。六度如初會四等如下說。然並通四隨略舉一治耳。涅槃云。慳者之前不得讚布施者。即隨樂意也。二結前生後中。上句結前下句生後。後四偈釋眾行成果中。各上半喻下半合。然有二意。一仍前漸具之義便得釋成智為上首。二正明所用不同。故須兼具。然攝論第九明立六度。通有三意。一為除惑故。二為生起佛法故。三為成熟眾生故。前段具初意。此段通具三。謂二二合者對治別故。先基後室等即漸具故。皆為利他即成熟故。文中初偈二度。為治不發行因故。合云行本。謂著財不發施。著家不發戒故。基堵有二義。一基即是堵。即施為進善之首。戒為防惡之初。並稱基也。二堵為環牆。即檀為萬行首基也。戒防未起非堵也。宮室者解脫也。次偈二度。已發修行心。為治退弱心因故。謂不能忍生死苦事。長時修助善品有疲怠故。今忍城防外惱之敵。進郭長內行之眾。通說則此二皆能防外養內。次偈二度治壞失心因故。謂散亂壞靜慮邪智壞正解故。今明菩薩定靜惑亂慧鑑萬法。動寂自在故。菩薩依之以發通慧。賴之以證理果。其由有力之王。澄清四海明鑑萬機。故率土戴恩天下仰則。後一偈四等為因。自他安樂招果無盡故。第九一道甚深。亦名一乘。問中標問賢首者。至道柔順故。又賢猶直善。佛佛皆同一直道故。二顯問端中三。初標宗按定。謂佛佛所乘同觀心性。萬行齊修自始至終。更無異徑故云一道。此理共許。二云何下正設疑難。先總後別。前中謂因道既一果應不別。云何現見佛剎等殊。為果異故因非一耶。為因一故無異果耶。若雙存者即因果相違。下別辨十事。一界有染淨等殊。二居人善惡等異。三諸乘等別廣略等殊。四或三學調伏。或強軟折伏。五壽有修短。六光明或色相不同。或常放具闕。或照有遠近。七隨染淨土居人異故。現通亦殊。八眾會異者。此有三種。一多少。二會數。三凡聖大小。九教儀者。如此土以音聲為教。香積以眾香教化等。十法住者有久近故。各有差別者通上十位。然若。約一佛。十事各不同者。德首已明。今問諸佛十事互望不同耳。第三無有下結成前難。謂若諸佛於因行法有具不具。可有剎等不同。今皆同具。剎等那別。同具即是一道。第二答中意云。非唯因同果德亦同。而見異者。隨機感耳。非佛自位而有差別。何者。諸佛因果具同異故。謂同滿行海是同因也。將此同因隨所調伏種種迴向應機之果是異因也。由此異因感差別果。由上同因。同感真應身土等果。是則約佛即同能隨異。約機同處而見異。以生就佛雖異而常同。以佛就生雖同而見異。以佛望佛。能異之必同。其猶錦窠常同常異。瑜伽三十八。諸佛平等唯除四法。一壽量。二名號。三族姓。四身相。意明隨機故除此四事。餘皆等也。就果同中。自性身土一向體同。自受用者平等無二。相似名同。餘二身土亦相似名同。而隨機見異故。成唯識云。自性身土。一切如來同所證故。體無差別。自受用身及所依土。雖一切佛各變不同。而皆無邊不相障礙。餘二身土。隨諸如來所化有情。有共不共。所化共者同處同時。諸佛各變為身為土。形狀相似不相障礙。展轉相雜為增上緣。令所化生自識變現。謂於一土有一佛身。為現神通說法饒益。於不共者唯一佛變。諸有情類屬佛異故。偈中義理多含故。文勢非一。且分為二。初二偈印其立宗。明真身無二。餘偈答其疑難辨應有異同。今初。初句總印。先標文殊者。警其聽受。法常爾者。明因果無異法爾常規。餘顯一相略明四一。初句法一。以法常故。諸佛亦常。次句人一。次句因一。後偈果一。略舉其五。一者身一。此有二義。謂若約所證。法界為身則體同為一。若兼能證無罣礙智為身。即相似名一。下既別明心智。則正當初意。然體同義異。二心一。八識心王俱不可知故。三智慧一。四智三智二智一智。皆無別故。四十力一。五無畏一。此五亦略攝諸德。二答疑難中分二。初二偈總明隨機見異。於中前偈約佛。後偈約機。前中即隨本異因。為物迴向各得差別。故云如是。如是即差別之義也。異舉十中三事耳。即隨所化眾生而取佛土。後偈約機者。約佛則剎等皆圓。約機隨行見別。如直心為行則見不諂之國。故眾生之類。是菩薩佛土。餘六偈展轉釋疑分四。初一偈有疑云。若皆圓滿何以不見。答意云。眾生不見豈得云無。然有三義。一約他受用。則地前凡小眾生不見。二約自受用。則等覺眾生亦皆不見。若約即應同真。權教菩薩不見。次偈有疑云。若皆不見何以知。有釋云。有見者故亦有三義。初則淨意樂地已去。由願自在力故。見他受用。二淨無塵習。普賢願滿方見自受用。三圓解之人則名心淨。即應見真。意在初後義兼中間。三有一偈疑云。若應由物見何名佛土。釋云。佛威神故。則知生佛共成。既攬同成異亦稱體成益。四有三偈。釋疑云。上云眾生不見淨剎。又云佛神力令異。為剎體處別佛有分別耶。故釋云。剎實同處佛亦無心。物自見異耳。於中初半顯實。云剎無分別。佛無憎愛。分別即差別義。故晉經云。佛剎無異相。如來無憎愛。若順今經。亦可此二通佛及剎。次半偈明異自在物。次半偈明正見剎異。次半偈彰非佛咎。次三句釋佛無憎愛。有感便現非佛有愛。無感不見非佛有憎。末後一句總結。一切諸佛法皆如是。隨機隱顯真體常存。亦通結一段。第十佛境界甚深。十信觀圓便造佛境。於中亦先問後答。問中分二。初標能所問人。大眾同問者。攝別歸總故。總別無礙六相圓融。問文殊者。佛境甚深。除般若妙德無能達故。始信終智皆託佛境。故無按定結難者。表尊敬故。若人若法難致詰故。二佛子我等下。正申請問。又分為二。初結前標後。加讚妙辯者。敬上首故。二何等下別顯問端。句有十一。初總餘別。初境界有二。一分齊境界。謂從十地因。後果位之法是佛所有。二所緣境界。謂佛所知之境。並非餘測。總為佛境。二謂問佛境以何為因。三請佛境度生儀式。四應機普入世間。五能知之智。六所知之法。七圓音起說。八明知體相。九內證平等。十顯現何法。十一量之大小。並非因位作用所及。亦非下位能知。故云佛境。若約能知能度等。即是分齊。約所知等名曰所緣。能所雙融異即非異言思道斷。是佛境也。答中十頌次第而答唯廣一。義獨在於初。與總合辨。欲顯分量遍於總故。即深而廣故。初句總標體深。次句分量廣大故。佛地論引經釋云。諸佛境界唯除虛空。無能為喻。次句釋上廣。後句釋上深。然有三義。一約一切眾生即如來藏。更何所入。翻迷之悟。故云證入。二約理非即非異。故云入無所入三約心境。心冥真境故說為入。若有所入境智未亡。豈得稱入。實無所入方名真入。即廣之深本起言念。即深之廣安測其涯。二答因問。謂此因無限略示三義。一殊勝。以行超絕無等等故。二微妙。以證理深玄盡法源故。三廣大。以多劫說少亦不盡故。三答度問。謂隨其心器意樂不同。隨其智力解悟差別。誘引進修令各獲益。以遍法界委悉無謬。差別難知故云佛境。四答入問。謂世間即是眾生世間。國土即器世間。一切者遍法界故。入有二義。一以智身潛入蜜益眾生故。二以色身現入顯益眾生。智身難知文中偏顯。五答智問。上半權智。橫無不知故云自在。豎達三際故無所礙。下半實智故。云慧境平等如空無若干也。虛空之言。亦兼喻上無罣礙也。權實無礙方為佛境。六答法問。法界是理生界是事。攬理成事理徹事表。故云無別。是故事則不待壞而恒真。理則不待隱而恒俗。非直廣大無限。亦乃甚深無際究盡了知。故稱佛境。又法界是所證。生界是所化。了知是能證能化。究尋其本亦無差別。是難知之佛境也。七答說問。一切言音隨性隨相。皆悉了知未曾起念。故無分別。以一切差別言音即是如來法輪聲攝故。以斯答說。音聲實相即法輪故。八知即心體了別即非真知。故非識所識。瞥起亦非真知。故非心境界。心體離念即非有念可無。故云性本清淨。眾生等有或翳不知。故佛開示皆令悟入。即體之用。故問之以知。即用之體。故答以性淨。知之一字眾妙之門。若能虛己而會便契佛境。九答證問。即證大涅槃三德圓也。非業繫故解脫也。非煩惱者轉煩惱即菩提是般若也。無物者虛相盡故。法身顯也。無住處者。成上法身無所在也。無照者。成上般若能證相寂也。無所行者。成上解脫無業行之用也。由無用故用彌法界。由無照故無所不知。由無在故無所不在。故結句云。平等行世間也。是謂三德祕藏佛之境也。十答現問。上半所現。初句橫盡十方。次句竪窮三際。下半能現。並於如來圓鏡智中。無念頓現。故出現品云。菩提普現諸心行。即斯義也。上來辨十甚深。即問答竟。自下第二現事結通。於中二。先現事後結通。今初。因何而現上來十首。法光開曉眾生身心故。佛力暫現示相而答。令其目驗而欣厭故。所現有十。第一法即所行之法。謂三學等殊。二業謂正行漏無漏等。三集因苦果。四身類不同。五根機差別。六四生非一。七持戒則人天勝劣。八犯戒則三塗重輕。九國土則依處染淨。十說法則近報淨居。聰明利智速具佛法。此經文闕。晉本具之。又此亦可配十甚深。以是示相答故。一法首正教甚深。二寶首業果。三勤首懈怠難出。四財首觀內身等。五德首佛法一味隨根異說等。六覺首往善惡趣。七智首六度順行。通為持戒之果。八目首佛田平等。但犯戒布施得果差別。九賢首隨心世界有差別等。十晉經既有說法。即是說佛境界法也。第二如是下。結通廣遍。於中二。初結東方。後南西下類餘九方。亦現十事。以此處說法則現事通於十方。餘處說法亦應類此。總為一法界大會。思之。問明品辨信中解竟。

淨行品第十一(入第十四經)

釋此一品五門分別。初來意者。夫欲階妙位必資勝行。有解無行虛費多聞。故前品明解此品辨行。又前明入理觀行。今辨隨事所行。又前行此願並義次第。故次來也。次釋名者。梵云具折囉。此云所行。波利此云皆也遍也。戍輪律提云清淨也。謂三業隨事緣歷名為所行巧願防非離過成德。名為清淨。又悲智雙運名為所行。行越凡小故稱清淨。以二乘無漏。不能兼利非真淨故。得斯意者。舉足下足盡文殊心。見聞覺知皆普賢行。文殊心故。心無濁亂。是曰清淨。普賢行故。是佛往修諸佛菩薩同所行也。所行即淨。持業釋也。三宗趣者。以隨事巧願防心不散。增長菩薩悲智大行為宗。成就普賢實德為趣。四解妨者。問文中但辨一百餘願。何有行耶。答文中辨行略有數重。謂就所歷事中。始自出家終於臥覺。皆事行也。知家性空理行也。觸境不迷善達事理智行也。以願導智不滯自利大悲行也。上二不二悲智無礙行也。遇違順境心不馳散止行也。智不沈沒觀行也。即止觀雙運行也。又對於事境善了邪正。當願眾生。皆假觀也。知身空寂心無染著空觀也。見如實理中觀也。或先空後中。或先假後空。或一或二或一念頓具。斯為妙達三諦觀之行也。又所造成行皆施眾生。不起二乘之心。安忍強軟兩境唯增善品。心不異緣妙達性空。善巧迴轉。皆願利物同趣菩提。二乘天魔所不能動。善知藥病決斷無差。即十度齊修之行也。又皆願利生皆成佛德。見惡必令其斷見善必令其具。即四弘誓願之行也。故智首總標諸德。以求其因。文殊令善用心頓獲眾果。但言惟願豈不感哉。復有問言。夫妙行者。統唯無念。今見善見惡願離願成。疲役身心豈當為道。答若斯見者。離念求於無念。尚未得於真無念也。況念無念之無礙耶。又無念但是行之一也。豈成一念頓圓如上所明也。行學之者願善留心。第五釋文中二。先智首問舉德徵因。後文殊答標德顯因。今初。亦先標問答之人。後陳所疑之問。今初。此二菩薩為問答者。歷事巧願必智為導。故事近旨遠。唯妙德故。文殊則般若觀空。智首則漚和涉事。涉事不迷於理。故雖願而無取。觀空不遺於事。故雖寂而不證。是為權實雙游假茲問答。二陳所問中。有二十云何。總十一段。段各十句。成一百一十種德。第一段明三業離過成德。二得堪傳法器。三成就眾慧。四具道因緣。五於法善巧。六修涅槃因。七滿菩薩行。八得十力智。九十王敬護。十能為饒益。十一超勝尊貴。此十一中。若就相顯。二四與六此三唯因。八及十一此二唯果。餘通因果。或攝為四對因果。初二十句問福因福果。先因後果。次二十句問慧因慧果。先果後因。三二十句問巧解因觀行果。四有五段。問眾行因成德果。初一為因餘四為果。或分為二。初十云何。問淨行體。是問因義。後十云何。問行所成。是問果義。以善修七覺等。亦是淨行之能。故皆言云何得者。為修何行而得之耶。初十望後故說為因。望歷緣巧願成淨行體。即是於果未是圓果而是分果故。上總云舉果徵因。今分為二。初之一段總問其果。後十別明。今初。十句得此十種三業。成下十果。由無過三業故超勝尊貴。由不恚害故常為饒益。由無餘惑不可譏毀。故十王敬護。由惡緣不可壞得佛十力。由修行不退轉。滿菩薩行。由遠離諸相如如不動。成涅槃因。由德行殊勝故於法善巧。由體清淨如虛空。故成具道緣。由涉境無染故德堪傳法器。由智先導故成就眾慧。又由後十能成就此十。以十三業永無失等唯佛不共。分分無失。一通於因。又此十句初一總顯無過。次八別顯無過。後一總出其因。若以智慧為先導。身語意業常無失故。又於中八。前二離過後六成德。又後九中。不隨於瞋故不害。不隨於慢故不可毀。不隨惡見故不壞敗。不隨於疑故不退動。恒修勝行不隨於貪。故清淨無染。不隨於癡故智為先導。所作稱真。如是等業云何而得。後十段別明中。初一異熟果。次四士用果。次二離繫果。次一增上果。後二等流果。今初。即修道之器。以菩薩起修行時要具此十。方成二利之行。瑜伽具釋。一常生中國有佛法處。二種族尊貴非下賤等。三生信向三寶修善之家。非外道等家。四形色端嚴非醜陋等。五具丈夫相諸根不缺。六正念不忘。亦宿念現前。七慧悟高明善解世法。八柔和調善離過修行。九志力堅強故無怯弱。十性自開覺不染世法。又無畏者。依智度論。菩薩有四種無畏。一總持無畏。於法記持不懼忘失。二知根無畏。知根受法不懼差失。三決疑無畏。隨問能答不懼不堪。四答難無畏。有難皆通不懼疑滯。今並皆得故云具足。又此十事。若約法者。生在佛家是生處具足等。思之。又具足者。唯佛一人云云。第二十慧下四段。明士用果中。一慧為揀擇。二力謂修習。三善巧謂智。四道品助修悉以三業而得成就。今初。言慧者。即道之體。十中一勝世間故。二過二乘故。三揀權教故。四佛果超因故。上四揀劣餘六當體。一無分量。二無若干。三超言念。四無等匹。五難比校。六唯證相應。欲言其有無相無形。欲言其無聖以之靈。欲言俱者慧無二體。欲言雙非非無詮顯。故不可說。第三力者。即具道因緣。皆言力者。此十各有資道之能故。一因力者。即是種性。謂已有習種無倒聞熏與性種合。故名為因。梁攝論云。多聞熏習與阿賴耶識中解性和合。一切聖人以此為因。無性攝論云。此聞熏習。雖是有漏而是出世心種子性。二欲力者。有勝欲樂希大菩提。及起行故。三方便者。謂造修力。依六方便成悲智故。一慈悲顧戀。二了知諸行。三欣佛妙智。四不捨生死。五輪迴不染。六熾然精進。攝論廣說。四緣力。謂善友勸發。五所緣力。即所觀察悲智之境。六根謂信等。七觀察者。謂於自他事理藥病善揀擇故。八奢摩他。此云止也。九毘鉢舍那。此云觀也。瑜伽起信等論。深密涅槃等經。廣辨其相。具如別章。今略顯其相。以為十門。一心行稱理攝散名止。二止不滯寂不礙觀事。三由理事交徹而必俱。遂使止觀無礙而雙運。四理事形奪而俱盡故。止觀兩亡而絕寄。五絕理事無礙之境。與泯止觀。無礙之心二而不二。故不礙心境而一味。不二而二故。不壞一味而心境。六由即理之事收一切法故。即止之觀亦見一切。七由此事即是彼事。故令止觀見此心即是彼心。八由前中。六則一多相入而非一。七則一多相是而非異。此二不二同一法界。止觀無二之智頓見即八二門同一法界。而無散動。九由事則重重無盡止觀。亦普眼齊照。十即此普門之智為主故。頓照普門法界時。必攝一切為伴無盡無盡。是此華嚴所求止觀。十思惟者。籌量應作不應作故。第四於法善巧。皆約流轉以明前四流轉之體。三界流轉之處。三世流轉之時。三科之義略如前釋。廣如別章。緣起六地廣明。三界三世如前後釋。皆言善巧者。一善知彼法空無所有。二善知不壞假名分別法。相加能攝無盡彌善巧也。第五修涅槃因。七覺三空十地品廣說。第六滿菩薩行。此下二種明離繫果。初六度四等修。即士用。滿即離繫。治諸蔽故及第七具足十力。並見上文。第八十王敬護是增上果。第九云何得與一切眾生為依下二段明等流果。由本願力為依救等。由本行力為第一等。今初能為饒益。依等十句。如迴向初。第十為第一下。超勝尊貴。十地論釋。今就佛果略釋其相。謂如來功德海滿更無所少。故稱第一。此亦總句。大者體包法界故。勝者自利圓滿故。最勝者利他究竟故。妙者煩惱障盡故。極妙者所知障盡故。上者。望下無及故。無上者望上更無故。無等者望下無儔故。無等等者。望儔皆是無等者故。所以廣舉諸德者。欲顯行之勝故。上來問竟。第二文殊答中。文分為二。第一歎問成益。饒益者利益也。安隱者安樂也。利樂者即上二也。佛地論第七有五重釋。利樂之義已見光明覺品。第二佛子下。正酬其問。於中二。先標因成德酬其舉德。後指事顯因酬其徵因。今初。先標其因。謂善用其心。心覺神明之奧心。正則萬德攸歸。言善用者。即後歷緣巧願觸境入玄如上所辨。則獲下顯所成德。初總後別總謂一切勝妙功德。皆因用心一百一十門。德何足難就。可謂一言蔽諸。勝謂獨尊。妙謂離相又德無不備云勝。障無不盡名妙。此之總句。亦即酬上十種三業之總句也。餘九別顯。句雖有九義亦有十。如次酬上十段之德。一於諸佛法心無所礙者。即初第一堪傳法器德。念慧覺悟皆具足故。二住去來今諸佛之道。即上成就眾慧。三世諸佛唯以佛慧為所乘故。三隨眾生住恒不捨離。即上具道因緣。成就種性欲樂方便。常以眾生為所緣故。四如諸法相。悉能通達。即十善巧義無惑也。五斷一切惡。即七覺三空揀擇棄惡。無越此故。六具足眾善。即六度四等。七當如普賢色像第一。由此故得十王敬護。八一切行願。皆得具足。即是前文成就十力。得佛果位方具足故。故晉經無此一句。而有成就如來一切種智。斯為十種智力定無惑也。唯此一段望前不次以內具種智外具色相。此二同在果圓前後無在。或譯者不迴。九於一切法無不自在故。能與物為依為救為炬為明。十而為眾生第二導師。即是上文於眾超勝。上求第一唯佛一人。今纔發心則道亞至尊。故云第二。然舊經中。亦云而為眾生第一尊導。故知第二譯者意也。第二佛子云何下。指事顯因於中三。初總徵次別顯。後總結成益。二別顯中五門分別。一總明大意文中。總有一百四十一願。菩薩大願深廣如海。應如迴向非止爾也。此蓋示於體式餘皆倣此。又非無表。一百者。十信圓融一一具十也。四十一者。即四十一位也。明此諸位所有惑障。由此能淨所有勝行。由此能行故。二通顯文旨。然此諸願句雖有四事但有三義開為六。言三事者。謂初句願所依事。次句願所為境。後二句是願境成益。開為六者。初事有二。一者內。謂菩薩自身根識等。經云菩薩等故。二者外。謂他身或依正資具等。經云在家等故。次事亦二種。一能發願者。二所願眾生。經云當願眾生故。後事亦二。一者自益由此諸願成前諸德故二者益他。由此發願願眾生故。此後二句。或前句是因後句是果。如云所行無逆成一切智等。或二俱是因。如云巧事師長習行善法等。或二俱佛果。如云永離煩惱究竟寂滅等。或俱通因果。如云以法自娛了妓非實等。或三四二句共成一句。如云演說種種無乖諍法等。亦可後。二句中初句所入法。如云知家性空等。後句所成益免逼迫等以不必具故合為一。三別開義類。然上三事中願所依事。雖有多類。不出善惡依正內外。隨義準之。二願所為境。其一一願盡該法界。一切有情不同權小談有藏無故。又願即是行。成迴向故。一一皆成所行清淨善業行故。如云知家性空。則菩薩之心必詣空矣。三願所為境。成利益中。由願於他成種種德。自獲如前所說功德。然有二義。一通二別。通則隨一一願成上諸德。斯為正意。二別顯者。如願於他得堅固身心無所屈。則自必成十種三業離過成德之德也。二願於他具足成滿一切善法。則自成就堪傳法器。三願於他深入經藏智慧如海。則自成眾慧。四願於他具諸方便得最勝法。則自成就具道因緣。五願於他語業滿足巧能演說。則自成就十善巧德。六願於他得善意欲洗除惑垢則自成七覺三空。七願於他所作皆辦具諸佛法。則自成滿菩薩行德。八願於他捨眾聚法成一切智。則自成就如來十種智力。九願於他皆如普賢端正嚴好。則自成就十王敬護。十願於他統理大眾一切無礙。則自成饒益為依救德。十一願他得第一位入不動法。則自成就超勝第一德。以斯十一配上答中總別十一段。文並可知。通別交絡應成四句。謂一切願成一德。一切願成一切德等。以因願一多相即故。成德亦一多鎔融。四對辨成例。謂若以初後二事相對辨例。略有十例一會事同理例。如菩薩在家事也。性空理也。二處染翻染例。如若得五欲染也。拔除欲箭翻染也。三相似類同例。如若有所施令一切能捨等。四世同出世例如上升樓閣願升正法樓等。五以因同果例。如正出家時願同佛出家等。六捨偽歸真例。如著瓔珞願到真實處等。七以人同法例。如見病人願離乖諍等。八以境成行例。如見涌泉願善根無盡等。九以妄歸真例。如見婆羅門願離惡等。十以近同遠例。如受和尚教願到無依處等。五正釋經文。長分為十。初有十一願。明在家時願。二有十五願。出家受戒時願。三有七願。就坐禪觀時願。四有六願。明將行披挂時願。五有七願。澡漱盥洗時願。六有五十五願。明乞食道行時願。七有二十二願。明到城乞食時願。八有五願。明還歸洗浴時願。九有十願。明習誦旋禮時願。十有三願。明寤寐安息時願。今初。在家有十一願。初一總舉在家。以家是貪愛擊縛所故。若了性空。則雖處居家家不能迫。次一在家行孝願。以是至德行本故。首而明之。大集經云。世若無佛善事父母。事父母者即是事佛。父母於我為先覺故。今翻令事佛者。生長法身故。護養一切者。一切眾生皆我子故護之。一切男女皆我父母故養之。生生無不從之受身故。平等敬之法身佛故。次四受家室等願。然五欲射心猶如箭中。王侯有宮餘皆名室。次五在家所作事業等願。在頸曰瓔。在身曰珞。珞以持衣。瓔以繫冠。一切悉捨亦捨心也。了聚無性成佛智也。第二捨居家下。出家受戒時有十五願。初一正捨俗家。次三出家方便。僧伽藍者。此云眾園。眾有六和法則事理一味。故無諍也。大師謂佛。眾所宗故。小謂和尚。親所教故。若約末世三師為大。七證為小。靡不有初鮮克有終。故希不退。次四正落䰆出家。袈裟者不正色衣也。亦云染色。表心染於法要。無所染方曰染也。然二乘之染亦非真染。必心染大乘故。云具大仙道為於正法除其結使。方為究竟寂滅。落䰆披衣之後為正出家。餘七受學戒時。初三自歸。佛在之日則五受之一。佛滅之後受五八戒。必依三歸。歸要三者。翻彼外道邪師邪教及邪眾故。猶如良醫良藥及看病人。煩惱病愈故。為與眾生為緣念故。三寶之義至下當釋。受學戒者即十戒也。亦通五戒。優婆塞戒經云。欲受菩薩戒先應遍受五戒十戒二百五十戒。若尼則受六事及五百戒。受謂受戒。學即隨戒。願中即止作二持。闍梨者此云正行。軌範教授故云具足威儀。和尚此云親教。亦云力生。道力自彼生故。故翻云入無生智。依之得戒故翻無依。具足戒言義含二種。一則大比丘戒。二則菩薩戒。亦制意地方為具足。第三若入堂下七願。明就坐禪觀時願。初四為修方便。次二正修止觀。後一修行事訖。第四下足住時下。明將行披挂時六願。下衣蓋醜故願得慚愧。上衣即衫襖之輩。前已辨袈裟故。此直云僧伽梨。僧伽梨者義云和合。新者二種。故者四種。要以重成故云和合。即是三衣中第一衣故。第五手執楊枝下。澡漱盥洗時有七願。楊枝五利是曰妙法。去穢為淨。西域皆朝中嚼楊枝。淨穢不相雜。此為常規。凡欲習謂別須用之。盥者澡也。第六手執錫杖下。乞食道行時。總有五十五願。更分為三。初十二願游涉道路。次見眾會下十九願。所覩事境。後見嚴飾下二十四願。所遇人物。今初。錫者輕也明也。執此杖者輕煩惱故。明佛法故。更有多義具如經辨。今略明二用。一執為行道之儀。二振以乞食故。發相似之願。無依之道是真道也。向無餘法真涅槃也。真淨法界心所履也險道有二。一多賊鬼毒獸。二陜徑阻絕。初惑業罪苦。凡夫之險道也。後自調滯寂二乘之險道也。皆為難處。不斷生死而入涅槃正法界也。二覩事境願。初覩眾會。謂眾聚多談無義故。願說深法眾心易乖故令和合。二大柱者。舊經云大樹。梵云薩擔婆。(去聲輕呼)此云樹也。薩擔婆(入聲重呼)此云柱也。由茲二物呼聲相濫。古今譯殊。柱有荷重之能。一舍由之而立翻。此願離我能之諍。忿恨何由而生。三德猶叢林森聳可敬。十一陂澤者。畜水曰陂。不集諸流故願一味。十二說文曰。穿地通水曰池。沼即池也。取其盈滿引法流故。亦可巧思穿鑿能有說故。十三汲者取也。辯才演法猶綆汲水。無憂林者處之忘憂故。三見嚴飾下二十四願。所遇人物。六云獲根本智滅眾苦者。若得見道無分別根本智。則斷惡道業無明故。三塗苦滅。則三苦八苦亦皆隨滅。死及取蘊。直至金剛後根本智。則能永斷七願入真實慧永無病惱者。此有二種。一約入真見道之慧斷身病之苦惱及煩惱病。謂一切惡趣諸煩惱品。所有麁重是分別起。亦為身病遠因。至歡喜地真見道中。一剎那斷。頓證三界四諦真如。身病及惑永不復有。二約金剛心慧頓斷一切諸煩惱病及習氣隨眠。證極圓滿真實勝義。諸惑永亡。依上解者。真實慧者即根本智。但約所滅惑苦不同耳。八四大乖違成病。知空則永無所乖。於佛菩薩能知恩德者。諸佛菩薩。始自發心普緣眾生。難行苦行不顧自身。垂形六道隨逐眾生。見其造惡如割支體。迄成正覺隱其勝德。以貧所樂法誘攝拯救。見其憍恣示迹涅槃。留餘福教以濟危苦。故自頂至足從生至死。皆佛之蔭。斯之恩德何可報耶。得人小恩常懷大報。不知恩者。多遭橫死。故經云。假使頂戴經塵劫。身為床座遍三千。若不傳法利眾生。畢竟無能申報者。故唯自利利人如說修行。為報佛恩耳。沙門此云止息。畢竟止息唯大涅槃。世之甲冑隨於師旋。進忍甲冑趣於無師。能離五邪方為正命。謂一詐現奇特。二自說功德。三占相吉凶。四高聲現威令他敬畏五為他說法行此五事若為利養皆邪命也。第三句通願離五。第四句但離初一。明斷方稱長者。守王正法始曰大臣。第七若見城郭下。二十二願。到城乞食時願。初三總處王都。則賢達輻輳。林藪則眾德攸歸。次三入家未入則諸家差別。入已唯一無多。如入佛乘無二三也。次八乞食得不。得願次七得食正食後一食訖說法。亦為報施主之恩故。其中云藏護諸根者。瑜伽名善守根門。淨名云。所見色與盲等。乃至云知諸法如幻相是也。第八從舍出下。還歸洗浴時節炎涼。五願可知。第九諷誦下。習誦旋禮時有十願。右者順義故。普耀經第二亦云。菩薩降神趣右脇者。所行無逆故。佛功德者。謂如來十力等。第十若洗足下。寤寐安息時三願。一切智覺者。非唯三世齊明。抑亦十方洞曉。一日始終既爾。餘時類然。第三若諸菩薩下。結歎因所成益。若能如上為善用心。若此用心則內德齊圓。外不能動心游大智故。人天不能動。心冠大悲故。二乘不能動不動有二。一修行時。此等不能惑亂故。二不希彼故。

大方廣佛華嚴經疏卷第十五

大方廣佛華嚴經疏卷第十六

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

賢首品第十二

初來意者。夫行不虛設必有其德。既解行圓妙必勝德難思。收前行願成信德用。故次來也。又前智首舉果徵因。文殊廣顯其因。略標其果。云獲一切勝妙功德。故問賢首令廣斯言。是以偈初躡前起後。二釋名者。謂體性至順調善曰賢。吉祥勝德超絕名首。即以此名菩薩演說此法。賢即是首。賢首之品。以當賢位之初攝諸德。故偏舉賢名。三宗趣者。於信門中成普賢行德。而自在莊嚴。無方大用建立眾生。通貫始終該攝諸位。以為其宗。令起圓融信行成位德用。而為意趣。四釋文者文有三分。初文殊發起。次賢首廣說。三十方現證。今初分二。初經家敘述。二正明發起。二段各有結前生後。今初。先結前已說。順違皆順客塵不能濁其心。悲智雙游萬境不能亂其慮。是曰清淨行矣。大功德者。即前所成之果。後欲顯示下生後。文含始終。約終則顯示信滿菩提心殊勝功德。廣具五位因行盡故。約始但於生死誓證菩提。萬德攸依故。今顯。示二偈。正發起中前半結前。偈文窄故略無所成之德。後半勸說。令說修行之德。則與長行文有影略。第二時賢首下。賢首廣說。於中先總標舉。以偈答者此略有二。一少言攝多義故。二美詞讚說令淨信故。以始德該終散說難盡故。顯此勝妙之功德故。第二正顯偈詞。有三百五十九頌半。大為三分。初四頌謙讚許說分。次三百四十六偈半。正說勝德分。三九偈校量勸持分。初中分二。初偈總明。前半讚問勸修。後半謙己少說。海喻次下當明。後三開章以發心之德。況出修行巧顯深廣。於中初偈舉發心章。次偈況出修行章。初心祈於當證德已叵量。況長時入位遍修故。多佛不能盡說。後偈許說分齊。前半法說。如是者雙指發心修行。下文具顯故前文雙問故。後半喻明。然有二意。一顯喻少分。謂發心行德如太空大地。所說者陿如足履一塵。二密喻不異。謂鳥足之空不異太空。微細之塵不殊大地。故此略說義無不周。若廣若略皆無邊故。出現品云。如鳥飛虛空經於百年。已經過處未經過處。皆不可量。何以故。虛空無邊際故等。彼就果行。此就因德。然普賢行德似同佛果。是故皆以虛空為量。上下文中皆同此說。此初發心。與下文十住初發心住。及發心功德品。各何別耶。此中發心該於初後。取其成德乃是信終。取其為本乃在初發。雖如輕毛功歸初簣故。十住初發。即是此終成彼初發。此終為能發彼是所發。此正是發起之發。義兼開發彼是開發之發。義兼發起。其發心品。正顯十住初心之功德耳。以斯甄別非無有異。故瓔珞云。發心住者。是人始從具縛未識三寶。乃至值佛菩薩教。法中起一念信。便發菩提心。既云始從凡夫最初發心。明知此中發心該於初後。問此既是初。何得乃具後諸行位及普賢德耶。古德釋此略有二門。一行布次第門。謂從微至著從淺至深。次第相乘以階彼岸。如瓔珞仁王起信瑜伽等說。二圓融通攝門。謂一位即具一切位等。如此經所說亦如大品等中。一行具一切行。此中有二門。一緣起相由門。二法界融攝門。前中普攬一切始終諸位。無邊行海同一緣起。為普賢行德。良以諸緣相望略有二義。一約用。由相待故。有有力無力義。是故得相收及相入也。二約體。由相作故。有有體無體義。是故得相即及相入是也。此經之中依斯義故。行位相收總有四說。一或始具終。如此門中。具一切行位。普賢德海者是也。二或終具始。並在十地位。後如下文十定十通等說。三或諸位齊收並在十住等。一一位中各收一切。悉至究竟。如下文十住十行等說。四或諸位皆泯行德顯然。如離世間品說。二法界融攝門者。謂此諸位及所修行。皆不離普賢無盡法界。然此法界圓融無限。隨在一位即具一切。今在信門收無不盡。下諸位中皆具一切者。並準此釋。問下發心功德品。亦說初心具無邊德。與此何別。答此據行首信門所具。彼約行本菩提心具。問約法相收是則可爾。約人修行。豈十千劫修信纔滿。即得如此無邊德海。答以法是圓融具德法故。若諸菩薩行此法行。是彼所收。或無量劫或無定限。十千劫言非此所說。如下善財童子。及兜率天子等所行所得。並是其人不同。行布次第教中之所說也。又十千劫。乃是一經。瓔珞但言一劫二劫。此經縱有行布亦皆圓融。亦有引此下文證成。此信乃是捨異生性。成就聖性出無明地。生如來家。以有則獲灌頂而升位等。非是信故。若爾初地豈得灌頂升位等耶。若云展轉進入佛地。何以不得始自於信展轉入耶。若許從信展轉入者。何以要判此乃捨凡入聖。下文自有十地之會。此中尚隔住行向等。判為入地。乃孟浪之談。下發心品。亦判為初地發心義。同此會。問下云無量億劫勤修學。得是無上菩提智。斯則非一生也。亦非十千以為無量。通斯難者應有二義。一此約行布展轉義故。二約圓融展促無礙義故。如上所辨故。善財見仙人。執手一一佛所。經無量劫故。修短難思特由於此故。賢首菩薩云。信大乘者猶為易。能信此法倍更難。以初心即具一切功德。故難信也。第二菩薩發意下。正明發心修行勝德。文分為五。初五頌發心行相。二信為道元下略示勝能。三若常信奉下。所具行位。四或有剎土下無方大用。五一切如來下。喻況玄旨。然此五段。初一顯正發心。後四發心之德。第三亦兼修行。此及後二皆修行之德。今初發心行相中。初偈總標餘文別顯瑜伽菩薩地。明發心有五種相。一自性。二行相。三所緣。四功德。五最勝。今文五偈具之。謂發意。即是正願為發心自性也。希求菩提及下作有情義利。即行相也。菩提三寶有情皆其所緣。能攝一切菩提分法。為其功德。不求五欲等。反顯菩薩所求最勝。言因緣者。謂親能發起求大菩提曰因。假之助發為緣。因即自性住性內熏之力。緣即習所成性。又上二皆因善友及境外熏為緣。瑜伽云。由有四因四緣四力。菩薩發心。四因者。一種性具足。二賴佛菩薩善友攝受。三多起悲心。四長時猛利難行苦行。無所怯畏。四緣者。一見聞佛神變威力。二聞法微妙。三見法欲滅。四見生受惑業苦。四力者。一自力。二他力。三因力。以宿習故。四加行力。謂於現法親善聞法修善加行故。若具上因緣及初三二力。當知不退。若因二四力心不堅固。今經即初及三也。又起信論智印經。有七因緣如彼應知。下別顯中。以三因四緣攝上諸義。三因者。謂信悲智。四緣者。三寶眾生也。今文中。後半總以信智因緣三寶境。信謂於實德能深忍樂欲心淨為性。故云淨信。然實謂一切事理。德謂三寶淨德。能謂世出世善有其力能。今法寶中已攝初後。亦三寶中。皆具此三。體實具德。大用救生故。大者智心求大菩提。廣者悲心廣濟含識。翻彼二乘小陿心也。別中初半偈揀去偏偽。謂攝眷屬過。所不能染故。文中不求五事求即過故。一若求人天五欲。此能長貪多是鬼因。二求王位長瞋多地獄因。三求富饒長癡是畜生因。實通三塗各從多說。四求自樂是二乘因。五求大名稱若勝負心。是修羅因。若我慢心是外道因。又以理求樂是人天因。為王攝屬是魔羅因。有二乘心目之為偏。有餘心者名之為偽。後三偈半直顯真正別釋因緣。於中初偈悲因。下救嚴土供佛。亦為調生故。滅苦是悲。利樂是慈。次一偈半大智上供。上二不二為真正發心。後偈總結成信。兼信因行。其中對上四因四緣。可以意得。又上從不求五欲。下即顯信心之德故。瓔珞經云。修十信心須具十德。今文並具但不次耳。一遭苦能忍。即前反顯。二正顯中。初二句即慈悲深厚。三次句及莊嚴國土。即修習善根。謂利他善及淨土因故。四有三字即供養諸佛。五受持一句志求勝法。六證菩提故即求佛智慧。七一句即深心平等。八次二句即親近善友。九次二句即心常柔和。謂至誠供養柔和善順於佛法故。十有二句即愛樂大乘。十德備矣。又此十德。即求菩提之意。下經休舍云。欲教化調伏一切眾生。盡無餘故發菩提心等。又末後偈。初句即自性住佛性。以信心佛眾生無差別故。方是真法可謂深信。次句即引出佛性。後句即至得果性。又文有四弘。可以意得。又上云深心信解常清淨者。與理相應方曰深心。若昔染今淨。淨則有始始即必終。非常淨也。信煩惱即菩提方為常淨。由稱本性而發心故。本來是佛。更無所進如在虛空。退至何所。慨眾生之迷此。起同體大悲悼昔不知誓期當證。有悲故不為無邊所寂。有智故不為有邊所動。不動不寂直入中道。是謂真正發菩提心。第二信為道元下。七頌略示勝能。於中初一頌總標。次五頌別釋。後一頌總結今初。初句又標道有二義。一果所謂菩提涅槃。二因謂三賢十聖。乘一直道。元亦二義。一本義。菩提本故。其猶滔滔之水始於濫觴。二首義。元者善之長也。即一因之初功德。二義通因及果。母有二義。生長養育。下三句共釋初句。長養即母二義。亦道元義。一切善法及第二句。即因功德。第三一句即果功德。無上道者。即大菩提。由信長善得此菩提。由信斷疑出愛成涅槃證。不信身心如來知見。豈能開示菩提涅槃。次信無垢濁下。別顯中有二十句。一句辨一勝能。一心淨為性故。能翻不信濁。二信理普敬故翻憍慢。三十藏之內信即是藏。七聖財中信為第一。四信方受取奉行。五信財如夢故無所悋。六智論云。佛法大海信為能入。七增福智因。八到二嚴果。九十五根五力各在初故。十一信本無惑方斷惑根。十二若向餘德不名淨信。十三信境本空故無所著。十四正信之人不生八難。十五非不正信。十六正信解脫。十七成不壞本。十八為菩提根。十九增佛勝智。二十究竟見佛。謂信自己心自佛出現。信外諸佛諸佛現前故。下經云。一切諸佛從信心起。三是故下一偈。總結勝能。前法後喻。信樂者信三寶性。已於方便諸度。求欲修行。信樂二字是菩薩正意。由此二故。於諸行有能故名最勝。非佛不信故云難得。喻如意珠。略有五義。一勝義。法寶中王故。二希義。非佛輪王餘無有故。三淨義。能清不信濁故。四貴義。出位行寶等不可盡故。五蘊義。蘊眾德物無障礙故。第三若常信奉下五十頌半。廣明信中所具行位。然有二意。一行布。二圓融。古約圓融故名信中所具。於中三。初明所具行。次辨所具位。三結歎功德。今初八。頌半分二。先五頌明信三寶以成諸行。後三頌半。明信展轉以成諸行。前中初三頌信佛成行。初二句標章。持戒惡止也。修學處善行也。瑜伽云既發心已。應於七處修學故名學處謂一自利處。二利他處。三真實義處。四威力處。五成熟有情處。六成熟自佛法處。七無上正等菩提處。次一偈半雙顯二德。若不持戒。尚不能得疥癩野干之身。況於菩提。戒止妄非則性淨。菩提開發。因果功德。皆依學處而生。故云地也。後一偈別明成供養行。謂財法供養故云大也。次一信法。後一偈信僧。文並可知。二有三頌半。成展轉行。展轉依前功歸於信。二若為諸佛下。三十九頌明所具諸位。於中成後四位。即為四段。初三頌明十住位。有六句。初句發心住。次句治地修行二住。次句生貴住。次句方便具足住。次句正心住。後句增上是不退住。最勝心是後三住。準下釋之。二若得增上下。二頌半明十行位。波羅蜜是十行總名。摩訶衍是異二乘行。初二行收如法供養。是順理行。次二行攝念佛心不動。及常見佛並是定慧行。故屬後六行。釋相可知。三若常覩見下。三頌明十迴向位。通顯三種迴向。佛體常住是向菩提。法永不滅是向實際。餘向眾生。四若得堅固下。三十頌半明十地位。初半頌是初地。謂深法是所證真如。愛樂是極喜異名。二半頌是離垢地。以離犯戒有為過故。三一頌離慢等。是三四二地。以三地於禪不著故無慢又以求法不懈亦名離慢。第四地得出世間道品。故云無放逸。然不捨攝生故云兼利四有一頌。明五地。謂雖得出世而還處生死故無厭。真俗互違難合能合。餘地不過故云勇健無能勝。此是難勝之名也五有一頌明第六地。悲智不住般若現前。謂神通攝物是大悲行。知眾生行是十二緣生。是大智行。六二頌半明七地。謂初一明有中殊勝行。後一頌半明空中方便智。準釋可知。七若具最勝下。三頌明第八地。略辨六義。一道勝。謂無功用道。故云勇猛無上。二力勝。謂智力摧魔。三用勝。謂超四魔境捨分段。故無蘊魔。無捨命故無死魔。惑不現行故超煩惱魔。覺佛十力故超天魔。四位勝。不動地故云不退也。五行勝。謂得無生忍。六因勝。謂此位中當大授記位也。八二頌明第九地作大法師。略辨四義。一諸佛加持名佛現前。二解了諸佛深密之法。三諸佛憶念增其慧力。四佛德自嚴為眾說法。九若以佛德下。十九頌。明第十地位分五。初八頌三業殊勝德。初五頌半身業。於中前三頌明身體德殊勝。後二頌半明身業大用。次演說一頌半。語業勝說法益生。後二頌意業勝智先導故。二若以智慧為先下。四頌明三業廣大功。三輪攝生德。初一頌身業。次一語業。後二意業。三若知煩惱下。二頌辨得法結位。四若得十地下。三頌明三昧分大盡分受位分。並顯可知。五若蒙下。二頌明大用難測。亦是釋名分事也。謂以大法智雲含眾德水。能蔽如空麁重故。又若蒙下二頌。亦是進入佛地。第三菩薩勤修下。三頌結歎其德。初二法說。後一喻況。前中賢首云。初二句悲願內滿。謂菩薩勤修等者。結前若字下義。無不果者。結前則字下義。以若有彼則有此。非是前後鉤鎖相因。唯是本位信字。有此則有彼。同時具有而說有前後。是故信門具足一切行位之相。然行雖無量。皆以悲願為首。故就此結之。次二句。明此悲願益物不空。次一頌。結前所具行位。初句舉人標法。威神即信為能具之由。次句結能證智。眼證如如永常故。次二句結所證道。十善舉二地行。等取餘地及餘位餘道。謂教證等勝寶皆現。後一頌喻況。唯喻後偈。初句及威力喻前初句。信體堅固以喻金剛。並居智海之內以信。威力能生。所生眾寶即喻前第三句行位。第三句喻前法眼常全。第四或有剎土下。二百三頌明無方大用。分彼能無邊大用者。由普賢德遍一切時處法界無限故。略辨十門三昧業用。一圓明海印三昧門。二華嚴妙行三昧門。三因陀羅網三昧門。四手出廣供三昧門。五現諸法門三昧門。六四攝攝生三昧門。七俯同世間三昧門。八毛光照益三昧門。九主伴嚴麗三昧門。十寂用無涯三昧門。以無不定心故皆云三昧。作用不同略辨十種。又初門依體起用。末後明用不異體。中間並顯妙用自在。又十三昧皆具此三。今初六頌明海印三昧。文分為二。前五別明業用周遍。後一總結大用所依。前中三。初三佛事。次一三乘。後一類餘。總顯十法界之化也。前中初一總明現佛說法。次一體用自在。初句揀非二義。一念無分別。二動無功用。下三句顯正二義。謂無念之念。一念遍於十方。無功之功。多門攝於群品。月喻四義準法可知。後一結用所依。海印之義。昔雖略解未盡其源。今以十義釋之。以表無盡之用。下經云。如淨水中。四兵像。乃至莫不皆於水中現。又云。海有希奇殊特法。能為一切平等印眾生寶物及川流。普悉包容無所拒故。大集十四云。如閻浮提一切眾生身。及餘外色。如是等色海中皆有印像。以是故名大海為印。菩薩亦爾。得大海印三昧。已能分別見一切眾生心行。於一切法門皆得慧明。是為菩薩得海印三昧。見一切眾生心行所趣。然此經文多同出現。但出現現於四天下像。又約佛菩提。大集唯閻浮約菩薩所得。然皆見心所趣等了根器也。此文所現形類應根器也。二文互舉皆是所現。菩薩定心以為能現。言十義者。一無心能現義。經云無有功用無分別故。二現無所現義。經云如光影故。出現品云普現一切眾生心念根性欲樂。而無所現故。三能現與所現非一義。四非異義。經云大海能現能所異故非一。水外求像不可得故非異。顯此定心與所現法。即性之相能所宛然。即相之性物我無二。五無去來義。水不上取物不下就。而能顯現。三昧之心亦爾。現萬法於自心。彼亦不來。羅身雲於法界。未曾暫去。上之五義與鏡喻大同。六廣大義。經云遍十方故。普悉包容無所拒故。明三昧心周于法界。則眾生色心皆定心中物。用周法界亦不離此心。七普現義。經云一切皆能現故。出現云菩提普印諸心行故。此與廣大異者。此約所現不揀巨細。彼約能現其量普周。又此約所現無類不現。彼約能現無行不修。八頓現義。經云一念現故。謂無前後如印頓成。九常現義。非如明鏡有現不現時。十非現現義。非如明鏡對至方現。經云現於四天下像故。四兵羅空對而可現。四天之像不對而現。故云非現現也。以不待對。是故常現該三際也。具上十義故稱海印。諸佛窮究菩薩相似。問仁王三賢。都無八相之文。初地方云。方生百三千一時成正覺。此之八相豈在信門。答即上所引大集亦云。灌頂住菩薩得佛神力。若菩薩成就如是等法。能於無佛世界示現八相。乃至廣說。彼說住終。若占察經漸次作佛。略有四種。何等為四。一者信滿法故作佛。所謂依種性地。決定信諸法不生不滅清淨平等。無可願求故。二解滿作佛。三證滿作佛。謂淨心地。四一切功德行滿作佛。依究竟菩薩地。起信依此說信成就發心。能八相作佛。文據昭然。況圓融門中不依位次。寄終教說信滿即能。因果無礙。以因門取常是菩薩以果門取即恒是佛。或雙存俱泯自在難思。又此化現非唯一位。依一類界而能具攝一切地位。遍於時處。故云念念遍十方也。第二嚴淨下。華嚴好行三昧。文有十句。略辨七行。前六句各一行。七八是十度行。九結上自在。十總結所依。萬行如華嚴法身故。餘如別說。第三一微塵中下。四頌明因陀羅網三昧門。於中初二句。標定心境。然有二意。一由一多相即故入一定能成多定。由成多定。令一塵內有一切塵。一一塵中現一切剎。二但令一塵現剎一切亦爾。故云成就一切微塵定。次二句明不壞相而普現。故云不增。次二頌明一塵中所現剎相。無礙如焰重現如帝網。次半頌舉一例餘。亦有二意。一例上一塵之內所具之塵。二例如一塵入定示現。餘塵入定示現亦然。後二句結用所因。略辨三門。一三昧力。此同標中。二不思議解脫力。如不思議品云。於一塵中現三世佛剎等。三神通力。謂幻通自在並如下說。第四若欲下十八頌。明手出廣供三昧門。初一總標。後一通結。中間別顯。欲顯勝妙略舉一手。為供所依。由於昔時以手持供供佛施人。稱周法界。故令真流供具等諸佛之難思。第五菩薩住下。八頌明現諸法門三昧門分四。初一總標多門。二有五頌。別顯二十種門供等。即門通入佛果故。三一頌半結多所因。由四悉檀故。初半對治。次半世界。隨行差別即當為人。而成就言。謂第一義。四半頌結用難測。第六有妙下。十七頌明四攝攝生三昧門文分為二。初一偈總標名用。餘頌別顯。於中分四。初四頌布施攝。初一偈半。求受用者恣其所須。次半偈。求自在者施以王位。又此施位即難行施。以是可愛著故。次偈身行法施。後偈妙色悅心。是無畏施。又後二偈。初身行法儀。後服世妙飾。貴悅物心隨求即與。次二頌愛語攝。一切愛語。謂慰喻慶悅勝益之言。言種種梵音者。即八種梵音。一最好聲。其音清雅。如迦陵鳥。二易了聲。言辭辯了。三和調。四柔軟。五不誤。六不女。七尊慧。八深遠。言俱枳羅者。亦云都吒迦。此云眾音合和。微妙最勝皆愛語之具。隨心說法應在後偈。隨世所宜應在前偈。以瑜伽一切愛語略有二種。一隨世儀軌語。二順正法教語。今開示佛說八萬法門。即順正教也。三有二頌明同事攝。物見菩薩俯同其事。知有義利而修行故。於中初頌一切同事。八風等事皆悉同故。後偈謂行同事。忍於諸苦而同事故。四有八頌。明利行攝。謂說趣義利之行。以益有情。於中初二偈。一切利行。此有三種。一於現法利勸導利行。謂令以德業招守財位。以益近故。經文略無。二於後法利行。謂勸捨財位清淨出家。即當初偈。三於現法後法利行。謂勸離欲即後偈也。又初一偈。即難行利行。此自有三。一不識出離。即外道異執。二不求解脫。即未種善因。三現捨國財。誘耽財位於此利行。是謂難行。次一句即攝二利行。一即十種清淨利行也。二令離十惡。即此世他世樂利行。次三句即善士利行。慈心勸導等故。次二偈即遂求利行。謂眾生為八纏所繞開解令離故名遂求。初偈即化無愧纏。以恃壽長不知進修。不知此身但婬欲生。終竟敗壞。具諸煩惱故。後偈開解無慚纏眾生。餘略不具。次二偈即一切種利行。初偈即應攝受者而攝受之。後偈即應調伏者而調伏等。後一偈即一切門利行。謂不信令信故。亦總結諸利行也。瑜伽廣說利行居先略明同事居後。此則先略明同事者。以利行中若以行勸修。與愛語相近。若自示行即同事相近。同事即是利行。利行未必同事。此二相近廣略互彰耳。又次下三昧。亦同事故。第七雅思下。十七頌俯同世間三昧門。於中三。初六身同世間利益眾生。若依若正無不示為。次六示同外道救彼邪黨。初五別辨。後一總結。義如別說。三眾生迷惑下。五頌明語業大用。初一總明。次三別顯。後一總結。別中云或邊呪語者。梵云達邏鼻茶曼達邏鉢底鞞。言達邏鼻荼者。是南印度中邊國名也。此云消融。曼達邏者呪也。鉢底鞞者句也。謂其國人稟性純質。凡所出言皆成神呪。若隣國侵害不用兵仗。但以言破之。彼自喪滅故曰消融呪句也。或云。唯童男童女方得言成呪句。餘不得也。又天密語等者。婆沙七十九說。世尊有時為四天王。以聖語說四諦。二王領解二不能解。世尊憐愍故。以南印度邊國俗語說四諦。二天王中一解一不解。世尊憐愍故。復以一種篾戾車語。說四聖諦。時四天王皆得領解。善破於他者。以因明比量等。真能破故。非外所動者。真能立故。不為他破。後一偈類結。非唯說四諦。六度萬行等皆然。一心說法得語實性。能起隨類之用。名三昧力(已下第十五經)第八有勝三昧下。八十九頌半。明毛光照益三昧門。智契解脫之門。慈熏身語意業。故得身同法界大用無涯。毛光觸物為益萬品。遍於時處緣者會之。是謂菩薩圓建立眾生也。文分為五。初一頌標門總辨。二所放光明下別明一毛光明業用。三如一毛下。類顯一切毛光業用。四如其本行下。釋成分齊。五若有聞下。聞信光益。今初。就所益說故名安樂。就第二段中二。初略辨四十四門光用。後如是等下結略顯廣。就四十四光中皆有四義。一標光名。二辨光用。三出光因。四結光果。類例相從分為十段五對。初有二光顯示三寶。二有四光令發大心。上二即三寶四弘對。三有二光總圓福智。四有二光入理持法。上即二嚴二持對。五有六光六度行圓。六有七光四等救攝。即六度四等對。七有一光總彰三學。八有八光。雜彰萬行供養為先。為三學萬行對。九有六光。令六根內淨動與理會。十有六光。明六塵外淨觸境皆道。即根清境淨對。今初。二光中。前一顯現。於中初句標名以近初標。但云所放不言又放。次三句辨用。後偈辨因中。示三寶令其正歸。示正道令其正向。上通一體及別相三寶。亦示佛塔。令其正信義兼住持。後一光照耀用有七句。一偈辨因並顯可知。第二四光。令發大心中即四弘願也。初一令眾生無邊誓願度。因中興有為而毀有為。二一光令煩惱無邊誓願斷。因中興有為而讚禪定。上二皆事理兼修。三上欣佛果。四愛樂三寶窮盡法門。因中四弘之終故。總結云及示發心功德行。第三有二光總圓福智。智因中分別法相。決了真理無虧理事。不減佛法故。得一念悉解多門。第四二光入理持法。初一慧入二空即義持也。後一具四總持於法自在。第五六度光中戒因中。云發大心者。謂若發二乘心。則破淨戒。大心導善不在人天。勤策萬行慧為上首。各加一偈餘可思之。第六有七光。四等救攝中。初一慈光與佛慧真樂見無量佛。此有二義。一見事佛。真樂因故。二見心佛。一一心華有覺性故。次三悲光拔苦。初一厄難苦。次一疾病苦。後一死苦。令見佛者。一捨命不恐。二惡道不畏。又要臨終勸者。智論二十八云。臨終少時。能勝終身行力。以猛利故。如火如毒。依西域法。有欲捨命者令面向西於前安一立像。亦面向西。以旛頭挂像手指。令病人手捉旛脚。口稱佛名。作隨佛往生淨土之意。兼與燒香鳴磬助稱佛名。若能行此。非直亡者得生佛前。抑亦終成見佛光也。若神游大方去留無礙者。置之言外。不爾勉旃斯行。次二光令生法喜。初則欣法聽說。法喜已充。終則觸境無非佛法。成喜之極。後一令成大捨。捨除放逸眾惑之根。第七一光總彰萬行。三學攝盡故曰普聞。第八八光雜明諸行供養為先。前五供敬由。後三施悲田。第九六光內淨六根。第十六光外清六境。文並可知。戈者平頭戟也。鋋者小矛也。第二如是等比下。結略顯廣。一毛之用光。有塵沙。第三如一毛下。類顯一切毛光業用。及結用所依。謂三昧力。第四如其下釋成分齊。如是等光。今何不見。謂有緣者見如目覩光。無緣不覺盲瞽常闇。於中分二。初偈總明。如其本行牒前往因。所得光者。牒前果用。若有宿緣及曾同行者。則隨其所見如是差別。後六偈別顯。於中初二法說。後四喻說。前中初偈宿緣。宿有四緣。一昔同業。二愛其行。三能隨喜。四但見所作。後偈現因。不必有緣但功行內著。光明爰燭。有三種因。一修廣福。二供多佛。三求佛果。即福智二嚴也。上之七類皆蒙光照。二喻說中。雙明見與不見二喻。皆有法合。初日出喻喻光為益因。合中謂法日常明。有智慧者心不住法。如人有目則能得見。有三類人則不能見。一者凡愚。二邪信外道。三劣解二乘。皆無因緣如人無目。後寶嚴喻。喻光正益。明法寶常存。由福無福有處不處。第五若有下。一頌明聞信光益。謂信仰解了不生疑惑。則成佛果。不以不見疑菩薩之無光。不以極苦莫救謂光明之無益。亦不高推果用謂菩薩不能。故云永斷諸疑。第九有勝三昧下。六頌。主伴嚴麗三昧門。亦是出現三昧文分三別。初一標門顯意。次四明一方業用。於中前三法說。後一喻合。既言量等三千。則不壞次第。劣於十地及等覺也。三一頌類顯十方。第十有勝三昧名方網下。三十四頌半。明寂用無涯三昧門。約處名為方網。約相是謂寂用。亦總顯上來動寂無二故。文分為三。初一標名總辨。十方交絡出入縱橫。故名為網。二或於下。三十二頌半正顯業用。三是名下一頌。總結難思。就業用中分三。初二頌。於十方處交絡出入。明於器世間自在。二有五頌。十方佛所入出無礙。明於智正覺世間自在。三於眼根下。二十五頌半。通顯於三世間自在。菩薩於三世間自在。略有二義。一以自身作三世間。故得自在。二菩薩於三世間處示現自在。今此三段。初二約後義。後一通二義。文或綺互理實皆具。初二世間略有四重無礙。一約處。謂東處即是西處。是故菩薩常在東恒在西也。二約佛。謂東佛即西佛。是故在東佛恒在西佛。三約菩薩身不分。謂在東之身即是西身。四約定。謂入定即是出定。所以爾者。略顯二因。一以所觀之法。事隨理融相即在故。二能觀之心。亦寂用無礙故。然此文中。為顯菩薩祕密隱顯自在德故。但說後二。若辨前二。則似菩薩無力。三於眼下。通顯於三世間自在。文分為四。一明根境相對以辨自在。二童子下。明於他身自在。三鬼神下。明微細自在。四一切塵下。器界事中以辨自在。今初。十二頌六對。一一對中。有十義五對無礙之相。欲辨無礙先須明識定慧。此中云三昧起者觀也。入正受者定也。定慧雖多不出二種。一事二理。制之一處無事不辦。事定門也。能觀心性契理不動。理定門也。明達法相事觀也。善了無生理觀也。諸經論中或單說事定。或但明理定。二觀亦然。或敵體事理止觀相對。或以事觀對於理定。如起信論。止一切相乃至心不可得為止。而觀因緣生滅為觀。或以理觀對於事定。下經云。一心不動入諸禪。了境無生名般若是也。或俱通二。如下云。禪定持心常一緣。智慧了境同三昧是也。或二俱泯非定非散。或即觀之定但名為定。如觀心性名上定是也。或即定之觀但名為觀。如以無分別智觀名般若是也。或說雙運。謂即寂之照是也。所以局見之者隨矚一文。互相非撥。偏修之者隨入一門。皆有剋證。然非圓暢。今此經文巧顯無礙。言五對者。第一對根境無礙。謂觀根入定應從根出。而從境出者。為顯根境唯是一心。緣起無二理性融通。是故根入境出耳。境入根出亦然。第二對理事二定無礙。謂分別事相應入事定。而入理定。欲觀性空應入理定。而入事定。以契即事之理而不動故。入理即是入事。制心即理之事而一緣故。入事即是入理。而經文但云入正定。不言理事。及乎出觀境中。即云分別色相斯事觀也。根中即云性空寂者。理觀也。亦合將根事對於境理。以辨無礙。第三對事理二觀無礙。謂欲分別事相。應從事觀起而反從理觀起者。以所觀之境既真俗雙融法界不二故。分別事智即是無生之智。二觀唯是一心故。亦應將境事理對根事理。以辨無礙。第四對出入無礙。以起定即是入定故。起定而心不亂。若以事理相望。應成四句。謂事入事起事入理起等。若以根境相望。又成四句。謂根事入境事起等。一一思之皆有所由。第五對二利體用無礙。謂於眼根起定心不亂是體也。自利也。而不礙現於廣境是用也。人天不能知利他也。良以體用無二故。自利即是利他。此上十義。同為一聚法界緣起相即自在。菩薩善達作用無礙。思之思之。又經且約根境相對。亦應境境相對。謂色塵入正受。聲香三昧起等。此如下童子身中入正定等中明。復應根根相對。謂眼根入正受。耳根三昧起等。一塵入正受多根三昧起等。並略故不說。上來無礙深妙難思。始學之流如何趣入。今當總結。但能知事理無礙根境一如。念慮不生自當趣入。又向云色性難思等。即色等總持。是色陀羅尼自在佛等。亦應云分別眼性難思。有眼陀羅尼自在佛等。又眼中云性空寂滅。即眼之度門。眼等本淨。亦應云色等度門色等本淨。不唯取相為染無心為淨而已也。又以智論三觀束之。分別色相等。是假名觀也。性空寂滅是空觀也。此二不二色性難思。中道觀也。三無前後皆是一心。對此三觀應辨三止。謂方便隨緣止。體真止。離二邊分別。止既止觀雙運。亦名一心三生也。即一而三即三而一。雙照三一雙遮三一。是無礙也。一一釋文準思可見。此是菩薩圓融功德。而自莊嚴。觸目對境常所行用。希心玄趣。幸願留神。二童子下六頌半。於他身得自在。此有三義。一如前眼根入等。但約見境為出入耳。二菩薩化現彼身。作此轉變速疾也。三菩薩以眾生身作自身。如下十身相作等。是故於彼身入此身出。而彼不覺知。唯應度者知得度也。三鬼神下二頌半。微細自在。謂毛孔約正報。即佛及眾生。毛頭約空處。微塵是色相多約器界。並身在中入定出定。為顯三昧純熟隱顯自在故。亦通觀彼入出定等。即於境無礙也。若唯約身在彼下十定中。亦云無生法中入起。安有處耶。四一切塵下四頌半。器界事中周偏入出。然菩薩身普遍略有四位。一普遍一切十方剎海。二遍彼剎內樹等物中。三遍一切塵毛等中。皆圓遍非分遍。是故皆全身顯現。四以是法界身故。不異不分恒在此常在彼。無有前後。第三是名下一頌總結。初句以德命人。次句依人顯德。後半明說不盡。近結第十定用無盡。遠結前十定大用無盡。以是無盡之法門故。第五一切下。喻況玄旨分。亦名舉劣顯勝分。以上所說普賢行德。窮于佛境。蓋是信滿之位。既越常規乖於視聽。滯情封教取信無由。故舉斯近事以鏡玄趣。令開悟也。七十九頌分為三段。初二總標喻意。二七十六頌別顯喻相。三一頌結說顯德。今初先一偈半。明非喻能喻。後半偈借喻通玄。今初舉四難思。意在菩薩神力。瑜伽決擇分有六種不可思議。謂一者我。二有情。三世間。四有情業果。五諸修靜慮者靜慮境界。六諸佛世尊諸佛境界。今眾生含其前三。加龍變化所以有四。菩薩神力。即靜慮者境界。舊經梵本。皆云禪定力用故。然眾生業報四因難思。謂處所差別故。事差別故。因差別故。異熟果差別故。諸龍變化不起心念。六天四洲雲雨不同等。故難思也。佛自在者有五難思。謂真如甚深故。自在轉故。無漏界證得故。無障礙故。成立有情所作事故。菩薩神力由三種相。除佛後二。以今經文分同佛五。以皆超言念故。無可同喻。後半中然取分喻。以小喻大。令聞喻者忘象領意故。褒以智者。二聲聞下別辨中。略顯二十種大喻。以況菩薩之德。初有三頌半。明聲聞現通喻。況菩薩自在益生德。先明喻末偈舉劣顯勝。不為眾生無大悲也。不求菩提無大智也。大饒益者具悲智也。二有二偈日月現影喻。況菩薩普應群機德。三有二頌水現四兵喻。喻菩薩海印現像德。四有二頌善音巧辨喻。喻菩薩總持巧說德。五二頌女授辯才喻。喻授法益生德。六譬如幻師下。二頌幻師巧術喻。喻不思議解脫德。七二頌修羅隱形喻。喻勝通隱顯德。八五頌象王隨變喻。喻定用自在德。九二頌修羅大身喻。喻法界身雲德。同於上文主伴嚴麗。十有四頌帝釋破怨喻。喻降伏眾魔德。十一忉利天下六頌。天鼓說法喻。況菩薩以無功用現身說法德。十二有三頌。天鼓安慰喻。況菩薩慈音除惱德。十三有三頌。天王普應喻。喻普應悅機德。十四有二頌。魔繫愚夫喻。喻攝生同行德。十五有二頌。梵王殊現喻。況菩薩解脫自在德。十六魔醯下二頌。自在數滴喻。況菩薩一念普知德。十七三頌大風成事喻。喻大願宿成德。十八二頌眾聲悅意喻。喻四辯悅機德。十九二頌。大海包含喻。喻禪慧普修德。二十大海龍下。二十四頌半。龍王遊戲喻。喻菩薩遊戲神變德。文分為二。初二十二頌半。明龍王大用不同。後二頌正明舉劣顯勝。前中初半偈總標。餘頌別顯。於中四。初四偈半雲色不同。喻菩薩身雲各異。次有四頌電光差別。喻菩薩光明等殊。第三偈云寶藏色者。梵云室利揭娑。此云勝藏。勝藏即寶名也。閻浮提中帝青色者。梵云天帝火焰摩尼色。亦珠寶名也。三有三頌半雷聲不等。喻菩薩三昧多種。四有十頌所雨不一。喻菩薩說法多門。言曼陀羅者。此云悅意。澤香即塗香也。鷄羅多摩者。鷄羅此云華蘂。多摩此云天上華。謂此香是天華蘂所作故也。婆利師迦者。此云雨時生華。末利香即華名。其色猶黃金。第二如是無量下。二頌正舉劣顯勝。謂娑竭羅龍。於六欲天等總十五處。現斯作用。而身不動搖心無分別。但由業報之力現斯自在。菩薩亦爾。住無功用不動不思。於十方界應現多種。亦以菩薩功德之力隨機見殊。此就喻意顯勝可知。第三彼諸下。一頌結說難思。前半非喻能喻。後半結上略說。引諸喻者略有二意。一顯菩薩自在不同。二貴令眾生起信。且江南之人不信千人㲲帳。河北之者多疑萬斛之舟。皆耳目不暨故耳。所以或舉目擊或據具縛之人。自在若斯。菩薩之用固當無惑。今猶疑者豈不傷哉。大文第三第一智慧下。九頌校量勸持分。此廣大用人皆有分。見而不習誠為自欺。故中人可勸而進也。於中分二。初一頌結前所說。略就六慧結之。第一者上無加故。二廣大者。語其分量超二乘故。三真實者。明其體性內證無虛故。四無邊者有二義。一量智普知故。二離種種二邊故。即中道慧也。五勝者。超地位故。六殊勝者同普賢故。二此法下八頌。明信受難得。於中初一總顯餘七別明。前中希有者。佛出懸遠已難可遇。唯初成頓說故希有也。奇謂初能具後。特謂逈出諸乘。此句讚也。下文勸耳。聞謂遇經。忍可謂信因。信則心淨。受謂領文領義。讚乃通言通筆。說唯約言。上皆所作總說皆難。後別明中三。初二偈半明難信。次半偈況出餘行。後四偈舉事校量。前中初一偈明人天之器信為甚難。若爾今或能信何耶。由二力故。一現修淨福稱所求故。二昔因聞熏今發種故。今不信者。願少聽聞為毒塗鼓。終成堅種。後一偈半舉三乘之信。展轉難得況於一乘。明文昭然權實有據。第二半偈。況出餘行中信忍尚難。況具餘行。難中之難也。真實解者。亦有說行而不信圓融之旨。非真實解也。願諸學者善擇知見。第三四頌舉事校量。初三校量難信。初二舉二難以況信難。後一舉福勝以彰信勝。後一校量餘行之難。唯明誦持餘略不說。亦顯修行。真解非可校量也。此之四事。後後過於前前。巧辯深勝。大段第三時賢首下。顯實證成分。於中有四。一動世界大機發故。二蔽魔宮唯佛境故。三息惡道利樂深故。四佛現證契佛心故。於中摩頂讚善隨喜。即三業皆證。勸物信行第二會竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第十六

大方廣佛華嚴經疏卷第十八

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第四告諸下。本分文分為三。初總顯體相。次標以許說。後別陳其名。今初。然十住體略有三種。一約所依。即前三昧。依此說於十住法故。論云三昧即法體故。二者約本。即下所辨。三剋性體。若約所緣。即真俗二境。若約能緣即悲智二行。二境既融悲智不別。境智冥契同一法界也。今約本體。若直觀經文。則住處二字總示其體。廣大已下略顯其相。住三世佛家。結示住處。今依地論類例以解。則住處為總餘皆是別。總即示體此云住處。十行名行業。十向名願。十地名願善決定。皆當位體也。而得名不同者何耶。然三賢十聖。皆以菩提心而為其體。菩提心有三。一者直心。正念真如法故二者深心。樂修一切諸善行故。三者大悲心。救護一切苦眾生故。所念真如。亦即本智本覺智故。後二顯是恒沙性德。然此三心有一必兼餘二。而三賢互有增微。十住直心增故。故名為解。解為行願本。故首而明之。十行深心增故名為行。依於前解以起行。故十向大悲增故名為願。迴前解行願諸眾生離苦得樂故。十地三心等證故名決定。而大悲為首故舉其願。是以論云願善決定者。如初地中發菩提心。即此本分中願。十信通信此三。等覺此三等佛。故知菩提心是諸位通依。今此住位名住處者。若從增勝。則以深般若住於真如。即復由此。而為行願之所住處。若從通說。俱住上三菩提心家故。住處。梵本名為俱羅。此云家也。家即家族。是以舊譯名為種性。即四種性中習種性也。良以此家菩薩所居故。翻名住處。下文還就佛家以結。別中句乃有二。義乃有三。一廣大與法界等。是勝住處。然地經總句。是於決定不應學彼。此中廣大即是勝義。其法界言含於四義。一正念真如。同理法界深無際限。勝諸凡夫。亦勝二乘偏真理故。二普該菩薩無邊行相。大悲深心同事法界無有邊量。勝二乘故。三者三心無礙。同無礙法界事理融故。四同圓融法界。一一塵中無不具故。此與第三勝權菩薩。二虛空等者。是因住處。因有二種。一無常愛果因。是因如虛空。依是生色色不盡故。二常果因。今是地前故闕此也。古德又云。一一位中。如空包含無邊行海。又如空周遍非至。非不至。又如空無礙故。三住三世諸佛家。準論此名不怯弱住處。謂菩薩所住。即佛所住故名佛家。進住佛家是不怯弱。若直釋經文。即結示也。謂向言住處何所住耶。謂住佛家。佛家即是大菩提心。諸佛住此生菩薩故真如悲願究竟唯佛方能住故。言三世者。是讚勝也。二彼菩薩下。牒以許說可知。三諸佛子菩薩住有十種下。別陳其名。文有三別初標數引證。二依數列名。三總結顯勝。今初。謂三世佛果無不由此。十住因成。如大王路法爾常規。故同說也。二何者下。依數列名。初發心住者。瓔珞云。是上進分善根人。若一劫二劫。一恒二恒佛所。行十信心信三寶。常住八萬四千般若波羅蜜。修一切行一切法門。乃至始入空界。住空性位故名為住。依仁王起信。即十千劫來修信行滿。入位不退創起大心。發心即住名發心住。三種發心中即信成就發心也。二治地者。謂常隨空心淨。八萬四千法門清淨潔白。故為練治心地。使悲智增明名治地住。三巧觀空有增修正行故。四生佛法家種姓尊貴故。五帶真隨俗習無量善巧。化無住故。六成就般若故聞讚毀。真正其心念不動故。七入於無生畢竟空性。心心常行空無相願。止觀雙運緣不能壞故。八心不生倒。不起邪魔破菩提心故。九從法王教生解。當紹佛位故。十從上九住觀空得無生。心最為上故。諸佛法水灌心頂故。然住十住得名有三。謂四八九十從喻為名。第七離過受稱。餘約功德從其所喻。皆持業釋。若從能喻或依士釋。三是名下。總結可知。若定位者。略有十義。一依唯識等五位之中。即當初位。言五位者。一資糧位。即是三賢。從初發心積習福智。為道資糧為眾生故。修解脫分善。二加行位。順解脫分既圓滿已為入見道。復修加行。亦名順決擇分。三通達位。即是見道。謂初入地二種見道。四修習位。始從初地第二住心。乃至金剛無間心位。名為修道。五究竟位。金剛心後解脫道中。盡未來際皆此位攝。二依攝論。第六說有四位。即當初位之初。言四位者。一勝解行位。始從十信終於地前。餘三見修究竟。同五中後三。三依瑜伽四十七說十二住。當其第二之初。言十二者。一種性住。謂彼菩薩性自仁賢。性自成就菩薩功德。任持一切佛法種子。性離麁垢。不能現起上煩惱纏。二勝解行住。謂從初發心。乃至未得清淨意樂。所有一切菩薩行是。三極喜住。四增上戒。五增上心。六七八三名增上慧。分成三種。謂六覺分相應增上慧住。七諸諦相應增上慧住。八緣起流轉止息相應增上慧住。九無相有功用住。十無相無功用住。十一無礙解住。十二最上菩薩住。十三最上如來住。前言十二住就菩薩說。加後如來為十三住。第二即是三賢。第三已去如次十地。四亦依瑜伽及顯揚第七。於十三住建立七地。一種性地。二勝解行地。三淨勝意樂地。即前三住。四行正行地。謂從第四乃至第九住。五決定地。即第十住。六決定行地。即第十一住。七以後二住為到究竟地。前六唯菩薩。第七菩薩如來雜立為地五依仁王下卷。說十三法師各住一位。即當第一。言十三者。一習種性。二性種性。三道種性。四善覺摩訶衍。五德慧。六明慧。七爾焰。八勝達。九常現真實。十玄達。十一等覺。即八地。十二慧光神變。即當九地。十三觀佛菩薩。義當十地及等覺。而佛非十三之數。六依仁王上卷。五忍之中。此當伏忍之下。言五忍者。謂伏忍信忍順忍無生忍寂滅忍。各有上中下。如次配三賢十地等覺妙覺。七亦依仁王五十二位。當其第二。八依瓔珞四十二賢聖位。當於下賢十住。以不立十信。十信攝在十住中故。九依瓔珞六種性。亦當第一。言六性者。一習種性。二性種性。三道種性。四聖種性。五等覺性。六妙覺性。若依楞伽等無復地位。十依此經說四十二位。無別資糧加行等名。然所說位依法性。立行布圓融二俱無礙。如玄文辯。十信開合已見賢首品。第五佛子云何為下。說分。即是行相。釋此十住即為十段。一一段中皆先徵後釋。釋中皆先明自分後明勝進。又前是住位後是起行。今初發心住。先徵可知。釋自分中二。先明發心之緣。後正明緣境發心。今初。文列十緣義含四因。謂信悲智及種性也。見佛世尊是初總相。發菩提下。結前生後。中間十句別顯不同。一形貌容儀。二顯色大相。三具隨好故人所樂見。上三觀外相也。四時乃一出。出便利益故為難遇。此通內外。五十力無畏降魔制外。此明內德。六神變難思即神足輪。此唯外用。於上六中隨見一事。發生淨信欣心上求。此若可修我定當取。七聞授記。含於二義。一聞授記作佛希預其數。二聞記當事希得此知。皆記心輪。八聽教誡。知惡可斷善可進修。即教誡輪。上皆信智為因。九見受苦起悲心。未必聞教。以種性內具法爾慈恕。即悲因也。十聞廣大法謂佛功德。義兼法滅或傳或護。因通悲智種性之因。義通前十。此之十緣。與賢首品所引瑜伽四緣。但開合之異耳。謂前六見佛緣。次二聞法緣。次一見生受苦緣。後即見法滅也。後結前生後者。唯證菩提。方成前事結前也。求一切智。生後。緣難得法而發心也。第二此菩薩下。正明緣境發心。前言求一切智。十種智力即一切智。文有標徵列名結數。而義見初品。大同初地。為得十力故等。又此十力於一實智而開為十。化生事足義含悲智。故略舉之。非不緣佛餘之功德。第二勝進文分為三。初總標次徵列。後徵釋。今初。謂欲求勝位應自勸勵亦勸他學。列中有十不出悲智。供佛為總。通財及法。下九為別。行下九事真供養故。一樂住生死大悲為首故。智了其空無所懼故。二住為主道除惡。三即能導理教之法。四示果令欣。即教之所至。五學佛德行以為能至。六成德依緣故生佛前。七寂前上求下化之紛動。八寂必遠離生死輪迴。九不失悲故常為物依。亦是總結前義。諸所施為皆為眾生大悲增上故。問八遠離生死初令樂住。此云何通。略有三意。一勸物遠離自處無厭。二要自無縛方能攝物。三即智之悲故樂住生死。即悲之智遠離輪迴。故瑜伽云。菩薩厭離生死。過於二乘百千萬倍。非不厭也。斯則不斷生死而入涅槃。不動真際常隨流轉。成不住道。又初既樂住生死。六復云何生諸佛前。亦有三義。一為誘物故。二求攝物之方故。三悲智無礙故。又十藏約實。智契捨聞。諸佛土不願往生。此約權不壞事故。生諸佛土。三何以下。徵釋。何須學此。令得通別二種益故。別謂增勝廣大。此之別益皆希後位。準下頌文亦令不退轉故。有所聞下。諸位通益。以解從內法故不由他。他有三種。一他人。二者心外。三者性外。自解亦三。一者熏習成性故。能自解。二了唯心。三了唯性故。下云知一切法即心自性。若爾云何復言有所聞耶。謂汎爾聞故。或自披尋。聞乃約法開悟約義。必不假人委曲指授故。不由他究竟。則是佛無師智。下諸位中並同此釋。有云。從自種生云不由他。但是初意。何足可尚。又引下文。雖知諸法悟不由師。然求善知識無有厭足。亦非此意。彼據雙行此約自悟故。第二治地住中亦二。先徵可知。二釋中。自分內文有四別。一標二徵三列四結。下諸自分皆倣此知。列中十心有其二義。一於一一眾生各起十心。二為辨差別對八種眾生。一於怨眾生非直不念加報。亦乃授與利益。二於貧苦眾生欲令遠離故起悲心。三於危懼無樂眾生。令得樂具不盡。四於惡行眾生。令安住善行。五於得樂眾生。以矜愍心不令放逸。六於外道未發心者。攝令正信發心。七已發心同行者。守令不退。八於一切攝菩提願眾生。取如己身。於此開二。謂於乘大道集進趣者。推之如師。集具足功德者。敬之如佛。此十大同第二地集義中釋。以斯十心。治自心地。二勝進亦三。列中十法有通有別。通相可知。別依展轉。一總求多聞。為二利行依。二聞已閑靜思修。三聞必依友。四於友求請言必和悅。五問不非時。六不怖深法而不能受。不怯行法而不能行。七以思慧力解達深義。非但多聞於義不了。八如說修行。涅槃經。說親近善知識聽聞正法繫念思惟如說修行。是大涅槃近因緣故。今展為十。九成行伏惑故離愚迷。十觀智照理決定究竟。故安住不動。三徵釋。所以修者上十多約智。以智導悲令轉增也。通益可知。第三修行住。釋中先明自分。是護煩惱行。後明勝進是護小乘行。前中。然此十無常大同三地。彼論具釋。引中邊釋已見問明。既文義包含略舉一兩。論云命行不住總名無常。此總句也。然復有二。一者念念無常。二者一期無常。於何無常依五盛陰。逼迫相故苦也。瑜伽三十四云。由無常行作意。為先趣入苦行。由苦無所得行趣入空行。空故不自在。由不自在趣入無我。此四即苦下。四行相也。五無作者。但緣有故。由念念無常故無造作。由皆苦故。無有樂味但於下苦中橫生樂想。即一切世間不可樂想。以彼空故。萬法無體物無當名之實。以無我故無有處所。非在色中乃至識中。無分別者。觀能取也。無堅實者。觀所取也。問涅槃比丘作無常想。佛呵倒惑。云何入住作無常觀。答彼但得名不得其義。以無常等該涅槃故。故佛呵之。今但說生死故無有失。又無常者。未會法身故。苦者。未得涅槃故。空者。無善有故。無我者。未得八自在故。則前四句自說生死。次無作等四自說涅槃。常故。無作樂故。無味我故不如名。淨故無處所。然二理不偏照與之符。猶懸鏡高堂萬像斯鑑。又初四句則因緣生滅。是無常義等。次四則不生不滅。是無常義故云無作。五受陰洞達空無所起。是苦義。因起有苦。起即無起故無味也。諸法畢竟無所有。是空義。人法二空空亦空故。故不如名。於我無我而不二。是無我義。諸佛或說我。或說於無我。諸法實相中無我無非我故。無處所。故菴提遮經。說不生不滅是無常義。生滅却是常義等。瑜伽四十六云。云何菩薩觀一切行皆是無常。謂觀一切行言說自性。於一切時常無所有。如是諸行常不可得。若得斯意則入中道。若依中邊論約三性說。則初後二性不生不滅。是無常義。依他起性則生滅。是無常義等。又無作者。非常非無常故。無味者。非苦非樂故。不如名者。非空非不空言不及故。無處所者。非我非無我。不在生死及涅槃故。無分別者。念想無故。無堅實者。實與不實相待有故。後勝進中是護小乘行。小乘不求種智。不欲廣知故。十中初三是作佛事處。眾生是所度。法界是能度。世界是度處。次四界是起見處。外道計大為諸法本。小乘計大為諸色因。又成身之體。後三界是繫縛處云何觀耶。一觀其相委細而知。二觀其性甚深平等。三徵意云。但總觀無常何用廣知。釋意云。觀空不礙廣有知見。性相兼了法智增明故。第四生貴住。自分中有五。謂釋名標徵列結也。從聖教生者。謂多聞熏習。等流無漏教法生其智故。又下偈云。佛子於法如是觀。從佛親生名佛子。此約能說人也。又偈云。了達諸有無所有。超過彼法生法界。此約理也。上三義皆能生後一義。兼顯所生之處。又能說所說能詮所詮。成此三異。從此三生並可尊貴。列中十事同四地。十種法智但有開合耳。既從聖教生成就四智。教化眾生。一自住處智。不退轉故亦所生也。二同敬智。於佛淨信故亦能生也。三真如智。善觀察法故。亦所生處也。法即法界。四分別所說智。即餘七句。謂了眾生空有。佛土權實世界染淨。行業善惡果報苦樂。二種生死四種涅槃。具如常釋。後十勝進。初三解了通於教理行果。次三修集行法。次三誓當滿果。後一別了理法。後徵釋。意欲進後位真俗平等故。徧觀三世不殊方知平等故。第五具足方便住者。自分十心亦是方便也。勝進十心亦具足也。今自分中。即第二住發起此心。今以所修善根正向所為。例前解釋文並可見。今別為一勢。謂初是總句。救苦護善故。云何護善。一授與樂因如經饒益故。二令得樂果謂安樂故。三哀愍妄樂不令著故。四云何救苦。度一切苦得解脫故。何者是苦。苦有二種。一三災八難。二二種生死。云何能離。一教生淨信。二由淨信故授以三學。令諸根煩惱皆得調伏。云何得樂。謂咸證涅槃。究竟滅苦是真常樂。初句九字流至於此。後勝進中。前六義含深廣後四唯顯甚深。云何廣耶。一無涯畔。二無分限。三離算數。四言思莫儔。五色類非一。六非稱量盡。所言深者無邊。謂非有非無非斷非常故。無量者。常一剎那無長短故。無數者。非一非異不墮數故。不思議者。即妄即真。言語道斷心行處滅故。無量色者頓現身器故。不可量者。出二量故。後四中。七為總句。人法空故。此云何空。八約能成。非是自他共所作故。九約所成。內外推尋無所有故。十無自性。釋成上義。無性故空。無性故誰能作。無性故無所有。非斷無也。又七八九是三脫門。三徵釋意云。雙明深廣。性相交徹。則轉復增勝形奪兩亡。皆無染著成般若故。第六正心住。初自分內。由成就般若了法性相故。皆不動名為正心。初四約所敬三寶。由了法平等聲如谷響故。於讚毀不生欣慼。又在執應毀就理應讚故。故商主天子經云。無有不毀語言。而能至其解脫中故。次三約所愍眾生。有量無量是斷常邊菩薩不墮。有垢無垢是增減邊菩薩遠離。易度難度是苦樂邊菩薩不住。又有垢者難無垢者易。又亦反此。以不發心不知垢故名之為無。後三約所知法界。有量無量亦是斷常。餘二增減。已得正心故皆不動。又約眾生大悲大願無限量故。了法界性超量非量故。知法界相緣成世界。說有成壞非成壞故。體有相無體無相有。皆自在故。況並音聲性離。何足動哉。後十勝進中。然勸學者。通聞思修。偈云聽聞乃一義爾。列中一自性之相不可得故。二緣起想成故。三圓成性淨故。四能成非有。五所成無實。六自性本空。七空性亦離。八喻上緣現。九喻上想生。十總離取捨出沒想故。此與六地取染淨法分別慢對治文多相似。三徵釋云。此如順忍欲進後位不退忍故。第七不退。住自分十中初三三寶。次二別顯前法。次三別明初佛。後二約佛境智通佛法也。而十皆言不退轉者。大同前位。然此位中。已入無生知所聞法畢竟空故。又前位會事入理令心不動。今此事理雙現。而心不退。後位從理向事。唯隨事行轉純熟故。是故前位於三寶等。但聞讚毀忍之尚易。今聞有無利害轉深。成忍則難。故過前位。又前言不動但能正心。今云不退有進趣義。又權實方便皆悉通達。有無等言皆有在故。佛則色相虛無。應機為有。法則離相離性不壞相性。菩薩同佛。次二中約事行為有。入理行為無。出離有二。一約自行。義同前文有垢無垢。亦約事理。二就化他。悲故不出由智故出。次下三句。亦論有無何異初句。初句邪見為無正信言有。此三亦非正見。雖許有佛不遍三世。或言過去入滅。是故非有。未來未成安得為有。現在生界未盡佛願未滿。今有佛者皆應現耳。俱有可知。今知其謬說為無正說為有。後二句中初智後境。佛智有盡等者。一竪約智體。以盡智故名為有盡窮未來故名為無盡。又若入永滅則名為盡。不永滅度是即無盡。約從修生則名為盡。即同無為故名無盡。二橫就所知。謂法無盡故智亦無盡。以無盡智稱無盡法。則名為盡故。法華云。唯佛與佛乃能究盡諸法實相。智度論云。如函大蓋亦大。還將無盡之智知無盡法。是故如來名一切智。今菩薩窮究。知依竪義半了半不了。知依橫義二俱是了。又相待說有盡無盡。就理而言並非二相。後一就境約性一相。約相非一。知其隨說皆非遍知。後勝進中十事五對。此大同地中樂無作行。對治發起十種殊勝行。由此知其事理無礙。至地則得權實雙行。初一多對。總含三義。一約權實。於一佛乘說無量故。雖有眾多皆佛因故。二約事理。理能成事說一即多。事能顯理說多即一。三約事事無礙有同體異體。義如上說。二文義對。文隨於義。轉變密意故。即如初句一言隨於多義。義隨於文。顯了直說故。即下三對。但顯事理一無礙義。若望下偈云如是一切展轉成。則文義亦通事事無礙。三遍計理無情有無二。四依他幻相性空無二。五圓成性空與不空二如不異。又上三中。皆以三性三無性相即準思。三徵釋中。善能出離者。不沈沒於事理。成後位自在也。第八童真住。自分中初三。三業無失。永離習氣唯佛得之。任運無功在於八地。此中多同八地。能行無漏故。得無失。無十不善失亦無錯謬失。此三自行亦為化體。餘皆利他。初一能化身。頓悟菩薩隨願受生。貴在利人不揀淨穢。慚悟地前。許受變易意生身故。次四以能化智知所化境。即十力智之四智也。次一化處後一化法正化。後明勝進是不動行。初六於剎自在。後四三業自在。此同八地。若色若土皆自在故。初一總知分齊。次二作用持兼願力。四十眼智觀。五有佛便詣。六游以化生。後四中。一意二身三語四通三業。下徵釋意。為得善巧入於後位。辯才自在故。第九王子住。初自分十中。一知六趣四生受報差別。又知九種命終心受生差別故。二知現行煩惱。三知種等相續。非如現行有間斷故。習氣有四如九地說。四知諸行作業所入法門。皆善巧故。上四多同九地十種稠林。彼據入地尤多細密。故名稠林。此但云知。五知法藥。是智成就義。六知法師軌儀。七知所化處。八知化時。隨根生熟不差失故。後二依二諦說。皆說成就也。後勝進十法皆言法王者。既言王子倣佛之儀。合子法度。而言處者。即是位也。如世王子之於父王。今對辯之。一善巧者。言辭安立。及諸伎藝悅可王心今此菩薩學佛法王說法言辭。安立權實善巧方便。以悅佛心。二軌度軌。謂坐立動中規矩容止可觀。度謂升降出入往來進退可度。此明無虧戒行。住佛威儀也。三宮殿者。父王在宮即行子禮。父王處殿即行臣禮。若處涅槃正殿。即令萬行歸宗。若處慈悲宮室。則子愛含識。四趣入者。趣者。就也。謂澤及萬人。入者。收也。謂庭來萬國。菩薩則無機不就無德不收。五觀察者。入則觀父王察其聲色。出則觀群臣知其賢愚。菩薩入則觀佛教理。出則審機可否。六灌頂者。十地有文。出現法喻雙辨。七力持者。聚人則以財為力。慎危則以戒為力。降怨則以忍為力。廣業則以勤為力。定亂則以靜為力。謀安則以智為力。固眾則以仁為力。制敵則以眾為力。菩薩六度四等。萬行總持皆力義也。持財以儉持眾以信。持安以不憍持力以不奢。餘可類取皆能持也。八無畏者。為上無亢則無憂悔之畏。節儉財色則無病畏。居上不憍則無亡畏。為下不亂則無刑畏。在醜不爭則無兵畏。三不備者。永無死畏。菩薩修行。離老病死五種怖畏。得十無畏。九宴寢者。晝無故不內宴。夜無故不外寢。宴於側室寢於正處。菩薩入定同佛。不過明以躭其味。不昏沈以滯於境。無幽不得其味。正定不易其心。十讚歎者。樂則歌讚苦則哀歎。讚音宜和樂。歎音宜哀思。其情切其辭文。菩薩應仰讚佛德哀歎眾生。情詣於理使令欣厭。二徵釋云。欲令增進得於後位無礙智故。第十灌頂住。文亦分二。先徵後釋。釋中亦二。先自分後勝進。前中二。初有十句所成德用。後有十句讚勝難測。以位終故加此一段。前中前五。了世界無礙智。後五成就眾生無礙智。以智度滿故。多同大盡分智成就說。後十讚勝。及後勝進皆是神通。有上無上分中義。今讚勝中。前四即業自在不可知。一身二身用三十通四通用。後六心智自在不可知。初三即三達圓明智。四知器世間自在智。五定心所現之境。六大智所知之境。並深廣故。下位不知。後勝進中三。初標即學佛一切智。一切種智。以當位滿灌頂成佛。以攝諸位皆此中具故。如法界品海幢處說。玄中廣明。二徵列中。一學佛三達智。此是總句。二佛法智者。覺法自性善出現儀。三事理無礙。四事法橫廣。五大用周遍。六身智光照。七神力持令不壞。法力持令進善。八窮盡所化。九知化法。十了化主。三徵釋成十勝智。復更學者。為欲成佛種智位故。然上所釋大依十地。第六顯實證成分中二。先現瑞顯實。後菩薩證成。前中先此界有動地雨供。一萬佛剎猶劣行故。後如此下。結通。二又以下。菩薩證成。於中二。初能證現前。二作如是下。發言讚述。於中四。一讚其所說。二我等下。舉同顯證。此有四同。一能說人。二所說處。三者會主。四所說法。初後與此同。中二但彼同者。法慧表解。不可不同法。若不同豈名為證。中二異此者。表人異道同處殊法一。方表通方之說。成證義也。若亦同此。將謂餘異名界佛不同說也。若爾何故同名法雲妙法。不多舉耶。為有表故。謂所說法該於十地故。非麁淺故。就所說中。眾會約人眷屬兼法。文句義理主伴皆同也。三佛子下。舉因結成。四如於此下。結通廣遍。謂非唯來此為汝作證。於餘處證亦同證此。彌顯所說是通方也。此是彼菩薩結通。不俟經家結通也。問此經何要十方同說。答引攝之教隨機不一。諸方有殊圓實之教法爾常規故。十方同說十方如來同一道故。三賢十聖無異路故。問說此經處。何要遍於十方。答能詮如所詮故。所詮義理無不同故。表位優劣證有多少。據其所說無處不該。有云。此上瑞應證成應在偈後。有四因故。一未說偈經猶未了。不應先瑞先證。二瑞證本為證經。既不證偈則偈應非經。三證辭不應。云文句無有增減。四若許瑞徵合在頌前。頌中應頌二分。假使梵本如此。譯者即合迴文。此乃靜法佳判。今為一救。理或可通。為欲表說證同時故。然文不累書。編之作次。若全居末。則似說竟方證。若更居初未說復何所證。故置於散說偈文之際。深有以焉。諸會文同皆倣此釋。第七重頌分中。總有一百頌分二。初九十一頌正頌前法。後如是十住下。九頌結歎勸修。前中十住即為十段。初住中有四十六頌。文分為四。初三頌頌發心緣。次三十二頌緣境發心。次十頌勝進所學。後一總結。今初。尊重即前眾生樂見。第三偈即廣大法。二中分二。初十頌緣十力發心。一頌一力。初中謂。以因感果斯為是處。從我心冥性等生。無有是處。餘文可見。二二十二頌別顯所求。長行結前生後。云求一切智。今偈略顯一切智相。此二十二頌。一頌一智。或有闕智了等言者。蓋文略耳。今以類例相從攝為十智。初一俗諦智。次一真諦智。三一偈神通智。四五頌解脫智。五過去下。一頌劫剎智。六一頌三乘智。七有七頌三密智。謂二頌身密。三頌語密。二頌意密。八一頌唯心智。九過去下。三頌。一多無礙智。十有一頌權實雙行智。三菩薩如是下。十頌。頌勝進十法。一頌一法。皆言令其不退轉者。顯勸學之意也。不退有三。一位不退。七住已上。二證不退初地已上。三念不退八地已去。今此近希位不退故。若約圓教當位。從信入住得位不退。初發心時成正覺故。四一頌總結亦是引證。第二住五頌。初二頌自分。次二頌勝進。後一頌結說。第三住五頌。前二頌自分。後三頌勝進。第四住六頌。初三自分。次二勝進。後一結歎。第五住五頌。初三頌自分。次一頌勝進。後一結歎。第六住四頌。初三自分。於中後半頌。是顯不動之意。二一頌勝進。第七住四頌。初二自分後二勝進。第八住五頌。初三自分後二勝進。第九住五頌。初二自分後三勝進。第十住六頌。初四自分。於中三頌。頌所成德用。一頌頌讚勝難測。後二頌勝進。第二大段結歎勸修。九頌分三。初一頌總歎十住。次六別歎發心住。後二結歎初心。況出修行。十住位竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第十八

大方廣佛華嚴經疏卷第二十

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

明法品第十八(入第十八卷經)

初來意者。前明當位所成之德。今辨趣後勝進之行。故次來也。又前明發心之勝德。今辨所具之行相。故次來也。二釋名者。準梵本具翻應云法光明品。統有四義。一法慧智慧。於能所詮進趣行法。分明照了故。即明所知法。二明是能詮。以能顯行故。法是所詮可軌則故。此則詮旨合目。明有法故法之明故。通二釋也。三明是智用法是理行及果。境智合說俱是所詮。法之明明之法依主名也。四所修行法體離無明。亦唯所詮有明之法。法即是明。通有財持業也。三宗趣者。明法不同略有四種。謂教理行果。尋教悟理觀理起行行成得果。皆初宗後趣。又此四皆宗。為成後位及成勝德為趣。第四釋文文有三分。一請說分。二正說分。三結說分。今初分二。先長行後祇夜。前中亦二。初敘問答之人。勝進趣後非勤不能故精進慧問。二佛子下正申所問。亦分為二。初領前自分勝德。後請說勝進之行。前中先總。後具大莊嚴下。別別有七句。一領德即領前莊嚴一切諸佛不共之法。二領乘即上已住究竟一乘道。三領位位不退故。即上已住如來平等性。三世諸佛家中生。此下晉云離生道者。即是領道。圓教初住離生因故。今四五二句成此一句。以捨世間得出世法。入住正位。即上於諸世間不分別等。六去來現在諸佛攝受。領得勝緣。即上佛護佛讚等也。七決定至於菩提。領其當果。即上云當得三世諸佛無上菩提。德雖無量不出於此。故略舉耳。此約當住位釋。若約攝於上位理無不通。而於求勝進義非愜當。二彼諸菩薩下。請後勝進中亦二。先問所成行體。後問行成德用。以破癡等為德用故。前中先正問後結請。前中十句為三。初五自利兼他。一問云何修習順佛令喜。其修習言亦總亦別。總遍諸句。別謂策勤。即下答中明不放逸。二問順法入位。三順行四順願。五順德積德成藏故。次四利他兼自。束為二對。初常說法而不捨自行。後下念四生上弘三寶。末後一句。總結二利不虛。二佛子下結請可知。第二復次下問行成德用。文亦分二。初正問後結請。前中分二。初問行所成因德。二問結因成果德。今初有十二事。初十一字貫下諸句。一能滅無明。未審修何行法。而能滅耶。諸句皆爾。意在徵因。無明有體黑闇為用。非明無之處即名無明。故別有惑體。由無明故事理皆昧。名為黑闇。二問降魔。三問制外。四問究竟斷道。心垢即是所知。亦名習氣。五善根以何而成。六三惡八難云何可出。七智境何由淨治。八地等七種淨德云何成就。九依正三業功德。云何莊嚴滿足。十以何觀力知佛功德。十一一切智境復云何知。十二何法能成就眾生。乃至作大佛事。第二及餘下結因成果。於中二。先正結等。謂結所不說及等如來。第二於諸如來下。顯等佛之用。護持正法便等佛故。故偏明之。文有十句。初總餘別。總謂開示演說教理行果。皆有護義。諸魔下別。一異敵不侵。二攝持修行。三十王外助。四舉世同欽。五諸佛灌頂。準梵本云。一切如來共所守護同灌其頂。故應迴文。六菩薩愛敬。七得眾善根。八能演深法。九攝德自嚴。若得此九方名護法二。一切下結請可知。第二爾時下偈文分二。初一讚說者。餘十頌上文。於中亦二。初一頌領前。餘頌請後。於中亦二。前四頌所修行體。後五頌行所成德。於中亦二。前三頌行所成因德。後二頌結因成果德。大文第二正說分中分二。先長行後偈頌。前中亦二。先讚問許說。後正答所問。前中三。初讚所問利益。二佛子下讚能問具德。三諦聽下誡聽許說。第二正答中二。先答所成行體。後答行成德用。前中答前十問。即為十段今初段中有五十句。前二十句答前修習。後三十句答令佛歡喜。前修習言亦總亦別。今不放逸亦通總別。總則遍下十段。皆由不放逸成。別則屬於修習。在文分二。先牒前標後。勤智守心不犯塵境。名不放逸。是修習相。不守根門則名放逸。涅槃云。不放逸根深固難拔。因不放逸。一切善根皆得增長。故首明之。即精進三根。於所斷修防非為性。對治放逸。成滿一切世出世間善事為業。二別辨中有二十句。前十始修。後十終成。今初有四。一總標。二徵數。三別列。四總結。他皆倣此。列中一對治破戒放逸。三聚非一故名為眾。即三德三身之因。故首明也。寧捨身命不犯小罪。故名護持。二離癡智顯故菩提心淨。三四可知。五恐負自心故思本發。六遠離惡緣。七修善無住。八離小行大。寧起疥癩野干之心。不起二乘之心。難反復故。九積善無替。十亦愛亦策。不令過分使不相續。若不續者當令相續。故須觀察。二終成十中。一行清淨由不放逸。得無違教失故名清淨。二念智清淨。念則明記智則決斷。念有智故念即無念。智有念故常得現前。此二相資故名成就。三等持清淨不沈不掉。故名為等。然此沈掉乃含多意。如始學者。不昏沈不惡作。亦名為等。未是深定今稱性寂然。故能不掉。智照不昧。所以不沈。如此深定非深非淺。四勤聞清淨。五思修清淨。六等引清淨。七妙慧清淨稱理平等故。八攝受清淨。等利益故。如大地者。勝鬘云。譬如大地負四重檐。一者大海。二者諸山。三者草木。四者眾生。菩薩大地。荷負四種重任者。謂離善知識無聞非法眾生。以人天善根而成熟之。及三乘人隨機遍攝。名等作利益。九同行清淨。謂如彌伽讚敬善財。十承事清淨離雜心故。次答令佛喜。有三十句。初十結前生後。次十正成行相。後十純熟究竟。今初。此即牒前十種清淨。如次配屬。前八可知。九攝二句。以菩提心佛法無邊誓願知故。既敬此心及事於師。故能順了。上九結前第十生後。故令佛喜。次十正成行相者。前明即前修習故令佛喜。今更別明。於中一勤而不退。成上精進。二內不惜身正念方成。三外絕異求故唯有勝進。四加行觀空方能不息。五正證入理故無所依。六窮得法印方順深法。法印多種。或五或四或三或一。但廣略之異耳。言五印者。即五非常觀。謂無常苦空無我寂靜。言四印者。合空入於無我。空即我所故。或名優陀那。菩薩藏經第二中。名法鄔陀南。鄔陀南者此名標相。涅槃寂靜是無為法標。相印即決定義。如說有為決定無常等。善戒第七地持第八。瑜伽四十六。廣有分別。言三印者。四中合苦入於無常。或除涅槃寂靜。有為印故。今以諸印印於一切。亦無能印故云不著。則入唯一實相印矣。後四依理起行。七願護小心故增廣大。八智護凡見方順佛法。九自無法愛十無作而修故。入無諍門矣。後十純熟究竟中。行修成熟故云安住。初二入理行。一加行離逸。二正證捨相。次二救生行。次二隨緣行。十度別修諸行總攝。後四願智行。即十度後四也。亦可。前十如次成此十種。但生熟之異耳思之。第二答入菩薩所住處問。文分為三。初有十法起入地行。次住地觀修。後明地要勝。今初列中初三自分行。一具資糧。二成加行。一度具十名大莊嚴。三智契實相故不隨他。後七起勝進行。謂四外近良緣。五內須自策。六能安果用。七不厭修因。八雙遊定慧深心契寂。利智貫達。以斯二法嚴於法身。故法華云。佛自住大乘。如其所得法定慧力莊嚴。以此度眾生也。九不住法門。住有二失。一不契地智。二不能進趣。不住反此。十善窮地體。謂依一佛智。方便多門更無異體。二復次下住地觀修。有十一句。初一是總。一切法門是成地之法。次九為別。二諸地證智。三修加行因。四攝報等果。五所知分齊及所化境。六進德修業斷障力用。七示百身等。八分別諸願。十善等法。九所證法界。皆言隨其者諸地非一故。十悉善下辨成觀相。皆自心者。智與心相應故。因由心學果是心成。境由心現力用。是心分位。神通是心現起。分別是心決擇。所得是心造詣。並心外無得何所著耶。十一如是下結觀成益。三佛子下顯地要勝。標徵釋結文並可知。第三答大行清淨問。有二十句。初十是因後十是果。今初行成出障故云清淨。雖數名小異大同十行。亦通十度。十行所行即是十度。欲勝進彼故此前修。又下文。由為物說法自增諸度故。復廣明。所望處別互有影略。前七可知。八於惡眾生修菩薩行。心不傾動。是難得中義。本願誓化故。九善法行中。與眾生為清涼法池。大悲堅固普攝眾生為舍為歸是廣度眾生。如橋梁義。有力能故。十真實行中文云。此菩薩入三世諸佛體性。與三世諸佛善根同等。智決體同故。第二菩薩既得下。由行淨因得勝法果一他力勝。二自善勝。三深定勝。四同行勝。五助道勝。六真智勝。七意樂勝。八觀慧勝。九修行勝。十增進勝。第四答大願問。有二十句。初十起勝淨願。後十勵志令滿。今初全同初地十願。一成熟眾生願。二淨佛國土願。三供養。四護法。五承事。六同善根。七攝法上首。法通至佛名如來門。八三業不空。九具修諸行。十現成正覺。但彼文廣。依彼次者。五七一二六八三九四十。為今之次。二佛子菩薩下。令願成滿者。由斯十句。能滿前十及餘多願。於中五深心則可久。六悉成則可大。可久則菩薩之德。可大則菩薩之業。餘並可知。第五佛子已下。答護菩薩藏問文亦有四。初是結前生後。謂以前行願蘊積成藏故。唯十句更無成熟等異。文有五對。並顯可知。第六菩薩得是下。答隨所應化常為說法問。文分為三。初結前生後。謂蘊積福智用以攝生。二佛子下徵以標起。三所謂下正解其義。於中分二。前知器授法。二具德成益。初中先知器有四一識習氣所作。如金師之子。應教數息等。二知種性因緣。聞法發心為因。隨因成性。遇師聞法為緣隨緣成種。三知心行之病。謂多貪等。四知希望差別二貪欲下授法文有十句。初二可知。三癡有二種。一迷於事理教觀法相。二惡邪推求不信業因。令其觀察十二因緣。能離邪執自性等計。上三唯對治。四等分者。等謂相似三觀不可並施。若等重者教觀勝義。謂婬欲即道等。若等輕者。可以生善為人化之。釋此四分具如雜集十三。五求人天樂為樂生死說三苦者。乃至非想行苦所隨故。次四可知。十樂事寂者令成理寂。若沈空寂令成事用。菩薩已下總結隨宜。二為說法時下明具德成益。有十句十對。一文連義正。二法智無差。即依法不依人。依智不依識。三審定無違即依了義經。不依不了義經。四立法義故能遍斷疑。五了物根故入於佛教。六寂契真際照法性源。七斷真法愛除人法執。八念佛了音。九亡言巧說。雖無說無示善順宗因。十令悟隨宜終歸平等。即說之益。第七菩薩如是下。答恒不捨離諸波羅蜜問。於中二。先結前生後。則正說法時便具十度。設自修此亦為利他。一向大悲了平等故。通至佛果故皆名道。二是時下。正示不捨度相。十度即為十段。皆先辨相。後是則下結名。前四辨相中先辨施等相。後無著等辨波羅蜜相。檀戒可知。三忍中諸惡通於內外。其心下契理平等成波羅蜜。四進中普發眾業。是無餘修。亦利樂勤常修靡懈。是長時修。恒不退轉是無間修。上即加行勤也。勇猛莫制是勇捍修。亦被甲勤。於諸已下是顯度相。五禪定中文有十一句。一訶五欲。所以訶者。夫禪定虛凝湛猶渟海。高攀聖境尚曰妄情。馳想五塵豈當為道。云何訶之。色如熱金丸執之則燒。聲如毒塗鼓聞之必死。香如弊龍氣。嗅之則病。味如沸熱蜜。舐之則爛傷。觸如臥師子近之則嚙。此五欲者。得之無厭如火益薪。亡國敗家世世為害。過於怨賊。故不應著。況菩薩體此即如。復何所著。二入次第定。謂四禪四空及滅受想。為九次第定。下。十地離世間品具明。即一切門禪。三安住理定寂愛味住。智契不出名正思惟。以見心性故。亦善士相。上二定體即定自性。餘六定用。四消滅煩惱通愛見慢等。故云一切即清淨相。五出生諸定。如起信云。得此真如三昧。能生無量諸三昧門。上文云。一三昧生塵等定是也。即難行相。六引發神通。謂精義入神以致用也。亦遂求相。七逆順自在亦難行相。從滅定出入非非想乃至初禪。是名為逆。從初禪出入第二禪乃至滅定。是名為順。此中逆順應各有超間。謂超一超二乃至全超。文無者略。此亦名為師子遊步三昧。八一多自在攝一切定。應有四句。謂在一入一。在一入一切。在一切入一。在一切入一切。得其源故。九悉知定境。定境有三。一諸定所緣。二諸定分齊。三諸定境用。皆能知之。十者總結體用無違。言三昧者。此云等持。唯扃有心而通散心。三摩鉢底此云等至。通於有心及與無心。唯諸位定體。此二功德名為等引。上二句定體通於此三。六句定用即是所引。言智印者即一實相故。智論釋百八三昧中。第二名寶印三昧。謂與實相般若相應故。上二是定此一是智。合即雙運。今菩薩隨在一定。即與一切三昧。此三無違。十一速入智地。亦即定果。以菩薩之定。事窮無邊理極無際。故能速至一切智地。亦難行相。亦二世樂相。又上二三四。即現法樂住禪。次五引生功德禪。五亦饒益有情禪。後二通三。又通十種清淨。一由世間淨離諸愛味故。即第三句。二出世間淨亦此句攝。三加行淨即是初句。四得根本淨即第二句。五根本勝進淨即第五句。六入住出自在清淨。七捨靜慮已復還證入自在清淨。上二即第七句。八神通變現自在清淨。即第六句。九離一切見趣清淨。十一切煩惱所知障清淨。此二共是第四句攝。餘如瑜伽四十三九大禪說。十行之中當顯其相。六般若中句亦有十。前之三句。聞法近友即聞所成慧。初句正明。二近友不倦。是聞慧緣。三樂聞無厭是聞慧因。暫聞則己慧不生故。四即思慧學而後思故。云隨所聽也。內正作意故云如理。五亦思擇慧。又於無煩惱中善決擇故。捨煩惱故。六善觀下皆是修慧。此句悟入於如。七宿習思量故了無功用道。八周備悟入。一中一切等名為普門。九入二智門。十總結已圓故云休息。後三連環。此中亦有九門之相。恐繁不配。其中雖定慧互有。互相嚴故而為門不同。若全雙運故。起信論合於六度。以為五門。後之方便義亦準此。涉有不迷於空則名方便。不厭有而觀空。便稱般若。豈令般若不能知有耶。方便若不觀空何名方便。非唯此三萬行皆爾。況般若能行萬行。何法而不用之。寂照盡於理極。不得一行無此君耳。所以開則萬行淼然。泯則一不為一。得意則無所不通耳。七方便中亦有十種。一巧智現世為方便。二悲非愛見故化而無厭。即悲智相導為方便。三依體起用。四非捨非受故一切無染。五凡聖雙行由雙非故。六行無住道。七觀察進趣。八現相不著。九遍入諸趣即無生現生。十度脫眾生是無化現化。初九拔濟餘皆迴向。依瓔珞因果品。後之四度亦各有三。方便三者。一進趣方便。即第七句。二巧會有無除第四句。皆此所攝。三不捨不受即第四句。八願中亦有十願。前五後三盡字為初。六身恒住盡劫海。七智盡心海。八窮盡有支。九盡現國土。十窮佛果智。此求菩提前九利樂。若依三願。二三四五為自行願。六七為神通。初及八九為外化。十通二利。皆云盡者窮彼源故。九力中十句各二。謂標名釋義。一契理。深心是思擇力。染則無力。翻此故有也。餘可準知。皆修習力。瓔珞有三。皆名通力。一報通力。二修通力。三變化通力。觀彼似當九十二句耳。十智度中。識病知根順理授法。名為智度。亦有十句。初四知病輕重。次三知根欲樂。一位二行三心。後三知法樂。一知理法。二知果法。三普覺法界。前七成就有情。後三現法樂住。瓔珞三智。一無相智即知法真實。三變化智即如來力。餘皆第二一切種智。餘義如初會說。第八佛子下。答前所念眾生咸令得度問。於中分三。初結前起後。二正明化度。三結如本誓。前中初結前。清淨約離障。圓滿具事理。不捨謂常相應。住大莊嚴者。總結十度為嚴。是大乘體。後隨其所念下生後。由且前故。二墮惡道下正明化度。文有十句約為四類。初二令離惡果。三塗除無間皆容發心。如慈童女。二令勤修則脫八難。值佛聞法。次三令離惡因。貪有二種。上偏語色貪教修不淨。今通語貪財名等故。但云示無貪法。無貪法者。謂不淨觀空少欲知足。二瞋亦二種。上偏語能為違害。故令修慈。今通瞋情非情故觀同體。不應自瞋。三癡亦二種已如上明。此約邪癡令觀緣起。次三令離流轉三界循環。皆可厭故。初欲恚害等義見三地。二色界雖定慧似均。然是定地。恐其滯寂故為說觀。又無生正觀令得無漏。三無色定多故為說妙慧。又示諦觀方得永出。後二示以三乘隨機為說。又引權歸實令知本寂。三如其往昔下結如本誓。故能真度。師子吼者決定度故。第九佛子下。答前紹三寶種使不斷絕問。文分為二。初仍前總標。二所以下徵釋所以。由化眾生入三寶海故。能紹前令不斷也。文有四番為成十句。前九別明後一總結。就初三番釋通總別。然皆後後轉深前前。通者通在諸位。別者初在十信。次居三賢後約登地。三番佛種差別云何。初教發心令具因性。未發唯有本住性故。次讚大願令成因行。令所發心不退轉故。言大願者。謂求菩提願利樂有情願。又防惡願如戒經說。有進善願如常所明。三下佛種子令成佛智。謂證真如成無漏故。上約別顯。通者發菩提心總有三心。謂即大悲大願大智。初番為總已含大悲。次番是願。後番是智。謂示妙理令暫見心性。成金剛種。三番法種差別相者。初開法藏令教不斷。次說因緣令義不斷。後具四種護。令教理行證皆悉不斷。復次初雖領教未發真解。次具解行未能證故。三番僧種有何差別。初受法無乖始墮僧數。次修六和敬僧行已成。後統理大眾令僧清淨。復次初雖奉教解行未具。未是真和。次雖具解行未離眾怖。不能控御。言六和者。三業為三及戒見利。謂身和同集口和無諍。意和無違。見和同解。戒和同奉。利和同均。又約菩薩。三業同慈六皆同體。真實和也。一切恭敬令僧久住。後總句者。弘法奉戒三學兼修。則不斷三寶化化不絕。第十菩薩如是下。答前善根方便皆悉不空問。先略後廣。略中分三。初結前生後。謂由能紹三寶故所行無失。二隨有下由不空故。三業無瑕。謂所作迴向是不空業。三無瑕玷故下。由無瑕故不空。所作反覆相成。玉之內病曰瑕。瑕謂體破。外病曰玷玷謂色污。以顯三業內外無失故。白珪之玷尚可磨也。三業之玷不可為也。初句牒前。次所作下示無瑕相。後皆與下顯不空相。方便有慧方便不空。慧有方便慧亦不空。此辨所行不空。迴向智智辨趣果不空。第二菩薩如是下廣明有二。初明自業不空。後辨利他不空。初中雖明不空。義兼無失。以一切清淨離煩惱故。又此無失即自業不空。順止寂故。文有標徵釋結。釋中皆先標後釋。初四依正莊嚴。次六攝化莊嚴。言涅槃地者。以涅槃嚴地也。謂隨有成道入涅槃處。當知其地即是金剛。今於一切處成。則無非金剛也。標云涅槃釋云成道。文影略耳。四菩薩成就下結文可知。二若有眾生下利他不空。於中有法喻合。文則可知。佛與菩薩俱益不空。今不見者不宜見故。見不益者無行力故。亦遠益故。上來並答所成之行問竟。第二佛子菩薩摩訶薩住此下。答行所成德問。前文有二。今亦二段。第一答以行成因德。二答以因成果德。今初具答十二問。各有二句。上句答下句。上云修何滅癈。今答以智他皆倣此。二用慈降魔。夫欲害人反招自害。苟欲安人則物我俱安。故柔勝剛弱勝強。以慈安一切惡魔。無以施害。慈善根力其功叵量。三福則怖之以威。智則屈之以辯。次四後四文並可知。八以方便智慧出生是答。一切菩薩已下即是所問。準上文中此有七事。今波羅蜜下欠總持句。然方便有二。若加行方便出生地度。若善巧方便。亦生諸度及餘五法。智亦有二。若根本智即成內證。若後得智即成業用。是故此二出生此七。言清淨者治彼障故。二佛子下答以因成果問。於中亦二。先結因成果。謂但勤修上來諸行。則能次第從因得果。二於無邊世界下。正答所成之德。謂護持正法。但當勤修上來以行成因之德。自當成後護持法等諸德。故乘前結因成德明之。答上十句文分九段。第一答初總句。如來法藏守護開演。二佛所護念故。即答眾魔外道無能沮壞。以佛護故。三守護受持下。答攝持正法無有窮盡。四於無邊下。答於一切世界中。演說法時十王敬護。謂身勝音巧令聞者入智故。五知諸眾生下。答舉世同欽稱機令喜故。六其身端正下。答菩薩愛敬端正有德故。其佛灌頂。在前第二佛護之中。七善知眾心下。答得善根力增長白法。於中先總明三業。後得心下別顯十種自在。皆是善根。其十自在之能。並是增長白法。八菩薩如是下。答開演如來甚深法藏。九佛子菩薩得如是下。答攝持正法以自莊嚴。於中初明自嚴。次徵後釋。以攝正法故。有十句德。亦即是前所成之德。可思準之。第二重頌分。十頌分二。初六偈頌前十種所成行體。後四偈頌行所成德。前中初二偈頌佛喜。於中初半頌不放逸。餘頌佛喜。二有一頌。頌入地及大行大願。三一頌。頌菩薩藏。及所應化而為說法。四一頌頌不捨自行諸度及所念眾生。皆令得度。五半頌頌不斷三寶。六半頌頌善根方便皆悉不空。二菩薩所修下頌行所成德。初一頌初行所成因德。後有三偈。頌以因成果德。於中初二頌。通頌前之八段。後一頌。別頌第九答攝持正法以自莊嚴。以喻而顯。一身儀安諦頌前現身。次辨德威猛。頌前以無畏辯。三心定不動頌安其怯弱。四智深如海。頌以深智慧。五法雨滅障。頌前而為說法。第三時法慧下明結說分。謂契理合機故佛喜眾奉也。第三會竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第二十

大方廣佛華嚴經疏卷第二十一

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

升夜摩天宮品第十九

(第十九經)自下第三中賢十行會。初來意者。酬前十行問故。匪知之艱行之為艱。前解此行。若膏明相賴目足更資。故次來也。次品來者。此會四品分三。初二品當會由致。次一品當會正宗。後一品勝進趣後。於由致中。後品明讚德顯體。此品先明感應道交。前會已終將陳後說。故次來也。二釋名者。會名有三。一約處名夜摩天宮會。夜摩此云時分。即空居之首表十行。涉有化物宜適其時。時而後言聞者悅伏。時而後動見者敬從。涉有依空即事入玄。託此而說。約人名功德林。約法名十行會。並如後釋。三皆依主。次品名者。大同於會。然梵本中。上無升字下有神變。譯者以升為神變。升為神變略有四義。一不離前三而升此故。二升一處即升一切處故。三升已廣其處故。四前後同時無障礙故。謂佛以圓遍之身。不起而升時分天宮。升屬如來夜摩。約處相違釋也。前升須彌後升兜率。準此可知。三宗趣者。會品之宗並如名說。意趣可知。四釋文者。一品長分為十。第一本會圓遍。謂前會不散而說後會故。初句遍因。十方下遍相。亦有主伴等並如上說。但處加須彌。則而演說法通上三會。第二爾時世尊下。不離而升。第三時夜摩下。天王見佛並如前會。第四即以下。各嚴殿座。初一句總依空起行。故云化作。無著導行故曰蓮華。一行含多所以稱藏。餘如上說。百萬已下別顯嚴相。於中四。初明座體備德嚴。皆云百萬位漸增故。次百萬夜摩下。明座旁圍繞嚴。三從百萬下法門行德嚴。文有八句。攝為四對。一因緣。二福智深心契理故。三願行四體用。無生法體之所起故。四末後一句法教流通嚴。第五時彼下請佛居殿。第六時佛下如來受請。第七爾時下各念昔因。然晉經亦有樂音止息。今略無者譯人之意。謂不如十解會事歸理。不云樂音止息。不及迴向事理無礙。不云熾然。退可同前進可齊後。故並略之。第八偈讚十佛。此十佛是前會十佛之前。如次十佛明位漸高念昔亦遠。理實三世諸佛皆同此說。餘如前會。文亦有二。先明此界後辨結通。前中十偈亦各有四。初句標名讚別德。次句通顯具吉祥。三憶曾入此殿。四結處成勝極。亦初一句諸頌不同。初二字別名次二字通號。下三字別德。亦皆以下別德釋上別名。一以聞十方釋成名稱。二以世間燈釋寶王義。珠有夜光可代燈者。為寶中王。佛有智光照無明夜。故曰寶王。三四五六義並可知。七以世燈釋勝天者。身智光照勝於天故。八以論雄釋無去者。具勇智辯不可動故。九十可知。又此中殿各舉別名。初一嚴體下皆寶之別德。謂此寶清淨。以用莊嚴殊勝無垢。此寶發香是香必妙。能嚴之寶無所不見。可謂普眼如是。嚴者。是善莊嚴無處不嚴。名普嚴也。又善嚴者善因生故。第九爾時世尊入下。佛同升殿。第十此殿下。處忽寬容並如前會。

夜摩宮中偈讚品第二十

初來意者。助化讚揚故。說行體性故。行所依故。然三天偈讚來意宗趣大旨是同。但解行願以為異耳。釋名宗趣亦不異前。約處約行少有別耳。四釋文者。文亦有三。一集眾。二放光。三偈讚。初中有十。一明集因。亦即各隨其類。為現神通也。二十方下主菩薩。三一一下眷屬數。四從十萬下來處分量。然顯數隨位增。信十住百迴向是萬。此合當千而云十萬。或譯人之誤。或是十百則傳寫之誤。五其名下列菩薩字。同名林者表十行建立故。行類廣多故。聚集顯發故。深密無間故。扶疎庇映故。此十菩薩。表行之體也。可以意消息之。六此諸菩薩下。來處剎名同名慧者。十解之慧行所依故。七此諸菩薩各於下。明所事諸佛。同名眼者。以智導行了了分明。成有目之足故。斯即十行當位之果佛。於此位顯者皆名眼故。宜以當界之佛與當界菩薩。共相屬對思而釋之。八是諸下至已設敬。九隨所下參而不雜。十如此下結通無盡。第二爾時下放光足上。謂跌背行必動故。背依輪指得有用故。表行依信解而成用故。餘同前會。第三爾時功德林下。明說偈讚。十菩薩說即為十段。亦以東方為始。上方為終。各有說偈所依。謂承佛力等。今初菩薩。且就能說。積行在躬功德圓滿。故名功德。若就所歎。歎佛勝德故云功德林。有十二頌。以是會主總敘此會普遍之事。於中二。初八述讚奇特。後四舉德釋成。前中四。初一偈敘此品放光。次二敘前品感應。次三敘此品眾集。後二明自在普周。後四舉德釋成中二。前二舉因顯用。後二辨果用深廣。於中一體用自在。上半不去遍至。下半卷舒相盡。謂一身即多。則一相不可得。多即是一則多相不可得。是故恒一恒多恒非一多。由此自在。一塵內身無不周于十方。遍十方身並潛一塵之內。皆悉圓遍非分遍。故難思議也。後一深廣相成。上半牒廣辨深。下半釋深顯廣。謂不住故無處不至。不去故不離本位。此釋深也。塵毛等處無不普入。廣無邊也。第二上明功德此辨智慧。悟此除冥難遇之慧。故名慧林。偈中歎此十頌分三。初一明佛難遇。次六別釋難遇。於中亦三。初二益廣難遇。次一因圓難遇。後三果深難遇。三有三偈校量顯勝。於中初一長時大行校量。次一長時供佛校量。後一勝物供佛校量。第三勝林悟勝義甚深之法。故偈歎深廣無涯之德。十頌分二。初三明佛德廣博。後七顯法體甚深橫豎互顯。前中初二喻況。後一法合。喻言孟夏月者取意譯也。梵本敵對翻云後熱月。西域如來聖教。一歲立為三際。謂熱雨寒。西域記云。從正月十六日。至五月十五日為熱時。則後熱月。言兼得此方孟夏後半餘之二際。各有四月準釋可知。赫日之言。但取陽光時長難窮其際耳。彼方或為四時。與此名同。但以正月黑半為首耳。不見此文妄為異解。後七中令於依他修三無性觀。以餘之二性不離依他故。由於二性成依他故。謂圓成是依他體性。遍計但橫執依他。又迷真似現故。即依三性說三無性。三性尚一豈有三無。三無但是即有之無。三性但是即無之有。有無不二為一實性。有無形奪性亦非性故。於一依他中具修諸觀。文即分三。初三作生無自性性觀。次二兼修勝義無自性性觀。後二修相無自性性觀。今初即分為三。初偈正觀無生。初句果空。謂緣生果法非先有體。從世性微塵。及未來藏因緣心識中來。若有來處即先已有。如鳥來棲樹何得言生。次句因空既無有果。對何說因。又世性等。亦是妄計因緣有故。次句雙遣所從。是因所生是果。又初句不自生。次句不他生。次句不共生。又初句非先有而生。次句非先無而生。次句非半有半無。三義各以末句息妄成觀。次偈以無生釋無滅。略有三義。一無生可滅故。二無待對故。三例生從緣故。後偈觀成利益。經。云無生即是佛。故論云。若見因緣法。則為能見佛。依他因緣即無生故。次二偈約依他。兼修勝義無自性性觀中。前偈遣所觀。上半辨觀。下半明益。各含二義故致兼言。一者成前。謂非唯能相之生。生即無生。所生法體從緣無性。即無所有。此顯依他無生是圓成。性益云深者即事而真故。二云無生真性亦無所有。即彼勝義無自性。性益云深者真性不立故。後偈遣能觀然有二義。一成前所觀。謂以無性故無有能了。如無有人能了龜毛長短大小。知無所了是究竟了。二是正遣能了。既無所了亦無能了。能所兩亡為究竟解。後二偈明相無自性性觀。中初偈正明後偈總結。前中上半顯執。不了國等依他謂為現見。妄計為生故。晉經云。所言有生者。當知由所生。下半明觀。若知無性則離遍計故。後偈總。結稱於事理之實以觀世等。故善說也。第四以信樂力聞深不畏。名無畏林。偈歎信向益深德故。十頌分二。初一所信之境。謂法身體即法界。智身證極法界。致令應用之身不動而遍。後九聞信之益分五。初一聞信離惡。次二辨其難聞。次三明聞信成佛。將過去已成證現未當成。四有一偈明聞必有由。勵物起願。五有二頌顯起行益。第五拒妄崇真。拒迷崇智名為慚愧林。偈讚如來大智勝益。十頌分三。初三法說難思。次六以喻並決。後一結德歸佛。今初初偈明聞生勝益。令物希聞自在法者即佛智也。次偈佛窮種智故下位難思。後偈顯智從生。此文反顯。然有二意。一者成前。謂欲生智慧當於佛求佛。無不知故。不應求之於凡凡暗冥故。猶搴芙蓉必於深水。而於木末安可得耶。二者成後智。從熏習自種而生。不從煩惱無智所生。是故下。言二心不同時。屬自愚智故故應慎所習也。若爾何以。經言煩惱泥中有佛法矣。此說在纏如來藏故。然此大智從藏德生。非從迷起。若爾煩惱即菩提。復云何通。約體性故。從所迷故。如波與濕。然實義者真妄愚智。若約相成二門峙立。若約相奪二相寂然。雙照二門非即非離。若說一者離之令異。如此章中。若云異者合之令同。如後章是善須得意。勿滯於言。若準晉經。云非從智慧生。亦非無智生。了達一切法滅除世間闇。則顯智體絕於愚智。不稱實了則名無智。此偈雙明性相。後喻但顯二相不同。二並決中二。先五明二性相違。後一辨功能不等。今初。唯第二偈三句是喻。餘偈喻合。各有半偈。一約色非色者。非色謂心緣慮質礙體性不同故。二中有二喻。相無相者理事相反。生死涅槃真妄相反。雖同一體。分別義門不相是故。三成之與壞約相別故。四初心後心時不同故。五諸識身所用別故。緣會不同故眼無耳用。又此眼識不合餘根。識身同識尚不相合。愚智。性異安得相生。二功能不等者。非唯二性各別。然智能滅愚愚不滅智。藥能去毒毒不去藥。亦猶明能滅闇闇不滅明。三一偈結歸如來。逈出世表故難值遇。第六勤觀理事同無差別。離身心相故名精進。十頌總相顯佛此德。前即無差之差。此乃差之無差。二章相接顯非即離。亦互相成。十頌分二。初一約法雙標。後九就喻雙釋。今初也。初句標其所知。五類之法皆無有差。餘三句對人以顯。次句揀非餘境。下半唯佛究盡。後九釋中前五釋所知。後四釋能知。前中初四正釋。後一遣疑。前中皆上半喻。下半法無差所由。在於末句。然其能喻不離諸法。取其所易喻其所難耳。一體色無別喻。此喻為總。喻雖是一法合有二該橫豎故。豎約理事交徹。法者事也非法理也。色即空故。亦可法真法也非法妄法也。取文雖異義旨乃同。謂如金之黃色與金體斤兩性無差別。隨取互收。合中金是所依喻其真法。色是能依喻妄非法。以妄無體攬真而起。則真無不隱唯妄現也。以真體實妄無不盡唯真現也。是則無體之妄不異體實之真。故云無有異也。亦同密嚴如金與指環展轉無差別。橫者異法相望。法者可軌之法也。非法者。不可軌之法也。又法謂有法非法謂無故。中論釋法不生非法。云有不生無故。體性無異者。謂同如故。然前義正順於喻。後義乃順標中。諸法之言要由初義性相無差。方得顯於後義事事無差。若但用後義。未顯相全同性。那得顯於事事同於一性。第二偈假名不實喻。以真奪俗是故無差。攬緣成眾生。即虛非眾生。所遣既無能遣安有。故俱無實。以喻諸法皆無實義。並從緣故。若以正報為眾生。依報非眾生。乃全是所喻非實之相。尚難顯了。三三世互無喻。喻無相故無別。謂若未來有過去者。應名過去何名未來。故知定無過現之相。文舉一隅應反餘二。諸法無相如彼互無。此以差別喻無差別。四四相非實喻。喻無性故無差別。生等四相離所相法。無別自性。一切諸法離所依理。無別自性。此以相無喻於性無。後遣疑者。疑云若都無別。云何見有性相等殊。故此釋云。亦如涅槃體離有無百非斯絕。而強立名字曰餘無餘。諸法亦然。真俗並虛分別成異。若離分別則無一切境界之相。第二四偈。喻能知者皆展轉遣疑。初偈疑云。既有分別則有能知。故釋云。離所數物無能數數。既所知無性何有能知。無知之知是真了法。次復疑云。若依向喻能數喻能知。能知雖無所知猶有故。復用能數法以喻所知。智慧差別以喻能知。反覆相遣顯無差理。謂一上加一名之為二。乃至百千。皆是諸一。由能數智作百千解故。晉譯中第三句。云皆悉是本數。今譯明一多相待故。無體性喻彼妄想。於無性中計為有無耳。次又疑云。都無能所何名佛智。故釋云。能所雙亡佛智斯顯。故所知妄法如世成壞。能知真智湛若虛空。尚不初成況當有敗。如出現品。又權智照俗同世成壞。權即是實如不離空。末偈疑云。佛智既等應用何殊。釋云。隨心妄取佛無異相。又謂常無常如各取空。佛智雙非如空無別。第七智了三種世間。性相諸邊不動。故名力林。十頌顯佛離相真智。於中分三。初四遍明世間。次五雙遣世及出世。後一觀成利益。今初略有二觀。初二偈攝末歸本觀。顯眾生世間空。後二緣生無作觀。兼顯器世間空。今初也。初二句。推假名眾生不出三世。顯是無常。次二句推三世眾生不出於蘊。顯無有我。次句蘊由業生。以明果空顯非邪因。次句推業唯心明心外無法。次句體心如幻。不離性空及與中道。如幻無性故。非有非無故。末句以本例末。則上五一如皆展轉緣生故。二緣生無作觀中。初偈無作故緣成。後偈緣成即無作。今初言不自他作者。通遣諸非。一約外道非自性等作。亦非梵天等他作。但以虛妄無業報故。廣如三論破。二約小乘非同類因自作。亦非異熟因他作。以皆相待無自性故。三約因緣相待。如十地論及對法所明。四約以因望果。中論云。自作及他作。共作無因。作如是說。諸苦於果則不然此自他言含於二意。一以果為自以因為他。論云。果法不能自作已體故。二以因為自以緣為他。此明不從因緣。無果待對故。離既不成合亦不成故。論云。若彼此共成應有共作。若彼此尚無作。何況無因。作彼此即自他也。下半二意。一不礙緣成以遣無因。二非但不礙幻有。亦由有空義故能成因果。是則不動真際建立諸法。又非但說於苦四種義不成。一切外萬物四義皆不成。成壞之言顯兼器界。後偈緣成即無作者。向約幻有。雖言成壞幻有即空故不應說。是則不壞假名而說實相。第二五頌雙遣中。初半偈假徵。次半標答。次偈出體釋成蘊是世間緣成。寂滅即出世間故。淨名經云。世間性空即是出世間。一體說二故云假名。次二句徵蘊名體。世以蘊為體。蘊以何為體。次二句標答。上句答體下句答名。應名無生五蘊。既云性不可滅。則顯前非事滅。次一偈釋成空故不滅亦非事在。不滅則知本自不生。是無生義。後一偈例出世間。顯智正覺世間。亦應緣無性。又證無性之理為自體故。末後一偈明觀益者。佛以實法為其體故。見法則常見佛也。第八照理觀佛而起正修。故名行林。十頌觀佛體相普周德。於中分二。前七約喻顯修。後三見實成益。前中復二。初二地種無性普周喻。喻佛無生遍應德。後五業相無依成事喻。喻佛難思現用德。於中二。三偈喻二偈合。前中初一明業果互依。次偈明相依無性。業不離生故業性空。因業有生故生無來處。後偈雙結難思顯成真觀。若逆推其本。業復有因卒至無住。無住無本故無所見。無見之見方了業空。二頌合中。初偈難思普應。合上業果互依。次二句。以互不相是。合互依無性。身若是佛轉輪王等即是如來。佛若是身。正覺之心應同色相。後二句結示真體。唯如唯智。合第三偈難思達本。二有三偈明見實中。初頌見佛即了法。以見佛稱性不疑同體故。次偈見法即見佛。了法即性淨。知佛不住性相故。後偈明了正修行。照了無相心寂分別。寂照雙流故名正念。則從佛法生是法王子故。又上三偈初知離名為法。次知法名為佛。後知無名為僧。窮見三寶之實體也。第九照心本末名為覺林。十頌顯於具分唯識。大分為二。前五約喻顯法。後五法合成觀。前中二。前二約事後三約心。乍觀此喻似前喻所作後喻能作。細尋喻意。前喻却親。故喻真妄依持。後喻心境依持。然依生滅八識。但有心境依持而即如來藏心故。有真妄依持。以會緣入實差別相盡。唯真如門。即前喻所顯。攝境從心不壞相故。是生滅門。即後喻所明。存壞不二唯一緣起。二門無礙唯是一心。故下合中但明心造欲分義別。喻顯二門。是名具分唯識。今初。二偈真妄依持即真如門。攝一切法也。初偈初句總喻一心。次句喻隨緣熏變成依他也。次句不了依他故成遍計。第四句喻依他相盡體即圓成。後偈喻依圓真妄非即離義。上半不即能所異故。大種中無色身所觸故。色中無大種眼所見故。又能造無異畫色差別故。喻妄依真能所異故。性無差別相不同故。下半不離義。謂所造青等。離能造地等無別體故。假必依實同聚現故。喻妄必依真性相交徹故。然大必能造色。非色能造大。喻妄必依真起真不依妄生。故不云也。然不離於色有大種可得。後三約心者。喻於唯識心生滅門。於中初一亦明心境不即離義。上半不即。心中無彩畫。不可見故。彩畫中無心。無慮知故。喻能變所變見相別故。下半不離隨心安布故。喻離心則無境界相故。要由心變於境。非是境能變心。故云唯識。不言唯境。但云然不離於心有彩畫可得。不言然不離於畫而有心可得。次一偈喻能所變之行相。明畫師巧思不住。變態多端。所畫非心誰相知者。法合彼心者。真妄和合心也。恒言遮斷。不住遮常。如瀑流故。含一切種故云無量相。甚深細名難思議。次句頓現萬境。下句喻所變境。離心無體。又常不住者。無住為本故。無量難思總標深廣。下二句釋。示現一切廣故難思。各不相知深故難思。三一偈。重喻上來不相知義。謂非唯所畫之法。自不相知。喻所變之境無有體性。能畫之心念念生滅。自不相知故。亦不能知於所畫。雙喻心境皆無自性。各不相知故。言不能知自心而由心故畫。又雖不知畫心。而由心能畫。喻眾生雖迷心現量而心變於境。又由不能知所畫。但畫於自心故。能成所畫。喻眾生由迷境唯心方能現妄境。又喻正由無性方成萬境。故云諸法性如是。第二五偈合中分四。初一偈合。初二句初句合。最初句心者。即總相之心也。下三句合。第二句諸世間者。即諸彩色此句為總。下出諸相即蘊界處。故云無法不造故。晉譯云造種種五蘊。正法念云。心如畫師手。畫出五彩黑青赤黃白及白白。故上文云。布諸彩色。畫手譬心六色。如次喻地獄鬼畜修羅人天。若言種種則十法界。五蘊等法皆心所造。次二頌合前初偈下半。於中二。初一舉例以合。由成前諸言。謂如世五蘊從心而造。諸佛五蘊亦然。如佛五蘊。餘一切眾生亦然。皆從心造。然心是總相悟之名佛。成淨緣起。迷作眾生。成染緣起。緣起雖有染淨心體不殊。佛果契心同真無盡。妄法有極故不言之。若依舊譯。云心佛與眾生。是三無差別。則三皆無盡。無盡即是無別之相。應云心佛與眾生。體性皆無盡。以妄體本真故亦無盡。是以如來不斷性惡。亦猶闡提不斷性善。又上三各有二義。總心二義者。一染二淨。佛二義者。一應機隨染。二平等違染。眾生二者。一隨流背佛。二機熟感佛。各以初義成順流無差。各以後義為反流無差。則無差之言含盡無盡。又三中二義。各全體相收。此三無差成一緣起。上約橫論。若約一人心即總相。佛即本覺。眾生即不覺。乃本覺隨緣而成此二。為生滅門。下半此二體性無盡。即真如門。隨緣不失自真性故。正合前文大種無差。若謂心佛眾生三有異者。即是虛妄取異色也。後一偈反勢合。謂妄取異色則不知心行。若知心行普造世間。則無虛妄。便了真實。即正合大種無差。兼明觀益。三一偈有二義。一雙合前真妄心境不即離義。上半合前二三偈之上半。即前互無不即之義。心即能變及心體故。身即所變。謂有根身是識相分及性之相故。下半雙合前兩偈。下半不離之義。謂雖不相住。而依心現境依體起用。作諸佛事體用不礙。為未曾有。二又將合前第四偈。謂上半合前恒不住義。及各不相知。而能作佛事。合示現一切色。自在未曾有合無量難思議。為兼此義。不以互無言之而言不住。譯之妙也。晉經但云心亦非是身。但得前文互無之義。末後一偈結勸即反。合前畫師不知心喻。若不知心常畫妄境。觀唯心造則了真佛。上半有機下半示觀。然有二釋。一云。若欲了佛者應觀法界性。上一切差別皆唯心作。以見法即見佛故。二觀法界性是真如門。觀唯心造即生滅門。是雙結也。又一是真如實觀。一是唯心識觀。大乘觀要不出此二。觀此二門唯是一心。皆各總攝一切法盡。二諦雙融無礙一味。三世諸佛證此為體故。欲知彼者。應當觀此既為妙極。是以暫持能破地獄。第十鑒達諸佛逈超色聲。心言路絕故云智林。頌顯此德十頌分二。初一標章後九解釋。今初。若準晉本。第四句云所思不可思。則四句皆標章。今經則上三句標章。第四句總結。謂標章遮過令不依識。明佛三業非凡境故。第四總結顯德示智入門。謂若了唯一真心。言思斯絕則合菩提之體故。梵本第四句。云於不思何思。即是以一真心而成三業。三業不離一真形奪相融。不可以一多思也。又非唯佛之三業同一真心。亦與觀者真心非異非一。故難思議。若能離於思議則終日見聞。亦無所見聞矣。後九別釋中。即分三別。初二釋不可取。次四釋不可見。後三釋不可聞。今初也。初半偈奪以正釋。後一偈半縱以生過。然有量等實通三業。為對下二且就智明。有如理智不可言量。有如量智不可言無。又一智即是一切智故。眾智所用不相雜故。後縱中初半。縱其令取必無果利。後一偈顯取之失。夫說法者。當如法說法無所得而欲取得。心計有說執石為寶。是謂自欺。理無謂有是為自誑。終不契理。故云。己事不成污他心識故不令眾喜。又以量無量取則墮斷常。自損損他故皆不可。第二有四偈。歎佛色身深奧釋不可見。章文分為二。初一法說後三喻況。今初。非色現色故稱為妙。物感斯現是曰無邊。又色即空故邊即無邊。又淨識所現空色相融。故身分總別。乃至一毛皆無邊量。攝德無盡。具上三義豈可以盡言。次三喻中分二。初一摩尼隨映喻。喻佛地實無異色。隨感便現故言無色而現色。喻全似法。故但合云。佛亦如是。後二偈淨空現色喻。喻佛法身體非是色。能現麁妙一切諸色。初偈喻後偈合。四句對前。但二三前却此是分喻。故委合之。以空但不可眼見。而可心知。佛所現色心行處絕。故為分喻。心眼尚不能見。況肉眼哉。此即見中絕思議也。問二喻。豈不違經上云有無邊妙色。今云非色無色耶。亦違諸論佛有妙色為增上緣。古德云。若約初教大乘義。如前說。若實教大乘。佛地無此色聲麁相功德。但有大智大悲大定大願諸功德等。然諸功德等並同證真如。若眾生機感。即現色無盡。既無不應機時。故所現色亦無斷絕。此以隨他為自。更無別他自。約此為有。故云。無邊妙色。今約自說。不約隨他。故云無色非色也。亦可前喻初教後。喻實教。有云。若爾彼能現體為有無耶。十蓮華藏塵數之相。皆示現耶。八地七勸。言佛色聲皆無有量。寧不違耶。若執佛果。唯有如如及如如智獨存者。無漏蘊界窮未來際。遍因陀羅網皆非實事。亦違涅槃滅無常色而獲常色。此義具如智慧莊嚴經說。然上二解各是一理。並符經論。今當會之。攝末從本唯如如智。自受用色智所現故。攝相從性但有如如。既所現即如。何妨妙色。故有亦無失。然如外無法何要須現。萬法即如如即法身。更何所現。故云唯如如。及如如智獨存。於理未失。如色相即有無交徹。若定執有無恐傷聖旨。故今二喻前後相成。摩尼現色但云無色。無即但是無他。非無自體。淨空現色既云非色。非即非其自體。不獨無他。前喻自受用身後喻法身。此二不二為佛真身。故下經云。佛以法為身清淨如虛空。所現眾色形令入此法中。第三三偈。釋所聞不可聞中。初約應聲緣感。便應離相離性故。聲非如來應不差機。非聲之聲故云不離。故以聲取是行邪道。若離聲取未免斷無。次頌約體釋。湛然不遷。心離分別。尚非心見安可耳聞。猶如天鼓無心出故。此即聞中不思議也。後偈釋疑。疑云。為是有法不可聞耶。為是無法無可說耶。上半順理後句答。次疑云。若爾何以現聞教法。下半釋云。但自心變非佛說也。若依權教。此約有影無本。然本影相望通有四句。若依此宗果海離言故無有說。用隨機現謂如是說。而此本質亦是自心餘如懸談中說。

大方廣佛華嚴經疏卷第二十一

大方廣佛華嚴經疏卷第二十二

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

十行品第二十一(從第十九經半盡第二十一經)

來意有二。一前序此正故。二前辨所依佛智。此辨能依之行故。二釋名者。隨緣順理造修名行。數越塵沙寄圓辨十。仁王名為十止。就三學中定心增故。梵網名。為長養。長道根故。若具梵本。應云功德華聚。菩薩說十行品則兼能說人。今文略耳。宗趣可知。四釋文者。此品不同前二。有行德者以行為主。故略無之。又行德已純熟進趣中收。故唯一品義當行中之解。品有七分。一三昧分。二加分。三起分。四本分。五說分。六現證分。七重頌分。今初三昧分。功德林入者為眾首故。表說十行眾德建立故。承佛神力是入定因。入菩薩善思惟者。顯定別名。揀因異果故名菩薩。巧順事理揀擇無礙。無心成事名善思惟。二入是已下明加分有三。初總辨作加因緣。二辨加所為。三正顯加相。初中四。一總標加因。二十方下加緣顯現。三告功德林下讚有加因。四善男子下雙顯加定因緣。於中二。初別顯所因。二令汝入下結因所屬。今初。亦有四因。一伴佛同加準十住會。即是神力加也。二主佛宿願。三主佛現威。四大眾機感略無助化善根。或是諸字中攝故。餘義具於前會。二為增長下辨加所為。有十一句。前十別明。後所謂下一句總結。乃至起分皆同前會。但住行之殊。第三善男子下。正辨加相中三。初語業加。命其說故。二是時諸佛下意業加。與智慧故。有別顯徵釋。別顯中初總餘別。別中一捷辯。二無斷辯。三無師智。前後二會並無此智。即是本覺之智了因自得悟。不由師。假佛緣顯故得云與。及無癡智並是迅辯。四應辯五無謬錯辯。六豐義味辯。七一切世間最上妙辯。八總策前七九。此七無勝。三爾時下身業加。增威力故。第三時功德林下。起分可知。第四告諸下本分文二。初行體後行相。前中若約所依。即前善思三昧為體。若約所觀即二諦雙融。若約能觀悲智無礙。今從教相。即下四行為體。若約十行別體。即以十波羅蜜為體。義見初會。今就教相中。若直就經文文分為二。初標顯。二何以下徵釋。初中先標行體難思。行即深心所修行海也。與法界下顯難思之相。深等法界廣齊虛空。故心言罔及也。又超下位名不思議。又即理之事行。同事法界之無量。等虛空之無邊。即事之理。行同理法界之寂寥。等虛空之絕相。此二俱非言之表詮心之顯詮。故難思議。況二交徹。能令一行攝一切行。一位攝一切位。純雜無礙故。第十行。云入因陀羅網法界。成就如來無礙解脫。人中雄猛大師子吼。乃至到一切法實相源底故。又若唯遮者則凡聖絕分故。非但遮常心言。亦應融常心言。是則於中思議不可盡也。遮融無二。則思與非思體俱寂滅。方曰真不思議。從徵釋中。何以因人之行便叵思耶。釋云同佛果故佛窮事行之邊。極理行之際。斷一切障證一切理。因圓果滿融無障礙。菩薩同彼寧可思議。若取論勢。菩薩行為總句。餘皆是別。不可思議即真實行也。彼約地前不見。此約凡愚叵思。亦名真實行布。位中無真如觀故。無觀相行。二與法界等即是勝行。亦是佛本故。三與虛空等即因行也。是無常因亦未得地智。缺常果因也。四學三世佛而修行者是不怯弱行。未能順理真實救護。故無大行。餘同前會。第二佛子何等下辨行相。文分為三。初總徵其名。二佛子下標數顯勝。故云三世諸佛同說。三何等下徵數列名。先徵次列後結。列中。然與本業名雖小異。而義意大同。一施悅自他故名歡喜。約三施說在因皆悅故。下經云。為令眾生生歡喜故。若就果說。財獲富饒無畏。身心安泰。法施當獲法喜皆歡喜義。此約隨相。本業云。始入法空不為外道邪論所倒。入正位故名歡喜行。此約離相。二三聚淨戒亦益自他。故名饒益。或以後攝前。本業云。得常化一切眾生法。皆利眾生故。此唯據利他。三忍順物理名無違逆。彼云得實法忍無我我所名無瞋恨。此約以後攝初。晉云無恚恨。亦是以初攝後。而實二忍順物法忍順理。以後遵前。皆順事理。四勤無怠退名無屈撓。亦通三勤。彼云。常住功德現化眾生。故名無盡。謂若有怠退斯則有盡。而攝論三精進中。三名無弱無退無喜足。則是以後攝初。五以慧資定離沈掉故。名無癡亂。彼云。命終之時。無明之鬼不亂不濁住正念。故名離癡亂。此但從一義。故下經云。於死此生彼心無癡亂。六慧能顯發三諦之理。般若現前故名善現。彼云。生生常在佛國中生。此但據得報。謂即空照有而能現生。七不滯事理故名無著。彼云。於我無我乃至一切法空故。此即涉有不迷於空。謂於我而無有我也。若於我無我皆不著者。則雙不滯也。以有不捨不受方便智故。八大願可尊故。又成大行願乃能得故。故名難得。彼云。三世佛法中常敬順故。名尊重行。彼約修心此約難勝。九善巧說法名善法行。彼經云。說法授人動成物則故。同於九地法師位故。十言行不虛故名真實。又稱二諦故。故彼經云。二諦非如非相非非相。故名真實。然上約十度釋名。度各有三。並見初會。第五佛子何等為下說分。十行則為十段。一一各三。謂一徵名。二釋相。三結名。今初。歡喜行即是檀度。初徵名中已如前釋。第二佛子此菩薩下。釋相分二。先略辨體相。後修此行時下。廣顯名相。今初。瑜伽菩薩地。菩薩六度各有九門。一者自性。謂出行體。二者一切。謂能具行。三者難行。謂就中別顯。四者一切門。謂行差別。五者善士。謂作饒益。六者一切種。謂偏攝聖教。七者遂求。謂隨所須。八者與二世樂。謂於現在作大饒益。令得未來廣大安樂。九者清淨。謂勝離相成波羅蜜。今文分三。以攝於九。一總標施主。二其心下離所不應。三但為下彰其意樂。今初。含攝前四及與六七。謂一者施主惠施。顯施自性。惠有二義。一惠即是施。二謂巧惠籌量可不。凡所有物悉能施者。攝餘五門。謂一若內若外。二若難若易。三財法無畏。四一切種門。五隨求與故。二離所不應即清淨施。文有五句。以攝十義。心平等者略有四義。一無執取。離妄見故。二不積聚。施觀漸與頓皆平等故。三不高舉。但行謙下不與他競。離憍慢故。四無向背。不朋黨故。言無有悔悋者。此有三義。一不退弱。施已無悔故。二不下劣。勝物無悋故。三不留滯。速與無悋故。言不望果報者。不求異熟果故。不求名稱者。無所依故。不貪利養者。不望報恩故。三彰其意樂中。有十二句攝上二門。謂前十一句明善士施。此有五相。一但為救護者。不損惱故。二攝受者。自手授與故。三饒益者。應其時故。上三下益。次有八句。明其上攀不出二意。一淨信故。二恭敬故。八中一創起習學。二憶持不忘。三愛樂不捨。四淨治其障。五更修增廣。六住持不斷。七令不隱沒。八演以示人。後令諸眾生離苦得樂。結歸慈悲。即二世樂。上但為之言流下諸句。又上救護是無畏施。攝受是財饒益是法。第二廣顯名相中。廣前一切施也。亦具諸施恐繁不配。文中二。先現行財施。後願行法施。財中復二。一隨相。二離相。前中亦二。一明施行。二迴向行。前中亦二。初願受勝生行施。二示異類身行施。前中依無著論有六意樂。一方便。二歡喜。三恩德。四廣大。五善好。六清淨。下並具之。於中文四。一願具施緣。即方便意樂先作意故。亦即廣前為大施主。二假使下難求能求。三爾時菩薩下。明難捨能捨舉難況易。即便施者無留滯也。四如是下明一切無違。有三意樂。初即廣大意樂。能廣行故。二但更下。即歡喜意樂也。三作如是念下。恩德意樂也。我今應下是隨順心。第二又作下。明示異類身而行布施。迴現施善未來受身。以悲深故。亦廣大心也。第二以此下迴向行。初自期大果。亦廣大意樂也。後願施田亦得二果。是善好意樂。第二菩薩如是下。明離相施即清淨意樂也。隨相離相行必同時。言不並彰故分前後。應將離相別別貫前。如大般若。不欲繁文故。併居一處。前後體勢類此可知。文分為三。初人空觀。次法空觀。後二觀之益。即成彼岸智。今初也。如是利益眾生者。牒前事行。欲顯正利益時。即無我想等故。所無之法略有十句。我謂主宰諸蘊假者也。故智論三十五云。於五蘊中我我所心起故。瑜伽大同此說。此句為總。但是一我隨事立下別名。然由迷緣生實性。計有即蘊異蘊之我。既了性空迷想斯寂。故云無也。若別別觀無之所以。如十定品第二定辨。二眾生者。智論云。五蘊和合中生故。瑜伽名為有情。謂諸賢聖如實了知。唯有此法更無餘故。三有想者。智論瑜伽俱名生者。謂計有我人能起眾事。如父生子故。有即所起諸趣生也。四命者。謂命根成就故。瑜伽云。壽命和合故活存現。五種種者。智論名為眾數。謂陰界入等諸因緣。是眾數法故。新譯名異生。能受異趣生故。六補特伽羅者。此云數取趣。瑜伽云。計有我人。數數往取諸趣無厭故。此名依一聲中呼一人。若依多聲中呼多人。即云補特伽羅。七人者。有靈於土木之稱。智論云。行人法故。大般若名士夫。瑜伽釋云能作一切士夫用故。八摩納婆。此云儒童。謂計有我人。為少年有學之者。此名依一聲中但呼一人。若呼多人多聲中呼。應云摩納婆嚩迦也。九作者者。作諸業故。智論云。手足能有所作故。十受者者。智論云。計後世受罪福果報故。大般若第三四。大品第二及金剛般若中說數有增減。名或小異。大意不殊。迴向十定準斯會釋。二但觀下明法空觀。菩薩既了法空。安有我耶。故上云人空非如二乘人空法有。故此直云但觀法界空等。法界眾生界總舉所觀法體。不出此二。菩薩了之究竟無差。橫則無邊。等虛空故。竪則無際。離始終故。空法者此二皆空也。空亦總句。何以知空。但有名字無實所有故。無何所有。一外無自共之相狀。二內無有為無為之體性。三無所住之處。所謂不在內外中間有中住故。四無二法之相依。有去不留空故。五無造作之功用故無所有。無所有故空。空故眾生界即法界也。第三作是下觀益。九句皆云不見者。窮於法性到彼岸故。初三即是三輪。福田者施所生也。業約成因而招當果。剋獲為果酬因曰報。習因習續於前。習果剋獲為後。習因習果通名為因。能牽後報此報酬因。此則果通現得又報謂有漏。果謂無漏。同是當果。漏無漏殊。小施小果大施大果。第二願行法施。文分為二。初觀悲境為起願由。二我當盡學下。起願利益。不壞法性是堅固因。安隱快樂是堅固果。第二饒益行。釋相之中先略後廣。皆顯三聚含於九戒。今初。略中文三。初明持相。次彰離過。後顯持意。今初。初句為總。總該三聚即戒自性。於色聲下別釋淨義。意地無著是真律義。亦為生說。即饒益有情戒也。二不求下彰其離過。亦是於果無依。顯清淨義。三但堅持下。顯持戒意。初句為總。盡壽堅持。作如是下以誓自要成上堅相。謂一切利養恭敬。他論本隨煩惱不能伏故。一切惡止得佛正法。是真善行。纏謂八纏。即無慚無愧掉舉惡作惛睡慳嫉。初二障戒。正障律儀。次二障止。次二障觀。後二障捨。即障善法饒益。於相修中。纏繞身心所以偏說。或說十纏。謂加忿覆。於被舉時為重障故。此即隨惑。縛謂四縛。即貪欲瞋恚戒取我見。貪利不遂熱惱生瞋。梵行命難則生毀謗。謗則戒取我則濁亂。不毀不持方為平等。第二佛子菩薩如是下。廣顯三聚。即分為三。初攝律儀。二攝眾生。三攝善法。今初即堅持不犯。為第一難持。文中亦二。先顯難持之境。謂多而且麗加以惑心。日日長時。故為難也。後爾時菩薩下。起觀對治。即能持於難持也。言乃至者。大品云。貪著五欲障礙生天。況復菩提勝事皆障故。云乃至。第二唯除下攝眾生戒。於中四。初明忘犯濟物。如祇陀末利唯酒唯戒。唯除教化。即行於非道不捨智心。即通達佛道。二佛子下輕身益物。為第二難持。乃至捨命亦無缺故。三菩薩自得下。彰持分齊。是第三難持。謂恒住正念無誤失故。即以難況易以誤況故。本性慣習故分齊者。初發心住。了見心性成正覺故。解法無生常見佛故。觸境皆佛。豈容佛所生欲想耶。四爾時菩薩下。明深起大悲是善士相。在文分三。初悲物著欲。二生勸持心。三徵釋所以。今初。七句初二為總。無時不起。是長夜中想念。下別。一想念未得。二趣向可得。三貪著已得。四決謂為淨。五耽染無厭。六迷醉沈溺。七隨境流轉。八欲罷不能。二我今下生勸持心。初勸他持戒。次住淨戒下兼讚戒功德。三徵釋者。大悲益他菩薩家業故。第三作是學已下。明攝善法戒。文分為二。初明自分現攝。後辨勝進當攝。今初。善法雖多不出悲智故。文中略舉於中分三。初雙標悲智。二然知已下。雙釋二相。三如是解者已下。雙明二果。今初也。先智後悲。智中先明離過。謂離惡行無明。後以智下明其成德。為眾生下即是攝悲。二雙釋二相中。悲智雙運文分為二。先以智導悲自成正觀。二一切諸法下。通明入法顯彼倒因。今初。文有四對。前三二互相望。後一當體以辨。前三對中。前二不離後一不即。即顯生之與倒非即離也。眾生即能起顛倒之人。乃染分依他。顛倒即所起之妄。是遍計所執。初對明不離者。謂依似執實故。離生無倒。依執似起離倒無生。第二對明不相在。重釋前義。言不離者。明因果相待緣成非先有體。二物相在因中無果。故倒內無生。若必有者則應遍計是依他起。果中無因故。生內無倒。若要令有者。則應無有不倒眾生。第三對明不即。不壞因果能所遍計之二相故。由前三對則知生倒非一非異非即非離。第四對當體以辨倒心。託境方生故非內法。若是內者無境應有境。由情計故非外法。若是外者。智者於境不應不染。既非內外寧在中間。則知心境。當體自虛。將何對也。以明即離眾生亦爾。即蘊求無故非內法。離蘊亦無故非外法。既非內外亦絕中間。本性自空何能起倒。將何對他明非即離。既如是知則自無倒。為物說此倒惑自除。二一切下。通明入法顯彼倒因。謂由不達緣成不堅。妄生遍計。故云誑惑愚夫。實則愚夫自誑。若獼猴執月。三如是已下。雙明二果。即前悲智所成之果也。亦九戒中二世樂戒也。先總後別。總中由解諸法不實幻化。即是覺了諸行了行相虛。名達生死。知行體寂是了涅槃。了之究竟即得菩提。自得度下別有九對。一度苦。二脫集。以了生死故。三調之以道。四寂之以滅。以了涅槃故。次四即證四諦之德。如次配上。謂由斷苦故。得安樂等。九即證佛菩提之樂。第二佛子已下勝進當攝。於中有二十句。前十具勝德。一順佛二離世。三行勝法。四住等理。五等慈。六明智。七離過。八忘緣。九捨執。十不斷煩惱而入涅槃。後十住深智。末句為總即是佛智。餘別顯深廣之義。一上無過。二言不及。三離依著。四無變動。五超數量。六無邊畔。七無終盡。八絕色相。由上故深。第三無違逆行。即是忍度。於釋相中文分二別。初略辨行相。後對境正修。今初分三。一修忍行。二離忍過。三修忍意今初。常修忍法。即標行所屬。謙下等言彰忍之相。文有十句。初總顯自性。謙尊而光卑而不可踰。若海之下百川歸焉。恭敬崇彼安敢不忍。不自害下九句別明。通有三釋。一約三毒。二就三業。三據三忍。初云。前三治瞋行忍。瞋必害故。一無如前境而自刑害。二力及害他。三以死相敵無論先後。及與一時但取兩害。次三治貪成忍故。梁攝論云。取是貪愛別名。一自貪名利。二使彼令取。或隨喜彼取。三兼行上二。後三治癡修忍。癡故執著一著己德能。云何毀我。二彼人若是云何辱我。三俱染可知。此九皆過菩薩正觀。以不不之能治之觀下文自辨。二約三業者。害必加身著必由意。自他讚舉名為取也。苟心讚他尚為諂媚。況自稱舉。故並安忍之。三約三忍者。害即怨害。取即不能安受饑寒等苦。妄受取故。著則不見諦理。由見諦理。三忍皆成。故思益云。諸法念念滅。其性常不住。於中無罵辱。亦無有恭敬。若節節解身。其心常不動等。又上三即約違順中庸之境。故成三毒。餘可準思。二亦不下離忍過也。名引中人利誘下士。菩薩上士。故不貪求。三但作下修忍之意也。所以修者。先自忍己後為生說。令修忍行離惡斷惑。是內安忍惑亡智現。則住法忍。既去煩惱鑛穢。則身心柔和堪任法器。如彼鍊金。上來皆是清淨忍也。第二佛子下。對境修忍廣顯行相。文中分二。先明修忍行。後明修忍意。前中有三。初耐冤害。次安受苦。三諦察法。今初分二。先彰難忍之境。後明能忍之行。此亦難行忍也。今初分三。初明口加毀辱故。梁攝論以耐冤害。亦名他毀辱忍。略顯十種。一觸忌諱故。二惡軌則故。三令憂慼故。四無風雅故。五極庸賤故。六詮邪惡故。七不入人心故。八詮猥雜故。九極鄙惡故。十極麁獷故。以是言下總結所作。多人多口各多惡言。二又此下身加逼害。上二事廣。三如是經下總辨長時。是謂難忍之境也。二菩薩遭此下明能忍行。先結前生後。謂遭前極苦。二作是念下正顯忍相。以失自要。文有十句。初一假設不忍失念易志故。云動亂。餘九明失。一則不調瞋恚。二則不護根門。三迷忍法門。四不修忍行。五隨風外轉。六動亂內生。七不惜善根。八未忘彼此。上八自損。由此不能利他今能忍故。以不不之。便成八行。自他俱利自他俱調。若說此勝利成善士行。二菩薩爾時下。安受苦忍。雖仍前文義當安受故。引往所受苦以況今苦。而欲安受。所以引者。無始顯昔苦時長。諸苦明其事廣。雖事廣時長而空無二利。今時促苦少能成忍。度自利利他安不忍哉。故練磨頌云。汝已惡道經多劫。無益受苦尚能超。今行少善得菩提大利不應生退屈。由斯重自勸勉誡勵。令淨而無亂喜不憂慼。調其瞋蔽攝護根門。是自住忍法。令物同忍。第三復更已下諦察法忍。亦仍前起故云復更。斯則一忍之中。便具三忍。表非全異故。一境具明。文分三別。一自成法忍。文有五句。初句總標。無我已下釋成空義。以苦空無常無我四行釋之。倒為其次。又約大乘故苦樂等雙遣。一人我法我兩亡。二常與無常非實相待有故。三空有俱寂故云無二四苦樂。皆遣云無所有。二諸法空下令他成忍。眾生迷空故應為。說皆清淨忍也。三是故下結行應修。然莊嚴論中。由三思五想則能忍受。一思他毀辱我是我自業。二思彼我俱是行苦。三思聲聞自利尚不以苦加人。此三文在安受忍中。思昔諸苦自他調攝故。言五想者。一本親想。眾生無始無非親屬故。二修法想。打罵不可得故。三修無常想。四修苦想。五修攝取想。即此文攝對前可思。第二為慈念下明修忍意。文有十句義兼通別。通則三忍皆為此十在義可知。別則為初五。故修耐冤害。慈念為總。次但欲饒益於他。不懼他不饒益。本欲安人豈當加報。愍彼淪倒寧懷恨心。以忍調行攝諸恚怒。次一安受苦忍。隨逐眾生無疲苦故。次二句。為覺自他修諦察法。後二通於前三。上一為言下流至此。斯即九中二世樂也。第四無屈撓行。撓者曲也弱也。即牢強精進也。釋相中二。先總顯其相。後隨難別釋。前中文三。初正顯精進。二性無下明離過失。三但為下辨進所為。此之三段。初即總舉次是釋。精謂無雜故。三是釋進趣所為故。今初正顯中。初句標行所屬。所謂已下顯勝列名。精進多名望業用故。初第一者亦是首義。此義有三。一大故。第一謂為大菩提故。二勝故。第一光明功德故。三殊勝故。第一謂超出故。第二大亦三義。一最勝故。大勝中極故。如世大王。二最妙故。大事理融通故。如世大德。三上故。大行體高上如世尊長第三勝者亦有三義。一無上故。勝不可加故。二無等故。勝不可匹故。三普遍故。勝體周法界無可勝故。二離過中即難行精進。性無間雜最為難故。先離自惱之過。謂本隨煩惱任運不起。故曰性無。圓融教中地前得爾。後終不為下明離惱他。三辨精進所為中。有二十句具含三種精進。但為是被甲四弘願故。而行即是方便加行所為之法。是所攝善。文分為四。初三斷惑。次七度生。次四知法。後六求佛。即四弘也。今初。初斷現行。次斷種子。後斷餘習。二度眾生中為成十力智故。煩惱是漏意令其盡。境界即遍趣行。心行義兼於業生死義。兼宿住處非處力。總故不明。三有四句。知法中初總餘別。別中一事法界。若自入法則以淨信為根本。若約利他則以慈悲為根本等。二即理法界。云平等性。三事理無礙法界。三世之事。即平等理性也。事隨理融義含事事無礙。四有六句。求佛中初二即智。初句教智光明。後句證智。次二知境先真後俗。後二皆權智。前句知機識藥。後句四辯宣陳分別演說。即是樂說。說於法義句即是辭上之四弘。初二知苦斷集。後二修道證滅。即無作四諦之境也。第二佛子菩薩下。隨難別釋。於中二。先明被甲精進。後明利樂精進。今初。全同瑜伽之文。但論以被甲為初。約先心自誓故。本業三進之中初名大誓。今居攝善之後。就假設遇緣耳。文有兩番問答。初番可知。後設復有下第二番中。更難於前。得大善利者。我本發心願代物苦。但慮不容相代。今聞苦身能遂順本悲心。不慮時長。但增喜慶長劫不懈。況盡壽耶。一念不悔即忘身無間。自慶得利即平等通達。有深功德為難行也。第二菩薩以此下。利樂精進。即用前加行攝善。以利眾生。令彼涅槃真安樂也。第五離癡亂行。釋相中二。先總顯無癡亂。後別明無癡亂。今初。句雖有六義乃有十。初總餘別。總云成就正念者。然通三義皆名正念。一就奢摩他品名為正念。正念即定。以彼定心離妄念之亂。故名為正。此從業用立名。亦隣近立稱故。八正道中正念定攝。起信論云。心若馳散即當攝來令住正念。二就毘鉢舍那品。亦名正念。謂不偏鑒達明了於緣。故下經云。正念諸法未曾忘失。三雙運道名為正念。次下經云。以正念故善解世間等。謂於緣明了是無癡義。不異所緣名無亂義。即雙運也。又下經。云禪定持心常一緣智慧了境同三昧。雖有毘鉢舍那及雙運道。皆就心一境。辨名禪自性。別中初句復是無亂之總。謂不隨境轉故無散亂。三障不能壞名為堅固。四緣不能牽故云不動。五超劣顯勝故云最上。六異世無染故云清淨。上五釋無亂也。下四義釋無癡。謂七稱法界故云廣。八趣一切智故云大。九引發難量故云無量。十不捨大悲名無迷惑。上九別句攝為三禪。前六現法樂住。次二引生功德。後一饒益有情。第二以是下。別顯無癡亂。如次釋前十義。即為十段。亦初一為總釋前正念。於中分二。初結前生後。後善解已下顯正念之能。文曲分二。先雙標後雙釋。今初也。正念有觀故能善解。正念有止所以能持。世言無益但須善解。出世有益偏語憶持。出世不解應不持義。世言不持應無記憶。故文雖影略義必兩兼。解事解理故名善解。二所謂下雙釋分二。先通就諸境明無癡亂。後此菩薩下。別約所持明無癡亂。今初也。據無癡亂文但有九。開初為二句亦有十。謂法義別故。初句即法無礙合蘊成二。謂色與心。非色謂心即餘四蘊。二能持建立下義無礙也。義有二種。自性亦二。一事二理。事即質礙為色性等。理即無性為色等性。皆無名相中。施設建立持言及義。即文義二持。今正覺理事離妄分別。名無癡亂。此二釋上能持。下八釋上善解。義必兼具故癡亂雙舉。三於五蘊生滅得無癡亂。十地品云。死有二種業。一能壞諸行。二不覺知故相續不絕。今此菩薩。於二事理靜無遺照。故無癡亂。四偏語胎生明無癡亂。瑜伽第二說四種入胎。一正知入而不知住出。所謂輪王。二正知入住不正知出。所謂獨覺。三俱能正知。所謂菩薩。四俱不正知。謂餘有情。前之二人尚有癡亂也。凡夫癡亂相者。謂下者見所生處。在於廁穢中者。見在舍宅。上者見處華林。若男於母生愛。於父生瞋。謂競母故。女則反上。大集二十七。涅槃十八二十九。俱舍第九。皆具說之。次三及十文並可知。八九各有通別。別謂四魔十魔及業。如離世間品。及如大品魔事品起信論說。若依智論。除諸法實相皆菩薩魔事。起心動念悉是魔業。今以智覺察不隨其轉。如人覺賊及偷狗故。知魔界如與佛界如。如無二故。既覺其事即不造其業。第二此菩薩下。別約所持法門明無癡亂。文有二別。先正明後徵釋。前中三。初結前標。後次所謂下正顯所持。三菩薩下結無癡亂。二正顯中有十五法。一所證理體。大分深義。所謂空故。即事真故。二即體業用之法。三具德相故。四一具一切故云種種。上四即所詮理法。五即能詮教法義。見初卷。六行法以因嚴果故。七果法。上七通明四法。下八唯約地位。亦果行收。謂八即初地大願。已證理故名正希望。決定解斷二障。故云清淨。九即根本智。十即後得。此二通至七地。十一甚廣大法。即八地法證深法忍。如法界故。十二九地是法師位。了物機故。十三十地。知世間集共不共等故。苦無常等通色心故。名之為共。色心類殊名為不共。又器世間名共。共業感故。眾生世間名不共。自業成故。此二唯約所知。又隨他意行名共。隨自意行名不共。又靜慮無色四等五通。雖共凡小菩薩無漏大悲故名不共。十四等覺智。十五如來智。上竪明諸位。若約橫配者。初一唯因後一唯果。中間六智通於因果。而別義相顯。三結無癡亂者。不忘不癡不失無亂。心常憶下通結相續。第二何以故下徵釋。釋中。以因深故不亂眾生。得無亂果。不壞正法增廣大智。得無癡果。不斷善根得相續果。因果影響孱然無差。第二復次下別釋上九。攝為三禪。初六釋前現法樂住。即為六段。今初釋前心無散亂文二。初標。二所謂下釋。釋中又二。前釋種種音聲。略列七種。言沮壞六根者。非唯引奪耳根。亦令餘根不能緣境。故名沮壞根。以見等而為義故。又沮壞者。如治禪病經云。因於外聲動六情根。心脈顛倒。五種惡風從心脈入風動心故。或歌或舞作種種變。此即破壞之義。既壞意身餘皆隨壞。然色可冥目觸味合知。香少詮顯。為禪定刺唯在於聲。故偏語之。明無癡亂。非餘四塵不能亂也。故上忍中遇身加害。心無散亂。二此菩薩下釋不能惑亂。文亦分二。先總明長時不亂。後所謂下。別顯不亂之相。句有十一。初總餘別。別為五對。一境審心定。二教達行成。三憶因念緣。四觀真起用。五外淨他惑自決義門。雖遇惡聲此皆無損。上皆一切種禪。謂通名義止觀及二利故。第三不作下釋前堅固。謂四障不壞。是知正念堅固。亦是出前不亂之因。言法障者。於法不了如彼牛羊。此即所知障也。三障為言攝在煩惱。體即無明故。斯亦清淨靜慮也。第四佛子如上下。釋前不動。謂諸惡緣不能牽故。悉能壞亂眾生身心。彰聲之過不能壞此菩薩心。對顯難思。第五菩薩入下。釋前最上。謂超劣顯勝故。此下三段亦即出前無癡亂緣。正示現法樂住之相。言超勝者。初標人揀禪。云菩薩入。異凡小故。住於已下舉法以揀聖法。即是無漏揀於凡夫。思惟觀察揀於二乘。二乘入禪不能緣境故。身子不覺刑害之手。迦葉不聞涅槃之音。善知已下正顯勝相。了性相故。相則念念不住。取不可得。性則三相性空固無所得。不得性相違順何依。第六如是聞已下。釋前清淨。即清淨禪。順違中境不生三毒。不染善取有定慧故。了相無相故名善取。有斯正念。大地為鼓妙高為椎。豈能亂哉。第七知一切下釋廣。謂稱法界如虛空故。亦近釋前文有六句。初總餘別。別中無得相空無作人空。無際性空。此三相盡故法界理現。與法界等事如理。故無有差別。理即事故。第八菩薩如是下釋前大義。此下二段。釋引生功德。今云大者。趣一切智不退轉故。即難行禪也。第九善入下。釋前無量。謂能引發難量德故。文分為三。初引自利德。文有六句。初標一切門禪。次四別顯後一類結多門。則何定不攝。復云門者三昧無量。數如虛空。今一中攝多故名為門。如牽衣一角。如蠭王來。次增長下引利他德。後是時下結不為亂。非唯不亂本定更增。如豬揩金山風熾於火。第十作如是下釋無迷惑。謂耽著禪味不起大悲。是為迷惑。今悲以導禪。故無迷也。此即饒益有情禪也。住清淨念即現世樂。得智斷果即後世樂。是謂與二世樂也。第六善現行。體即般若。瑜伽一切般若。亦有三種。一能於所知真實隨覺通達慧。二能於如所說五明處及三聚中。決定善巧慧。三能作一切有情義利慧。攝論以加行根本後得為三。皆六度明義。唯識以生法俱空。本業以照於三諦。皆十度明義。經有十度應依本業今為順文。且依瑜伽則權實無礙。皆名善現。雖彼依六度。今圓行菩薩則十度齊修。據行布分兼正不同。亦不相濫。就釋相中。古人亦依本業三慧分三。初明中道。次念生無性等以為照無。普入已下明其照有。此得次第三諦。失於圓融。又照無經中佛法世法二互不異。亦不雜亂。豈獨是無。今約圓融依於瑜伽兼正以辨。各具三諦故。彼論釋初慧云。於一切法悟平等性。入大總相究達一切所知邊際。遠離增益損減二邊。順入中道故。文分二別。先明行相後顯成益。前中亦二。先略後廣。前中又二。先總標。後能知下解釋。今初也。三業清淨是能示體。示於三業正是現義。住無得現。現即無得寂用無礙。斯即中道可稱善現。若異後有無。而說中者相待中也。二釋中能知三業。皆無所有是住無得義。不妄取有離二邊縛。是清淨義。凡所示現無性無依。釋示無得義。以境無定性心無所依。皆不可得也。三業皆示故致凡言。二住如實下廣辨行相中三。初如實隨覺慧。二佛子此菩薩作如是下。於五明等善巧慧。三菩薩爾時下。能作有情義利慧。今初如實覺。於三業而現三業。於中先別明後總結。前中三業即為三段。今初意業是二本故。首而明之。如實心者用所依也。住者心冥體也。知無量心等者不礙用也。即所示意業。多心多法皆有諦也。境既無相心何所得。即無諦也。有無不二故曰甚深。即中道義也。不可以次第三觀而觀。故名難入。唯圓機方能入故。何者。若偏觀三諦是常是斷。是相待故。若總觀者。一則壞於三諦。異則迷於一實。故即一而三。即三而一。非三非一。雙照三一。在境則三諦圓融。在心則三觀俱運。住之與知即是觀也。古德以凡所下至於難入。明唯識觀非無所以。然且唯識之義不彰。又有釋云。心非境外故無得。境非心外故無相。即心是境故甚深。即境是心故難入。亦是一理。二住於正位下釋示身業。正位等三即示所依。方便已下依體起用。由非惑業之生故。生滅即無生滅。此中正位即真如異名。非約見道以智契會。故稱為住無住。住者即住真如。三住涅槃下釋示語業。前之三句示之所依。言語道斷。顯示而無相即言亡言。是斷言道故。晉經云。非有說有言語道斷。然上之所住總有七種。體一名異異從義別。一如實心者。即自性清淨心。是為總相。次正位等三。即心之體性。正位者法所住故。真如語其自體是實是常法性。約為諸法之本。迷此真如有諸法故。成諸法已不失自性。故名法性。亦即因相。涅槃等三即是果相。住涅槃界即是真如體圓寂故。出二礙故。故智論云。有菩薩發心即觀涅槃行道。恐此涅槃濫唯在果。故云住寂靜性。謂約真如體無妄動。即是涅槃。如此之性體為有無。故云無性。無性之性即是實性。非謂斷無故舉多名。方顯所住之深奧。依此示現方明所現之為善。二入離下總結三業中。初句結心故無縛著。次句結身即所住真如等。三結前語。即超諸世間等。末句總結三業。皆寂用無礙故名善巧。善現之名從斯而立。第二佛子下辨五明處。三聚中決定善巧慧故。於文中解世間法。於中分三。初以理會事。二菩薩如是下。事理無礙。三永不下順理起悲。今初。文有六句。一眾生緣生故說無性。二法依真起故會歸無為。三國是心之相分故。四時依法以假言故。五名無得物之功故。若名在法中見義。應知名故。六物無當名之實故。若法在名中聞名則應識義。召火應當燒口故。二菩薩如是下。明事理無礙。文有七句。初一總顯甚深。餘句別顯深相。然世法與佛法實無二體。假約事理以分其二。故以五句顯非一異。一世相即空故云寂靜。二佛法平等故無增益。三以理無不事故。佛法不異世法。事無不理。故世法不異佛法。四此全理之事與全事之理。而事理不雜。五各全收盡互無所遺。故云亦無差別。末句了前諸法。同法界體。故得鎔融。普入三世橫豎該攝。若約漏無漏說為世法佛法。各具事理釋者。一生死即涅槃故。云世間寂靜。二無有一法非佛法故。更何所增。三二法染淨雖殊。同一真性故不相異。四不壞相故。無有雜亂。五皆是即理之事。而各互收無遺。即無差也。六同一法界總顯所因。三永不下順理起悲。謂無緣之悲以導前亡機之智。入假化物。初句為總。謂雖深入智慧不忘本心。非如八地心欲放捨。下三句別。一不捨願炷。二增大悲油。三兼前智光故。堪為依處。第三菩薩爾時下。作一切有情義利慧。於中二。先建攝生志。二先人後己。今初文有五句。成熟是總。或因成果熟故。或始末勸獎故。餘句是別。一折伏。二攝化。三令悟本性成大菩提。四斷惑清淨得涅槃果。二復作下先人後己。文分為四。一假設自度。二而諸眾生下。觀物輪迴具業惑苦。三菩薩如是下。結所不應有二過故。一違本誓心。二墮慳貪失。此為不可。四我當下決志先拔。第二是菩薩下顯行成益。於中三業不空。是為遍益。終至菩提是究竟益(此下入二十經)。

大方廣佛華嚴經疏卷第二十二

大方廣佛華嚴經疏卷第二十四

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

十無盡藏品第二十二(此下當第二十二經)

初來意者。總有五義。一為答前第二會初十藏問故。二前明正位今依位起行故。同梵行品。三前約位別行。今辨始終通行故。四前明成位行。今辨淨治彼行故。同十地中信等十行。五前明自分究竟。今辨勝進趣後。同上明法。準問應在十迴向後。今此辨者略有二義。一云藏有二義。約蘊攝義在十行後。約出生義在十地前。義通二處問答互顯。一云。迴向無別自體。但以能迴前行為其自體。今十藏既為十行勝進。亦為迴向勝進故。迴向後無別勝進。此即前後互舉顯義方備。然明法品及第五迴向。皆有十藏隨三賢異故不相濫。又前是勝進所成。後是一位之果。今通為勝進故意旨不同。二釋名者。藏是出生蘊積之義。謂一藏內體含法界故。攝德出用一一無盡。寄圓顯十即帶數釋也。三宗趣者。十藏為宗。攝前生後得果為趣。四釋文中大分四別。第一唱數顯同。二徵名列異。三依名廣釋。四總歎勝能。今初三世同說顯勝令遵。二何等下徵名列異。藏如前解。信等對藏皆持業釋。心淨名信制止名戒。崇重賢善為慚。輕拒暴惡為愧。餐教廣轉為聞。輟己惠人為施。決擇諸法名慧。令心明記為念。任持所記為持。巧宣所持為辯。各有業用。然念慧及信慚愧等五。皆當體為性。餘五行用立名。此約隨相。若就融通。皆順法界之行。良以法界性自清淨。離過等故。隨義說十。然約隨相前九自利。後一利他。通皆具二。信為行本故首明之。依信離過。慚愧莊嚴戒行光潔。上三離過之行餘皆進善。進善之首必藉多聞。如聞而行。唯福與慧念使增明。持令經久辯以利他故。前七即七聖財慧為正導。故終辨之。次二守護。後一積而能散。第三依名廣釋十藏。即為十段。信中有四。謂徵名釋相。結名辨益。辨益一種唯初七十。餘之七段。文但有三。今初段中初徵可知。釋中分三。初明信相。次若菩薩下明信力。三此菩薩入佛下總結信成。今初也。十句為四。初三三空。信所執無相。謂情有理無名空。空亦無相。空無相故無所願求。次三信依他無生。一緣起無作二不實故。無能所分別。三無體故無所依。次三信圓成無性。一廣無邊量。二勝故無上。三深不可越。後一總信三性無生。如初會辨則十皆無生。並通三性。如一無生觀。但信依他無遍計人法自然之生性。則是無性圓成。餘例此知。第二明信力中二。先正顯業用。後徵釋所由。今初文有十句。遍從前十前十並成此十。若類例辨。初二於勝上法不怯。次四。廣多法不怯。一所化眾生。二即化法。三是化處。四化之所歸。後四寬遠法不怯。若剋文取義。以後十句逆配前十。謂由信法無生故。於佛法不怯。佛法以無生為體故。佛難超故。眾生無盡故。法界無邊故。虛空無依故。涅槃無分別故。過去之因不作果故。未來之法無可願故。現在之法即無相故。入劫無障礙。以即空故。此十皆深廣難思。二徵釋中。先徵意云何。以深廣難思。菩薩聞而不怯。釋意云。以於深廣皆堅信故。文分為二。初總後別。總云一向信者無猶豫故。堅者異說不壞故。所信謂何即佛智慧。智慧何相無邊無盡。然通二義。一廣無邊涯豎不可盡。二無二邊之偏同真性之無盡。二十方下別釋。初釋前意。十方無量是無邊義。已現當入是無盡義。言得菩提是自證義。出世入滅是應現義。法無邊故佛智無邊。一佛之智尚不可盡。況橫遍十方豎該三際。菩薩於斯廣遠堅信不移。寧有怯耶。二彼諸下釋第二意。聞深不怯。謂已得今得菩提而不增。當得未得而不減。已出今出而不生。已入今入而不滅。當出而不進當入而不退。現得出入而不近。在於已當而不遠。照窮萬法而無知。頓寂諸相而不捨。以寂照之體。如如超戲論故。但以世俗文字數故。說有三世。非菩提涅槃有去來今。菩薩既堅信於此。寧聞深而怯耶。此二段釋文。具前十句難思之法。如文詳之。第三總結信成於中二。初一句總牒信成。謂由明達佛智無邊無盡故。稱此成信。二得此信下顯成信之益。亦是正顯成相。有十一句。前七行體堅牢。初句為總。二內心不雜故不退。三外緣不沮故。四不染相故。五有正慧故。無慧之信長無明故。靜法云。梵云阿慕羅匿陀。此云不從根生。謂無生之信無根生故。經本云常有根本者。譯人不審阿字沒在上。句翻無為有於理背也。此或應爾。今以理通二義無違。無根語慧之體。根本約慧之用。亦猶從無住本立一切法故。無本者即是根本。六順同古聖故。七安住菩提心故。後四攝德無盡。一護已成性。二復長新解。三順如生善。四不滯有無。三是名下結。四菩薩住此下辨益易知。第二戒藏文三。釋相中二。初列十名後隨牒釋。初中十戒皆通三聚。取其相顯。初但饒益有情。後一律儀中八通三。約遮過罪皆菩薩律儀。但為救護等即是饒益。攝善可知。為顯此十皆通三聚故。釋後一復顯三聚。二牒釋中十戒為十。皆先牒後釋。初饒益者。菩薩本意故首明之。二不受中文有二意。一不受邪戒。謂雞狗等。二三聚宿成動不踰矩。三中唯為菩提及眾生故。非如難陀之類。四中涅槃云。何故持戒。為不悔故。何故不悔。為歡喜故。乃至為得大涅槃故。五中有四。非者違也。一不違制立。不同調達。二不違涅槃。不取相故。三不違律儀。具足持故。四不違利物。不惱他故。六有二意。一非為欲惱眾生先須持戒。二非為欲成淨戒逼惱眾生。如殺馬祀等。七中戒正見邪故名為雜。定有定無為斷常雜。觀緣性離非有非無。則名為持。又無煩惱之雜真出離矣。八中不現異相彰己有德。五邪之一。已見淨行。又如十住論說。一者矯異。二者自親。三者激動。四者抑揚。五者因利求利。大同前引智度論說。今文即矯異也。九中不輕毀者。無行經云。見破戒人。不說其過惡。應念彼人久久亦當得道。問涅槃云。見破戒人應當擯黜訶責舉處。當知是人得福無量。豈不違於無行。此經答略有三義。一此經約自行涅槃據攝眾。二此經約根未熟。護恐增惡故且攝受。涅槃約根熟者慈心拔濟故。應折伏。三彼約慈心此約輕毀故。不同也。十中釋內分二。初明律儀。十善眾戒之本。故偏明之。廣如二地。二菩薩持此下雙明二聚。攝菩提善益眾生故。第三慚藏。釋相中二。先標章。二謂彼下別釋。今初然慚愧相別諸說不同。涅槃云。慚者羞天愧者羞人。慚者自不作惡。愧者不教他作。慚者內自羞恥。愧者發露向人。瑜伽四十四亦云。內生羞恥為慚。外生羞恥為愧。大同涅槃後解。成唯識云。依自法力崇重賢善為慚。依世間力輕拒暴惡為愧。俱舍亦同。若無慚愧但翻上慚愧。謂不羞天則是無慚。餘可例知。若說羞恥為慚愧者。是二通相。今經多同唯識。而以不相恭敬為二通相。二別釋中分二。先釋過去作惡即無慚行。二自惟下釋而生於慚。前中亦二。初自念無慚。後一切下悲他亦爾。第二正顯慚相中。初自念昔非恥佛知見。現修慚相。自惟即是內自羞恥。是故已下決志斷證。文言去來現在行無慚者。言總意別。菩薩自惟昔過愍物。三世常行故。專心斷除防己伏之。再起為眾生說。則物我之兼亡。第四愧藏。釋相中三。初自念無愧而修愧行。故云我今不應復行是事。即愧行也。二又作下。傷物無愧不覺苦集。故云無知無見。三於母人下。依顧世間而修愧行。誓益自他。於中初所愧境。有智慧下。顧他生愧。即外羞也。初因人後諸佛。是故已下決志斷證。言不淨之法者。從婬欲生。即種子不淨。母人腹中即住處不淨。成垢穢身即自相自性。究竟髮白意含究竟不淨。又垢穢形。是內污穢不淨。處胎受生有苦觸不淨。從婬欲生下劣不淨。若觀待涅槃三界並為不淨。其五取蘊體是違壞不淨。上來煩惱亦是不淨。言誑三世佛者。違本四弘誓斷惑故。餘文易了。第五聞藏。釋相中二。初明所知之法。後菩薩摩訶薩下。顯多聞之意。今初標稱聞藏。釋云知者聞為本故。實則多知耳。文亦分二。先標章後牒釋。今初句。雖有十義束為七。初之四句但是緣生故。謂一緣生。二有漏五蘊。三無漏五蘊。四有為五無為。六有記七無記。二何等下牒釋。即為七段。初緣起中依生引二門。開為四重徵釋。謂十二支。初二能引。次五所引。次三能生。後二所生。故為四也。然依雜集第四云。十二有支。皆具此有彼有等義故。彼論文釋支相云。相者謂無作緣生故。無常緣生故。勢用緣生故。此有彼有者。顯無作緣生義。唯有緣故果法得有。非緣有實作用能生果法。此生故彼生者。顯無常緣生義。非無生法為因故。少有法生而得成立。無明緣行等者顯勢用緣生義。雖復諸法無作無常。然不隨一法為生故。一切果生。以諸法功能差別故。然今經中欲顯緣起無性。舉前二門。勢用一門六地廣辨。就二門中。從增勝說前後互舉。前七許同因位故。名能引所引。後五要因果相望。云能生所生。由此能所引中但云此有彼有。後文則云此起彼起。起即生也。故集論云。謂於因時有能引所引。於果時有能生所生。然文有染淨二觀。初於能引中明染觀。故云無明有故行有。第二約所引。亦通能所相對以明淨觀。故云識無故名色無。以識通能引有二種業。一持諸有情所有業縛。謂與行所引習氣俱生滅故。二與名色作緣。謂由識入母胎。名色得增長。今言識無者。即不為業熏不持業縛故不入胎。增長名色故。云識無故名色無。第三能生所生相對。以明染觀故。云愛起故苦起。苦即當果愛即能生。能生有三。舉初攝末。下明淨觀舉末攝初。蓋巧辨影略耳。第四亦能所生相對。以明淨觀。謂因亡果喪耳。後之三門皆能所相望。何以無明與行。唯約能引而相望耶。答欲顯十二支皆有無作無常二門故。於初一位相次以明。不爾則謂要四位相望。方得此有彼有故。下之三門。欲顯四位不同故。能所相望。又為顯能引支中或二或三。故於前二別為一段。蓋說者之妙也。第二有漏五蘊。蘊者積聚義。雜集第一云。藏果重擔義而標名世間者。世即隱覆義。隱覆勝義故。又可破壞義。三世所遷故。間者墮虛偽中故。隱覆之法即墮虛偽故。世即是間。然色等蘊通於無漏。出世之義。欲訶毀故略舉一分。云何知之。應知三種。一知其相。謂色以變礙為相。受以領納為義。想者取像行謂遷流。識以了別。二知其生滅。謂生無所從來滅無所至。三知其不生不滅。謂法本不生今則無滅。故力林菩薩云。分別此諸蘊。其性本空寂。空故不可滅。此是無生義。況知一切法趣蘊。蘊即法界無礙。方名真實多聞。然諸蘊性。性皆遷流。隨勝立名。行之一種。雖標總稱即受別名。又攝法多故。第三無漏五蘊。亦名無取五蘊。然無漏蘊亦有二類。一仍本名。亦名色等。不與漏相應。故名為無漏。二從已轉立名。即五分法身如今文是。欲顯戒等德是可欣故。從極果標以出世。理實亦有世間戒等。戒定慧三上來頻釋。解脫即是離繫。為名解脫知見由離繫縛。於境自在觀求覺了。智論八十八云。戒眾者。攝一切戒和合成眾。眾即蘊也。餘皆準之。然即轉前五蘊成此五分。謂轉色蘊成於戒身。表無表戒皆色蘊故。轉受蘊而成定身。定名正受。入四靜慮出四受故。轉想成慧。凡所有相皆是虛妄。見相非相見法身故轉行為解脫。無貪等行名心解脫。永斷無知慧解脫故。又轉識成解脫知見。若與邪受妄想相應。謂識依根了別諸境。若與正受智慧相應。即是現量如實知故。仁王觀空品云。觀色識受想行。得戒忍知見忍定忍慧忍解脫忍。即斯義也。知見與慧此二何別。佛地論第四。總有三說。略舉其一。謂無漏淨戒。名為戒蘊。無漏定慧名定慧蘊。無學勝解名解脫蘊。無學正見名解脫知見蘊。前三是因後二是果。此五別說四法為性。謂定慧勝解。及無表色。然此五分法身。不覆勝義不為相遷。不墮虛偽故名出世。雜集云。謂能對治三界。無顛倒無戲論。無分別故。是出世間義。問無取五蘊即有為無漏。何以言不為相遷。答約教異故。前是權小所明。若實教定說非為無為。同真性故。但似蘊相現。立以蘊名故。涅槃純陀云。善覆如來有為之相。應言如來同於無為況一一融攝。若如是知名為多聞。第四有為者。瑜伽一百云。有生滅繫屬因緣。是名有為。智論云。有所得故。是名有為。二論心境為異。今略舉四事。三界即所依處。眾生即能依之者。然所依處隨心成異。故論云。欲所屬界名欲界等。第五無為。為者作也。即前生滅今虛空等。寂寞冲虛湛然常住。無彼造作。故名無為。瑜伽云。無生滅不繫屬因緣。是名無為。智論云。無所得故名為無為。淨名云。不墮數故。然諸論總名大旨無別。然其名數開合不同。小乘多說三種。即此中初及三四。諸大乘中掌珍說四。謂加真如。法相論中或說有六。復加不動及想受滅。謂於擇滅中滅惑障。故名為擇滅。滅定障故復加後二。或開為八。於真如中開出三性。謂善法真如等。漸欲展此真如遍諸法故。此經說六。於擇滅中開出涅槃。二道別故。復加緣起。顯無一事不即真故。略無二定未究竟故。言虛空者。離諸障礙無物所顯故。二涅槃者古有二釋。一云性寂滅故。此即性淨涅槃。涅槃三十四。亦同此說。此與擇滅顯未顯殊。一云即性淨之果。此即解脫道。後擇滅乃在無間道中。然大乘非擇滅。既約性淨。又下說法性。則後解為正。三數緣滅者。數謂慧數。由慧為緣揀擇諸惑。能顯滅理故。唐三藏譯為擇滅。謂擇力所得滅名為擇滅。然此滅言有其二義。一理性寂滅。此從所顯得名。二因滅惑顯名理為滅。則從能顯得名。四非數緣滅者。非由慧數滅惑所得。但以性淨及於緣缺之所顯故。五緣起者。有別有通。別謂十二因緣故。分別論者大眾。一說雞胤化地。說出世部。皆立十二緣起。以為無為。彼意以其次第作緣。恒無雜亂故。說為常。有佛無佛此法自爾。名曰無為。故智論三十二云。聲聞法中。亦說法性實際。故雜阿含中說。有一比丘。問佛十二因緣為是佛作。為是餘人作。佛告比丘。我不作十二因緣。亦非餘人作。有佛無佛諸法皆如。法相法位一切常有。所謂是事有故是事有等。涅槃亦說即是無為。遠公云。就人論法三世流轉。是其有為。廢人談法法相常定。故曰無為。望今經意緣起無性。故曰無為。大品云。菩薩觀十二因緣。如虛空不可盡。涅槃云。十二因緣即是佛性。雖舉十二因緣。即已攝陰界諸法。六法性住者即真如也。謂非妄倒故名真如。又真實如常揀妄揀事。於一切位恒如其性。而云住者離遷變故。與法為性是隨緣義。復云住者是不變義。即妄即真事皆如矣。若準智論。法性法住各是一義(云云)。即為七法。然小乘說三。虛空則就外空。復計三皆實有。若大乘說非唯數增。義亦有異。唯識論中二義建立一唯心變故。二依法性假施設。有謂此諸義但一真如隨義假設。一無相義。二所證義。三惑盡義。四性淨義。五隨緣義。六隨緣即不變義。此中法性即是真如。然法性真如亦假施設。遮撥為無故說為有。遮執為有故說為空。勿謂虛幻故說為實。理非妄倒故名真如。為法之性名為法性。非離色心別有實體。今多聞之人。不唯知名而已應如是知。第六有記法者。有釋云。謂能招愛非愛果。故名有記。此乃通說。餘處辨記即是善惡。今唯舉善。應云順理善法可記錄故。下出所記法體。句有十一義攝唯五。四聖諦如前本品已辨。四沙門果如梵行品。四辨如第九地。三十七品如第四地。四無所畏今當略明。謂外難無怯故名無畏。瑜伽云。如來於此謗難。都不見有如實因相。由是因緣能自了知坦然無畏。無畏有四。一一切智無畏。二漏盡無畏。三者障道。四出苦道。此之四段各有難答。初外難云若佛是一切智者。有諸比丘從他方來。何須問言安樂住不。言一切智無所不知。今問於他一何相反。佛自唱言。我是一切智人。但為攝受來者。隨順世間師弟人事故。二有難云。若佛自言漏永盡者。何以愛語羅睺訶罵調達。佛於此難正見無由。安隱無怯。自唱德號我實漏盡。但為隨根而調伏故。三有難云。若佛說欲能障道者。何故預流一來。尚有妻子之愛。佛於此難心無怯懼。謂自唱德號。我說欲能障道。但障不還羅漢非初二果。四有難云。若佛說諸聖道能盡苦者。何故羅漢受瘡潰蛇螫之苦。佛於此難心無怯懼。自唱德號。我說聖道實能盡苦邊際。但說未來非現在故。四中初一離所知障。次離煩惱障。三是出離道障。四即出離之道。初二自利後二利他。所以自歎此四者。初一為菩薩。第二為聲聞。後二通為。智論二十八。瑜伽五十對法十四。廣辨其相。第七無記中分二。先徵名。後謂世間下辨相。今初無記二義。一非善非惡不能招感愛非愛果。名為無記。可釋餘文。今此正謂虛妄推度非理問難不可記錄。故名無記。非對善惡故。俱舍第十九云。諸契經說十四無記。即其義也。亦名置記記即答也。不應答故。所以不答者何。謂此乃無義語也。知之不免生死不知不障涅槃。前說有記則反於此。智論第三云。所以不答十四難者。此事無實故。諸法有常無此理故。言斷亦爾。如有人問。[(殼-一)/牛]於牛角得幾升乳。豈曰問耶。復次世界無窮猶如車輪。復次無利有失墮惡邪中。覆於四諦諸法實相。復次人不能知。復次稱法說故。第十七云。有一比丘。思惟十四難不能解辭。佛不為弟子。佛言我為老病死人。說法濟度。此是鬪諍法如中毒箭。不應推尋。楞伽亦云。皆是世論非我所說。言十四者。即此中前四四句。其第四四句但合為二。謂身與神一身與神異。然諸經論多說十四難。而相或同異不繁會釋。今經委論不出我法二執。文分五段。第一有四四句。就我明無記。第二過去下。就三世橫論凡聖數之多少。三何等下。約凡聖竪論初後。四世間從何下徵三世間所從。五何者下約生死際畔。以辨無記。今初句雖十六。其過不出斷常二見。言世間者。準大品中通三世間。謂眾生世間五蘊世間。及器世間。今此文意。正顯眾生世間。兼明五蘊世間。以眾生是總主假者外道計以為我故。有邊等諸見。初有邊四句約未來世。常等四句約過去世。如來有無依涅槃起。故中論邪見品云。我於過去世為有為是無。世間常等見皆依過去世。我於未來世為作為無作。有邊等諸見。皆依未來世。涅槃品云。如來滅後有無等。依涅槃起。我及眾生有無四句約現在說。既知起見之本。次隨文別釋。即為四段。第一四句言有邊者。即斷見外道。計我於後世更不復作。則與此身俱盡。無邊者。謂我於後世更有所作。三俱句者。身盡故有邊。我不異故無邊。四俱非句者。亦以我存身盡見上有過故立此句。謂身盡故非無邊。我存故非有邊。既皆邪見故不答之。若欲破者。初之二句。墮無後世過。謂有邊則與陰同盡。無邊則是今身。故皆無後世。無後世者。修道苦行為何益耶。第三句亦有邊無邊者。若身盡我存身我為一為異。一則不應有盡不盡。異則離蘊何相知有我耶。若謂捨人生天。人分猶在天分。更增則半天半人故。皆不可。第四句非有邊未免於無。非無邊未免於有。云何於此強分別耶。二常等四句。約過去者。過去世我即是今我。名之為常。若常即有大過。破壞因果涅槃等故。若謂我今始生名為無常。若爾我是作法。亦墮無因。無因則亦無涅槃等。第三見上二過。便謂我常身無常。離身何處有我。又成上二過。第四謂我不異故非無常。身有異故非常。破同第三句。又中論云。一切法空故。何有邊無邊及常等見。餘義廣如彼論。三如來滅後等四句。釋有二義。一明如來者非是佛也。如即相似。來謂從前際來。謂一有執云。如從前世來生此間。去向後世亦復如是。故云如來滅後有。謂如前際來時有故。此由計我異陰故。二云。如從前世來此間死後斷滅。故云如來滅後無。謂不如來時去故。此計陰我一故。三由計我有麁細故。謂麁我與身俱盡故。云不如去。細我異陰不同滅故。亦如來時而去故。云如來滅後亦有亦無。四云我如虛空體無來去故。晉經云。如來滅後如去不如去等。此則通望三世以辨。若依中論。附涅槃起四句。如來即佛也。順此經文。亦是外道自立己師。而為如來。有謂如來滅後定有不變。或謂入無餘依同於太虛。或謂法有應無。或謂約應非有。約法非無。以其四句皆成戲論。不見如來寂滅相。故亦為邪見。此則權小之徒。未能免也。瑜伽八十七云。依二道理如實隨觀。俱不可記如來滅後若有若無。所以者何。且依勝義彼不可得。況其滅後或有或無。若依世俗。為於諸行假立如來。為於涅槃若於諸行。如來滅後無有一行流轉可得。爾時何處假立如來。既無如來何有無等。若於涅槃。涅槃唯是無行所顯。絕諸戲論。自內所證絕戲論故。施設為有不應道理。亦復不應施設非有。勿當損毀施設妙有寂靜涅槃。又此涅槃極難知故。最微細故。說名甚深。種種非一。諸行煩惱斷所顯故。說名廣大。現量比量及正教量。所不量故說名無量。四我及眾生有無等四句。此並雙立眾生即是五蘊。非約總主。有即定有定有著常。無即定無定無著斷。三遠上二過雙立有無。即墮相違。四避此相違立俱非句。又成戲論。然此四句。亦有單計我有所無所有我無。亦不離初之二句。又合上成第三。互奪成第四。亦不出初之二句。第二門明三乘凡聖數之多少者。以橫無邊故不可記也。第三門竪無際故不可記也。有人答問云。有初佛言自然悟引獺祭天。亦為應機寧加置記。若有初佛如來應知。則可說名。言何法者。染淨等一切法也。第四門徵世間所從有六句。初二句問眾生及蘊世間。次四句約器世間。以外道計眾生有最初生故。或謂從冥諦中來還至冥故。或謂世界皆微塵成。謂至妙之色常恒不變聚。則為身器。散則成微塵故。此皆邪見之源故不應答。有情世間不言成壞者。瑜伽云。有情望器有五不同。一謂器界生死共因所生。有情生死但由不共故。是因不同。二謂器有除斷有情流轉不斷故。是時不同。三謂三災壞不壞故。名法不同。四謂器界因無永斷有情不爾。名斷不同。五謂器則斷而復續。有情斷已無續。名續不同。以斯義故略無成壞也。第五約生死初後際。唯有二句。問初際無始聖教所明。生死有終豈非正理。答略有三義。一約一人則可云終。通望一切則無終極。二以彼定執長邪見。故亦不應答。謂若許有終必有始故。常法無始亦無終故。三約法性皆不可說故。中論云。大聖之所說本際不可得。生死無有始亦復無有終。若無有始終。中當云何有。是故於此中先後共亦無。既言本際不可得。亦不應定謂無始無終。況有始終之見耶。又有偈云。真法及說者聽者難得故。是故則生死非有邊無邊。上諸邪見多是外道。亦參小乘。菩薩善知則問答無滯。便舉破者。令自他造中故也。第二菩薩下顯多聞之意。謂悲物無聞長淪生死。故誓持聞藏自證利他。第六施藏文三同前。釋相中二第一標列十章。第二佛子下依章牒釋。釋中十段一一各三。謂標釋結。然此十施前六事捨。謂身命財。次三心捨。謂不取著。後一俱捨名為究竟。第一分減施。釋中三。初明分減之相。二若自食下明施善巧。外無施境而不捨施心。三復作下對治施障。第二竭盡施者。不顧活命傾竭所有也。然施心須成施行須量。若彼為成大利則身命無悋。若彼但為貪求無厭。或惡心欲行大害。應以方便勿成人惡。如月光王施頭。與怨奪萬姓之歡。施二人之死。怨王喜死。乞者恨死。雖有賢行未全可準。今言竭盡者。以彰菩薩施心已成。有應施境終無悋也。內施內外準此可知。若不爾者。菩薩能雨七珍充足一切。何不施耶。亦見眾生所不宜故。釋相中三。初明難施之物。二或時下乞境現前。三菩薩自念下正修施行。下之四施皆有此三。第三內施。謂內身也。煢者單也。玉篇云無兄曰煢。無子曰獨。頓者損也冀者望也。第四外施即王位也。窶者無財備禮也。第五內外施者。王位為外兼身作役為內也。第六一切施者。凡所有物也。此與竭盡及內外施異者。竭盡揀異分減。但約資生內外合前二門空。言作役王位。今云一切通前諸門。又是事捨之終故總該收舉難攝易。略列數條。廣則無邊。如第六迴向所辨。第七過去施者。然三世之施。通相皆明不著。別則過去不生追戀。未來預止貪求。現在心無染著。今過去釋中分二。先明於佛法無著。後又復下於一切法無著。前中初二句總明。次不起分別下別顯。先顯不著之相。不分別者稱法性故。次不貪染不愛味。亦不方便求取以為己德。亦不依此而起修行。次見法下。廣上了達釋不著所由。次但為下釋疑。疑云。既俱無著云何而說。釋云為化眾生令無著故。二於一切法無著者。以般若智求不可得。觸目現境尚了性空。過往法中寧當計有。第八未來施釋中分二。先正顯後釋疑。前中不著修行之因。不願淨土之果。不味其好不厭其事。不迴向者釋上不味。不自安處求勝樂故。不退已下。釋上不厭修彼行故。二但欲下釋疑。疑云。既於淨不味修行何為。釋有二意。一者約悲但為攝物故。二然此下約智。智了非有故。生即非生故。不著不礙事故。非生之生故修行。非有處所者與理冥故。非無處所者事像形故。非內者相分境故。非外者心所淨故。非近者十萬等殊故。非遠者我淨土不毀故。此約淨國以說。若通論未來法者。可以意知。復作已下。更約性空結成捨義。又目擊尚捨況於未形。第九現在施釋中有三。初明所捨之境。二聞已下正明捨心。三為令下釋通外難。今初先列諸天。後列二乘功德。上二世中舉佛菩薩。今舉諸天二乘者。文影略耳。天中初六欲界。已如初會。梵天已下明色界天。然色界攝天多少。諸說小異。俱舍正理皆說十七。故頌云。三靜慮各三。第四靜慮八。長行之中建立十六。以梵王梵輔同一天故。瑜伽云處有十八。謂色究竟外說大自在。不言無想。意在廣果中收。今此即文而數有二十二。然四禪初一皆是總標。則初靜慮四。二三各三。第四有八還成十八。正理初說有三。今加梵身。晉經梵眾名梵眷屬。若然身亦眾義。則梵身是外所領之眾。梵眾則為內眷屬眾。梵輔即大梵前行列侍御大梵。即彼天王獲中間定。初生後歿威德等勝。故名為大。次光天下。即二禪三天。一自地天內光明最少故。二光明轉勝量難測故。三光音者口出淨光故。次淨天下即三禪三天。意地受樂總名為淨。一於自地中此淨最劣。故名少淨。二淨增難量故。三此淨周普故。次廣天下明四禪八天。初三是凡離八災患。皆稱福廣。於自地中此福猶劣。故名少廣。三福難量故。三異生果中此最勝故。無煩已上名五淨居。謂離欲諸聖以聖道水濯煩惱垢。故名為淨。淨身所止故名淨居。或此天中無異生雜。純聖所止故名淨居。一無煩者。煩謂繁雜或謂繁廣。無繁雜中此最初故。繁廣天中此最劣故。此依正理。若順今經皆作此煩。則無廣義。二無熱者。已善伏除雜修靜慮上中品障。意樂調柔離熱惱故。或熱者熾盛為義。謂上品修靜慮及果。此猶未證故。三善現者。已得上品雜修靜慮果德易彰。故名善現。四善見者。雜修定障餘品至微見極清徹。故名善見。經本先見後現或恐誤也。五色究竟者。更無有處於有色中能過於此故。或此已到眾苦所依身最後邊故。言乃至二乘功德者。中間越於四空等。故二正明捨心中。聞上世出世境已。不迷為實。不沈沒於貪。不聚集其善因。不散動以分別。但觀下釋其所以可知。三釋難者。疑云既言不聚善因。何以說五乘因果。釋云。拯三塗之劇苦。示人天以穌息。止劣見之妄情。說二乘以引攝。為物然耳。非自不捨也。第十究竟施文三。同前徵名者。略有五義得究竟名。一前六捨財命。次三捨著心。今則兼上二門故。二又發大願令物無著故。三令物得究竟果故。四不生一念愛著。則微細無著故。五究竟能令物實益故。如無眼等而施之者。如世凡人。豈能將他之目安之於己。今菩薩福力令彼還得。以慈善根力故。如五百群賊。平復如故。故云究竟益。釋相中三。初施境現前。二菩薩聞下正明施行。三如我下迴向眾生。二中分二。初正施無悋。二但自下釋成行之由。由入觀故。此觀即是念處觀也。皆言身者觀有通別。別觀五蘊一一名身故。淨名云。是身如泡不得久立等。通觀五陰皆無常等故。智論云。五陰即無常無常即苦。苦即無我等。今此不淨偏語色身。餘之三觀皆通五蘊。第一苦觀。謂始從入胎皆生苦。攝老等可知。二又觀下明無我觀。謂無真實主宰故。無有慚愧者。雖假以澡浴衣食。一旦背恩如小兒故。非賢聖物者是世間故。故智論云由無我故令捨世間。三臭穢下明不淨觀。四復作下明無常觀。觀危脆故。三迴向者揀小乘故。然菩薩修此觀時。以無所得而為方便故。同法界故。已不共小況迴向耶。第七慧藏中分四。一徵名二釋相。三結名四歎益。就釋相中二。初明慧藏後釋無盡。前中三。初明如實知境。次云何下釋如實知義。三菩薩成就下總結多門。以彰善巧。今初以四諦慧照十種法。攝十為五類。前五五蘊次二有支。後三三乘故。收此五類不出二門。初二凡境後三聖境。又若後三就果。則初二有作四諦。後一無作四諦。界內界外因果異故。此就所觀。若約菩薩能觀皆無作也。又初二流轉後三還滅。前有滅道。是流轉始修之還滅。後有苦集。是還滅未盡之流轉。又前是所知之法。後是能知之人。人中有法即是前法。歷於四諦是聲聞法。所緣有支是緣覺法。五蘊即是三乘共法。皆如實知是菩薩法。皆言如實知者。下經總釋今當略辨。一如事實。二如理實。十中前七當相是苦。無明與愛有漏性故。行苦隨故。行蘊攝故。緣成是集無性是滅。顯滅為道從詮顯故。此則總說及就理滅。若別說者。不了無常不淨等過。而生愛著名為色集。若滅癡愛名為色滅。唯止與觀是色滅道。由止離愛由觀離癡。若兼助道。即有戒學及道品等。受想行識例此可知。無明集者。由他言說不如理引。由自妄想不正思惟。滅此名滅。言愛集者。謂無明觸為緣所生受故。亦滅此名滅癡愛之道。皆同蘊說。十二支中唯舉二者。發業潤業唯此二故。能引能生各舉初故。從癡有愛病之源故。涅槃三十四云。從無明生愛。當知是愛即是無明。從愛生取當知是取即無明。愛等亦似斯義。又約三際。無明為本愛取為際。此二中間。有識等五及生老死。今悟無明。由迷過去有識等五。現在之愛即是無明。若不斷者輪轉不息。今思斷之。將來無復生死矣。後三約淨。聲聞是人四諦為法。所行道品為集。所成果為涅槃。十二因緣是緣覺法。無邊法界是菩薩法。又知聲聞即是知苦。以聲聞苦是已知故。但舉其位。法即是彼所行之法即是道諦。集即是彼惑。集未盡是為集諦。已有斷故法後說之。涅槃即是滅諦。已證滅故改名涅槃。緣覺菩薩準斯可見。前釋通因後釋就果。若定以前二為分段。後三為變易。則小乘三果已前應受變易。直往七地已下。非此所知故不可也。第二釋如實知義。非唯能知行相。亦顯所知之相也。先徵後釋。徵意云。為隨相知為無相知。若隨相知寧異凡小。若無相知。無相無知故言云何知。後釋意云。知相知性無有障礙。是菩薩所知。無知之知是菩薩知。文分二別。先約自利明知苦集。後約利他彰知滅道。二文影略應各具四。又二段中含前五類。具顯三乘。今初段中知。從業報是五蘊相。業集報苦是二諦相。言諸行因緣之所造作。十二支相諸行因緣。即是集相之所造作。是苦諦相。上辨知相。一切已下顯知無相。通於苦集。初有二句共三乘相。非我已下釋成上文。揀二別相。由非我故空無有實。但假五陰是聲聞相。以非堅固空無有實。但緣成假是緣覺相。若無少法可得空無有實。但虛假幻相是菩薩相。非安立諦無可成故。二欲令已下。次約利他彰知滅道。能知實性是道諦相。法不可壞及所知性。即滅諦相。廣為宣說唯菩薩相。文中二。初標說意。二為說下展轉徵釋。總有三重。初徵意云。說何等法令知實性。釋云。說不可壞此略示其宗。次徵云。此不可壞為性為相。此尋說處。釋云相即性故。五類等法皆不可壞。依般若中。自色已上種智已還。悉皆遍歷。後徵云。現見諸法。猶如聚沫泡焰芭蕉幻夢不實。那言不壞下釋所由略由三義。一色等性空無可壞故若壞方空非本空故。二由空即真同法性故。若壞方真事在理外故。三由即空不待壞故。壞則斷滅。文中十句五對。初無我無造故不可壞。二離能所詮故。三能生不生所生不起故。四因不取果果不與因故。五體無動轉用無作相故。第三總結多門以彰善巧者。更有多門。皆以無所得等為少方便。則色空見盡。壞與不壞兩亡。不隨境轉。名不由他悟。第二釋無盡義。有標徵釋結。釋亦十事五對。一因緣二教理。三福智四持辨。五智通。福智中云。一味者。百華異色共成一陰。萬法雖殊貫之一智。亦如上酥無不入也。三結四歎文可知。第八念藏。釋相中有四。一總標念體。二所念差別。三能念勝相。四明念益相。二憶念下所念差別中。唯依宿住以辨明記。略舉十事以顯無盡。一生二劫。三佛名四授記。五演教六眾會。七說義八根性。九所治十能治。文並可知。十二分教今當略說。舊名十二部經。恐濫部帙改名分教。各有二相。唯修多羅或二或三。修多羅者。此云契經廣如初卷。言二相者。一是總相。謂涅槃十五云始從如是我聞。終至歡喜奉行皆修多羅。二者別相。雜集十一云。謂長行綴緝。略說所應說義。然更有異名異名有四。一法本二但名經。三直說四聖教。言法本者。遠公以五義釋之。一教為理本。二經為論本。三總為別本。四初為後本。五略為廣本。以彼立三修多羅故。一總相二別相三本相。亦名略相。總不異前。別謂就前總相分出十一。餘不收者。還復攝在修多羅中。名為別相用斯別相望祇夜等。為其本故。名初為後本。言本相者。於彼別相十二部中。初略標舉名修多羅。後廣釋者隨別名之。如言色者即是根本略相。復云青黃等者是名廣相。故云略為廣本。然其後二。不違雜集長行綴緝等言。綴緝即是十一所不攝者。如賢首品云。爾時文殊師利說無濁亂清淨行大加德已等類。此是結集綴緝。非佛正說。故云十一所不攝者。其略說所應說義。即是略為廣本。如欲顯示菩提心功德故。即其類也。此第三略相亦順成實。成實名直說。語言總相而言名為直說。一一語言多義分別。名非直說。斯則通十二分教皆有此一。若十二分中修多羅。並通前三。若三藏修多羅唯局總相。但開雜集別義。以成後二有不曉者妄非先賢。而云修多羅但依總相業用。則違諸論長行綴緝等。言二祇夜者。此云應頌。一與長行相應之頌。由於長行說未盡故。雜集云。不了義經應更頌釋。如十住品發心住頌。即其類也。二為後來應更頌故。涅槃云。佛昔為諸比丘說契經竟。爾時復有利根眾生。為聽法故後至佛所。即便問人。如來向者為說何事。佛時知已。即因本經以偈頌曰。我昔與汝等不識四真諦。是故久流轉生死大苦海等。三授記者。梵云和伽羅那。亦云記別。記者錄也。別謂分別。一記弟子生死因果。其文非一。二記菩薩當成佛事。如記彌勒。此發心品及出現品。並有其文四伽陀者。此云諷頌。諷即是頌。謂孤起偈。一為易誦持故。二為樂偈者故。三天偈讚皆是其流。五尼陀那此云因緣。一因請方說為重法故。如三家五請等。二因事方說知本末故。如觀善財。又雜集云。又有因緣制立學處。即因事制戒。亦第二攝。六優陀那此云自說。一為令知而請法故。如十地本分等。二為令所化生殷重故。念佛慈悲為不請友。如普賢行品等。七本事者。梵云伊帝目多伽。一說佛往事。如說威光太子等。二說弟子往事。如說諸善友因緣等。八本生者。梵云闍陀伽。謂說昔受身。一說如來如說威光數數轉身值諸佛等。二說弟子如諸善友等。然其本事。但云其事除所生事。本生要說受身耳。九方廣者。梵云毘佛略。一廣大利樂故。二正法廣陳故。此經一部全受斯稱。涅槃云。所謂大乘方等經典。其義廣大猶如虛空。雜集開為五義。云方廣者。謂菩薩藏相應言說。亦名廣破。以能廣破一切障故。亦名無比法。無有諸法能比類故。一切有情利益安樂所依處故。宣說廣大甚深義故。十未曾有者。梵云阿浮達磨。亦云希法一德業殊異故。如佛。初生即行七步。斯經不起而升四天等。二法體希奇故。謂說佛菩薩不共功德。經文非一。十一譬喻者。梵云阿波陀那。一為深智。說似令解真故。如法華云。諸有智者以譬喻得解。如出現品一一喻明。二為淺識就彼取類誘令信故。如為擔人說二蘊等。此經所無。雜集通說。為令本義得明了故。十二論義者。梵云優波提舍。一以理深故。二義不了故。並須循環研覈。或佛自說或菩薩相論。如問明品等。此之十二。於大於小為局為通。若皆大者則違涅槃等文。涅槃第三云。護大乘者受持九部。法華第一云。我此九部法隨順眾生說。瑜伽等論說聲聞藏。無有方廣。然諸經論。且約一相故作是說。如實說者。大小皆具。如深密中。菩薩依十二分教修奢摩他。瑜伽二十一云。佛為聲聞一一具演十二分教。而涅槃說大但有九者。依三部中之小相故。謂因緣中取因事制戒。於譬喻中依為誘引。於論議中約非了義。法華九部小者。三相大故。於記別中取記作佛。自說之內依不請友。方廣之中依廣大利樂。其正法廣陳通大通小。然契經。望餘總相略相則許通。有別相則無。應頌諷頌本事本生。互望並無。本事本生望於記別亦是互無。自說因緣容得互有。如因事說不由請故。除上所除餘皆互有。此經之中具足十二。已如上引。十二分教義已略周。有欲廣知。如涅槃十五。雜集十一。瑜伽八十一等說。言一三昧種種性者。如一定中。凡小權實多差別故。又一多即入故。三此念下明能念勝相。於中十句。一靜慮相應故。二無漏俱轉故。三淨信俱故。四了了知故。五不取相故。六離分別故。七離所知故。八與慧俱故。九具上諸德故。十離上諸過故。四菩薩住此下明念益相。亦有十句。既世與出世皆念故。能離過成德並顯可知。第九持藏。釋相中三。初別舉文義顯長時持。二持一佛下。遍舉諸法顯能廣持。所持即前所念之法。三佛子下辨能持德量。文有十句。一大之無外。二廣能虛受。三深難至底。四四邊絕相。五外無能制。六體無分量。七用無窮盡。八內含眾德。九因徹果源。十餘無能究。第十辯藏文有四別。謂徵釋結歎。釋相中四。初總舉體用雙照事理。二種實相名深智慧。二說一品下顯能廣演。三或一日下明長時演。二先正明。後徵釋。以是十藏之終故說具前十藏。近接總持。復舉陀羅尼門。四其說法下彰辯之德。亦有正明徵釋可知。四歎勝中文有十句。義該七辯。一無窮盡是豐義味辯。一一句中出多事理故。二即捷辯。欲言即言無分段故。三無疎謬辯。不以邪錯間深理故。四無斷辯。相續連環故。五應辯。應時應機無變異故。六迅辯。迅若懸河無隔礙故。已下四句。即一切世間最上妙辯。此辯有五德。一甚深如雷即第八句。二清徹遠聞故不退轉。即第七句。三其聲哀雅。如迦陵頻伽故。能普入一切佛法。即第十句。四能令眾生入心敬愛。五其有聞者歡喜無厭故。難可得入上二即第九句。上來第三依章別釋竟。第四佛子下。總歎十藏勝能分三。初標歎二徵釋。釋有十句攝為五對。一下化上求。二豎窮橫遍。三捨相契實。四無變善攝。五外護內明。三是為下結歎。此後應有偈等或是略無。多是經來未盡。第四會竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第二十四

大方廣佛華嚴經疏卷第二十五

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

升兜率天宮品第二十三(從二十二經至二十五經一半)

自下第五會。明上賢十向。四門同前。初來意中。先會來者。正為答前迴向問故。迴前解行以向真證。廣益自他令行彌綸。無不周故。菩薩大乘藏經云。以少善根引無量果者謂迴向心。以迴向心為大利故。故行後明之。又前解行既著。今悲願彌博。後品來者。前會既終將陳後說。先明說處表法故來。二釋名者。先會得名亦有三義。同前二會。二釋品名。兜率是處。佛以法界之身不起而應。故名為升。處此說者表位超勝是次第故。又上下放逸。此天知足。表世間行滿故。居喜足之天。又以彼有一生補處。表菩提之心功行滿故。又積功累勳知階未足。迴勳授子乃知有餘。菩薩亦爾。勤苦積行未見有餘。迴向眾生乃知自足。又欲界六天此居其中。表悲智均平處於中故。又生此天而修三福。謂施戒定。自餘不具偏多不均故。處此說也。第三宗趣者。會以十向大願為宗。得地為趣。品以升天赴感為宗。說向為趣。第四釋文。此會有三品經。初二當會由致。後一正說。所以無勝進者。由二義故。一以此會是三賢位終。攝前解行總為趣地方便。迴向當體自是勝進。是故無也。此經上下其例有四。一約行滿入位之際。如賢首品。信滿總為入住方便。二約願滿入證之際。如此迴向初僧祇滿。總為入地方便。三約功用滿。入無功用之際。如第八地初。總攝前七地以為方便。此第二僧祇滿。四約因位成滿之際。如第十地初。攝前九地為入方便。此約三僧祇滿處攝也。餘同位相接。即別有方便。故非一例二。方欲入地必離進趣相。與無分別為方便故。就初二品。前一化主赴機。後品助化讚佛。今初品中大分十段。一本會齊現。二不離而升。三見佛嚴處。四迎佛興供。五覩佛勝德。六請佛處殿。七如來受請。八天王獲益。九承力偈讚。十如來就坐。今初也。初言神力即是遍因。未必起神境通。但是修成心自在力。十方已下辨所現相。於中亦有化主助化。望第四會。既加及須彌頂。此亦應云坐於樹下及須彌頂夜摩天宮。文無者略。以第二段中帶前升。後既全舉。前四則影。顯前四皆圓遍也。而演說者。亦通四會之所說也。第二爾時下。明不離而升。謂前十方一切處。四會皆儼然不散而升。此說意。明橫遍十方豎該九會。佛法界身遍時處故。餘義具如第三會初。第三時兜率下。見佛嚴處中二。初明感應緣會。二即於已下正顯嚴處。於中分二。先明一方嚴處。後結通十方。今初。初雖標座。下列樓帳等皆兼處嚴。文分為二。初總顯體德。後有百萬下別明體用。今初有十一句。初總餘別。總中無盡大願隨意出生。悲智必俱生死無染。名摩尼藏。展行彌布故有敷言。別有十種圓滿勝相。以斯妙座實德成故。初一自體相以寶成故。次六因相。一深遠相。二勝妙相。三廣大相。四同體相。五具德相。六堅固相。後三總顯殊特即座之德用。一端嚴故。二離染故。三無極故。二別明體用中。通有三百二種百萬億。廣上三段即為三別。初廣自體。次有百萬億初發心下廣前殊特。三百萬億善根下廣前因相。初一多明器世間嚴。後二顯眾生世間嚴。皆智正覺世間之力也。皆言百萬億者。位增十行之百萬故。初中長分為十。前九色相嚴。後一音聲嚴。其一一嚴事皆即法門。可以意得。第一有十句座體嚴。於中初句辨座層級。後九覆座之嚴。雖四面行列執蓋亦為覆座。第二樓閣下十句。復於殿內建立樓閣繞座莊嚴。亦是嚴處。於中初句總。下九句別顯嚴閣。第三寶鈴帳下。十句辨帳嚴。亦是繞座。前已辨覆故。若重辨者。帳上建樓樓上覆帳重重無盡耳。第四妙寶華下。有十二句辨嚴座身。其頻婆帳應在寶華之前。類例穩便。亦可十二句辨帳。九句嚴座身。頻婆者此云身影質。謂帳莊嚴具中。現外質之影故。第五因陀羅金剛寶下。有十七句。亦嚴座四周皆明妙寶以為窻門。及覆亦嚴座體。以莊嚴其藏。是蓮華藏故。標中表法有異。住行不言蓮華。理實應有。或是座身之龕名藏。第六真珠瓔珞下十二句。瓔珞周垂嚴。其摩尼身下二句。文似缺略。謂因陀羅妙色寶下無所結屬。又非下之香類。不可別為一段。第七黑栴檀下有十六句。以香為嚴。阿樓那者。此云紅赤色。第八雨百萬下二十句。雨雲為嚴。第九建百萬下四十八句。座外四面嚴。於中有四。初二十句。雜雜莊嚴羅列座側。言樓閣延袤者。靜法云。梵云蒲莫迦。此云帳輿。若是樓閣應云微麼囊。既不爾者譯之誤也。此或應爾。前文已有樓閣故。若重辯者亦無大失。寶悉底迦者。具云塞縛悉底迦。此云有樂。若見此相必獲安樂。其形如萬字具於音義。今寶形似此。二光明寶下九句。光明嚴。言網覆者。若世之燈。以護夕蟲成隱映故。三天寶衣下九句。寶衣敷布嚴。四天鈴幢下十句。寶幢行列嚴。第十天蠡出妙音下。辨音聲嚴。於中二。初十句樂音嚴。後悅意音下二十句法音嚴。前中云牟陀羅者。此云鋒鼓。謂天樂初奏。此鼓先作故。後法音嚴中。初十一句讚歎三寶。後隨順音下九句。說法益物。大文第二廣前殊特者。前文略云見者無厭。亦已略明益相。今廣顯之。即座之德用。恭敬供養復顯為嚴。文分為二。初明獲益後申供養。前中有三十九句。曲分為四。初十約位辨益。二得自在下有十二句。雜辨得益。三得檀下十句。約行辨益。四入一切佛剎下七句。約大用辨益。後三並通諸位。或可第二段明迴向。第三段明十行。第四段明十地。或唯約十住通別無礙。二諸天恭敬下。明供養文分為五。初十七句。雜明八部人天菩薩三業設敬。其中所作各隨類所宜。二天女專心下二十六句。唯明諸天三業敬養。初之三句。即欲界天色究竟。後復言種種天者。或通無色或總上諸類。善思惟天亦通諸類。三菩薩天下有十二句。明菩薩事供養。四諸天子從天宮出下四句。諸天身供養。五思惟菩薩下十句。菩薩修法供養。亦明得益。菩薩多明得益。諸天但說供養者。諸天供養是益因故。諸天得益即菩薩故。第三百萬億善根下。廣前因深十句可知。所以此會嚴事偏多者。一此天多以補處為王故。二賢位已極大悲普周故。所以十住無菩薩嚴。表凡入位故。夜摩即有已入位故。然亦未廣。而此勝相皆是如來海印所現。法界差別自在實德。人法無礙依正混融之嚴事也。第二如此世界下。結通十方可知。第四爾時下迎佛興供。於中二。先將迎興供二爾時如來威神力下。見佛興供。前中二。初奉迎。二以清淨下興供。於中先諸天興供。皆從身出者。非唯顯諸天福力。亦表身為供具供自心生。後兜率宮下菩薩興供可知。第二見佛興供中二先諸天後百千億那由他先住下明菩薩。前中三。初明承力見佛。一現佛神力。二宿善力。三法門力。二同興下慶遇奉迎。三各以下正明興供。於中三。初十句衣盛供以散佛。表修寂滅以趣果故。二百千億下十句。明起心雨供嚴空。顯所修萬行稱法性空。空有無礙。是嚴空義。三百千億那由他阿僧祇天子下九句。雜申供養。表萬行雜修故。調順寂靜無放逸心。應分為二則有十句。第二菩薩興供中二。先明行成依報供。後其諸菩薩下身出正報供。前中二十七句文分。為三初十句。多因。成多果之供次八句。一因成一果供。後九句一因成多果供。應有四句。由多因成一果。攝在初段。以多因能一一成故。又初段即一切中有一。及一切中有一切。次段即一中一。後段即一中一切也。今初十句。一時併舉多因。後通成諸供。出過諸天者。勝故多故餘可知。第二一因一果中。皆因果相似。一蓋以障塵。若度能除敝。二帳以庇蔭。若悲為佛境。華以開敷如覺解清淨。三法忍和悅用嚴法身。四演教網。則震金剛之妙音觀教網則不礙文而見理。五香氣聞而不可見。見而不可攬。猶幻法見而不可取。取而不可得。知幻無堅以成堅法。六周遍法空。是佛智身所依之境座之義也。七摧懈慢幢樹法勝幢故。八諸法如夢。是佛棲託之所也。第三無著下一因多果供。無著無生但是一義。無生約理無著約智。此二契合方成一因。文中九句可知。第二身出正報供中。文有十句。初二明現身德量。謂一一量周法界德齊佛故。次以從下三句。明勝辯之因。次具足下四句顯勝辯所依。後以不可下一句。正申辯讚。皆從總持辯藏之所流故。情動於中故形於言。言猶不足敬之至也。第五爾時一切下。覩佛勝德中分二。先明覩佛身雲勝德。後爾時如來大悲下。明現勝德意。前中分二。初覩佛勝德。後爾時大眾咸見下。見佛光用。前通十眼所見後約天眼所見。今初也。然此經文。次第具顯如來二十一種殊勝功德。以文言浩汗致古釋同迷。然離世間品雖具二十一句。而此文義兼廣。故隨便引於諸論。文分為三。初總觀如來。次別觀德相。三結成觀解。今初略舉三德以顯一雄。一者如來。二言應者即是應供。三正等覺即正遍知。此一應字亦通屬下。隨應覺故。此即總句。離世間品名妙悟皆滿。佛地攝論皆名最清淨覺。親光釋云。謂佛世尊。普於一切有為無為所應覺境正開覺故。此釋正義揀異邪覺。又於一切所應覺境。淨妙圓滿正開覺故。此釋最清淨義。亦明覺滿揀異菩薩。又於一切。如所有性盡所有性。正開覺故。此釋符今等字。謂雙照二諦平等覺故。亦是遍義。故云正遍知。彼經無正等言。此經缺最清淨。上妙嚴品則有最言故云於一切法成最正覺。下離世間中復有妙悟。妙者微妙離覺相故。悟覺及知名異義同。妙正遍最名義俱別所揀異故。若世親無性不解總句。但以下別德成斯一覺。故清淨覺句句皆遍。第二其身下。別觀德相。二十一德分二十段。後二合故。然攝論中二十一德通有三節。一先列經二十一句。二無著菩薩。立功德名以為解釋。三無性等。但釋論名以符經旨。今各句句配屬。其佛地論釋有同攝論有異攝論。異者引之。今初明不二現行經也。即觀察如來一向無障礙轉功德。此是無著立名。他皆倣此。無性二釋。一云謂佛一向無障礙智。於一切事品類差別無著無疑故。非如聲聞等。有處有障有處無障二種。此約離所知障智德滿故。非如聲聞有處有障者。謂於極遠時方無邊差別。諸佛法中有無智轉。第二釋云。或二處現行。此中無有如是所說二種現行。此釋二處亦前有障無障。但前釋約表為一智轉。此釋約遮故無彼二。正同下經二行永絕。世親同於後釋。親光云。凡夫二乘現行二障。世尊無故。凡夫現行生死起諸雜染。二乘現行涅槃棄利樂事。世尊無彼現行二事故。名不二現行。無性生起云。云何而得此最勝覺。故次說此諸聲聞等。於所知境有二現行。所謂正智不染無知。佛無此故。文中分二。初廣顯利樂。明離所知故。不同二乘二住於下結成所住。彰離煩惱不同凡夫。前中三。初明應廣順機令喜。二普遍下。明其遍應定慧莊嚴生物善根。三示現下彰應用深。雖超語言而無遺曲濟。二結成所住者。初句明智住法身。能住所住二俱廣大。下句心無煩惱。善根清淨色相超倫。具上二義名清淨覺。他皆倣此。第二智慧已下。明趣無相法。即觀察如來於有無無二相。真如最清淨能入功德。無性云。為明斷德故次說之。不住生死涅槃相故。即無住涅槃。然無相法即是清淨真如。趣謂趣入。謂此真如諸法無性以為相。故非是有相。體即圓成自相有故。非是無相。此二不相離名無二相。諸法中勝故名最勝。遠離客塵故名清淨。既自能入亦令他入。為最清淨。自入則不住生死。他入則不住涅槃。文中先明自入。後明他入。今初先明不住生死智稱如境。皆不可盡。無比三昧令智出生。又令真如出二障故。二其身下明不住涅槃。同體大悲遍住物身。心真如性物物遍故。二令無量下辨令他入。一則大悲冥熏。二則大智為說令於身中見如來性。成一切智故。種性不斷是入義也。此用常寂名為涅槃。第三住於諸佛究竟已下。明住於佛住。即觀察如來無功用佛事。不休息功德。為欲得上無住涅槃故次明之。文中初明所住後彰住益。今初言住佛住者。謂聖天梵等皆佛所住。而於空大悲遍善安住大悲性空即是佛家故。能不住生死涅槃。為究竟住。此即恩德。是以親光亦名為觀。所調化功德常住大悲。晝夜六時觀世間故。後令不可下彰住家益。初明由住大悲。故能益物無遺。是不休息義。由住性空自無功用故。能令物住無分別。出過眾生。總顯勝也。第四獲一切下。明逮得一切佛平等性。下云得佛平等。即觀察如來。於法身中所依意樂。作事無差別功德。如上佛住為共不共。故次明之。此一切諸佛展轉和雜而同住故。一切諸佛三事無差。非如聲聞但有所依。文即分三。初明所依無差別。謂一切智。以一切諸佛。皆依真如清淨智故。放大光下顯智之用。二普使已下明意樂無差。謂同有利樂勝意樂故。普使之言即意樂也。不可壞智即如來藏。普賢菩薩自體遍故。染而不染名不可壞。反源照極故名安住。三遍住下作業無差。一切皆作受用變化利他事故。於中先明作業周遍。次從於下作業所依。即自受用身。一受不失名為不退。謂得法性即念不退。此後親生佛智。此智生已還住法界。次明了已下正顯作業。初觀機。後現不可說下。作業受用變化。各有多類名不可說差別之身。能令已下彰業之益。一能益他。二隨初下滿本所願。亦令於物能現色身。此上四段明其自利。後十七段明其利他。第五等觀眾生下。明到無障處。即觀察如來修一切障對治功德。利他之中先明化障對治。故次明之。謂已慣習一切煩惱及所知障對治聖道。即一切智及定自在性。故論名為修治。又已到永離一切習氣所依趣處。經名到無障處。二文互顯。以有治必無障。無障由有治故。文中心無所著。是無煩惱障。住無礙住明無所知障。得佛十力即是種智。是所知障治。心常寂定住一切智。即煩惱障治。第六善能開演下。明不可轉法。即觀察如來降伏一切外道功德。由有上能治故他不能轉利有情事故次明之。謂教證二法。皆不為他所動轉故。無有餘法勝過此故。文中初明教道。能悉已下證道。出生已下二道之益。第七恒以佛日下。明所行無礙。觀察如來生在世間。不為世法所礙功德。顯示如來所化之中。無高下礙。故次明之。謂世八風不能拘礙故。親光名降魔功德。謂色等境不能亂故。文中以佛身日普照法界。則橫無礙。常現不沒則竪無礙。不以無信生盲等而不現故。正顯八風不礙。恒住已下顯無礙因。無有變異示無礙相。如摩尼珠不隨物變。不著我所於內無礙。世法不染於外無礙。由住出世如蓮華故。如有頌云。諸佛常游於世間。利樂一切有情類。八法勢風邪分別不能傾動不拘礙。第八於一切下。明其所安立不可思議。即觀察如來安立正法功德。由依前方便能作饒益之事。故次明之。謂十二分教名所安立。由深廣故不可思議。文中分二。初約所詮以辨深廣。後約能詮以明深廣。今初。初句總顯。建即安立。其智下釋超世廣大。即是幢義。拔置智地即是建義。所有已下福智相對。明高廣義。二以大慈下現身說法。約能詮教以明安立。第九於去來今下。明遊於三世平等法性。即觀察如來授記功德。以上加行利有情事。三世諸佛皆悉平等。故次明之。謂於三世平等性中。能隨解了。過去未來曾當轉事。皆如現在而授記故。故下經云。普見三世。文中。初明三世平等之義。故云心常清淨自得平等。令物不著使他平等。恒與已下正明授記。授記未來令同過去種性。亦名平等。第十常遊十方下。明其身流布一切世間。即觀察如來於一切世界。示現受用變化身功德。顯上利益一時頓遍非次第作。故次明之。文中初通辨二身。常約豎窮。遍約橫廣。十方法界。綺互其文。後諸眾生心下總顯現相德。無不淨故不住生死。機無不鑒故普現世間。第十一以智慧月下。明於一切法智無疑滯。即觀察如來斷疑功德。以於上十方彼彼之處作斷疑事。故次明之。謂於諸境善決定故。故下經云。智恒明達一切諸法。文中初自斷疑。非不自決能斷他疑故。智月普照總明了。境了達無得是了真境。非不證真能了俗故。恒以智下明了俗境。一切皆以心為自性義通二境。攝境為心是世俗勝義。心之自性即是真如。是勝義。勝義如是而住。以無所得而為方便。雙照真俗無住住故。菩薩智光月法界以為輪。遊於畢竟空世間靡不現。亦可屬上現受用身。二隨諸已下能斷他疑。初明隨機現身。如來已下所斷疑境。為說緣起是斷疑法。深入緣起疑見亡故。知緣起無性故知法無相。無相無異故名一相。智體理成故為其本。後欲令下正明斷疑。若離相著開示菩提。疑方斷故。第十二為欲救下。明於一切行成就大覺。即觀察如來令入種種行功德。由所化生性有差別。故次明之。謂入種種行皆成大覺。下經但云了一切行。文中初約說法令入。開示佛道者令悟入故。後令其下約現身令入。攀緣修習是進善行。除滅已下是離惡行修菩提行。總舉萬行心不散動。即是入義。既萬行齊修則因無不滿。果無不成。第十三悉能觀察下。明於諸法智無有疑惑。即觀察如來當來法生妙智功德。由即於前所化有能無能善巧別知。故次明之。謂聖聲聞言此人全無少分善根。如來知彼善法當生。現證過去微少善根種子所隨故。故文云悉能觀察。下經云。盡一切疑。如求度者遠劫採薪興一善念。佛便知故觀已便化故。不壞其清淨業報。智慧已下釋其所以。以智普入無不知故。故親光名為能隨所應恒正教誨功德。謂於諸法懷疑惑者。無有堪能。隨應教誨唯佛能故。名智慧明了。則第十一是自斷疑。此斷他疑。第十四永離一切下。明凡所現身不可分別。下經但云無能測身。即觀察如來。如其勝解示現功德。由上云善巧別知故。此次云。於前所化邪正及俱行中無有分別。文中初二句明無分別義。世虛妄解種現俱亡故云永離。由自無分別故。餘不可以分別知故。親光名為能正攝受無染自體殊勝功德。謂佛身功德。非是雜染分別所起。無煩惱業生之雜染故。不可分別。而無性云隨機現身。如摩尼珠無分別者。則順今文佛無分別。不順彼經不可之言。次放光明下彰所示現皆無分別。見無厭足而顯眾生不能分別。如瞿波觀佛毛孔。念念無厭不能窮究故。以大功德下辨能現德。出生已下明所現益。諸根已下辨所現相。謂諸根圓滿境界自在。作諸佛事總彰現意。作已便沒明現時分。既隨勝解現則感謝應移。第十五善能開示下。明一切菩薩等所求智。即觀察如來無量所依調伏有情加行功德。為欲引發任持不定種性聲聞。菩薩唯讚大乘故次明之。言等所求者無不求故。佛地名為正所求智。謂唯菩薩正能求故。文中初明所求即一切智。此所求智即是無量菩薩所依。而言道者通因果也。為諸已下即成所依義。謂由無量菩薩。為欲調伏諸有情故。發起加行。要以佛增上力故。聞法為先獲得妙智而為所依。令其發起廣大欲樂者。即是調伏有情加行。受持修習者即成智之因。第十六成就一切下。明得佛無二住勝彼岸。即觀察如來平等法身波羅蜜多。成滿功德。為遮所化。於大師所疑一切智。非一切智故次明之。由滿諸度是一切智。言無二者即平等也。平等有二。一法身平等。於法身中滿諸度故。二果位諸度無增減。故名為平等。親光則以住於法身。即是彼岸。不說諸度故云法身無差別相。名為無二。緣彼勝定常住其中。故名為住。即無二住名勝彼岸。佛已窮到故名為得。文中初滿諸度故云熾盛。次無邊下。以度滿故莊嚴故身。故法華云。微妙淨法身具相三十二。以八十種好用莊嚴法身。以十身圓融不相離故。言一切世間者不隔凡聖。靡不現覩。雙覩受用變化之身。永離已下無二礙故和合識破相續心滅故。於一切下顯現法身。智純淨故。於功德下諸度滿故。第十七為大法王下。明不相間雜如來解脫妙智究竟。即觀察如來隨其勝解示現差別佛土功德。以外人聞上平等。謂同一性故。次說言不相間雜。謂一切如來十身體用各各別故。猶如冥室千光。但經云如來解脫。無著釋云隨其勝解。世親無性皆云。此中勝解名為解脫。又勝解者通機及佛故。無性云。謂觀眾生勝解差別。現金銀等土不相間雜。如來勝解現在前時。隨眾生樂皆悉顯現。無不了知。名如來解脫等。親光又為一釋。即離障解脫故云如來妙智。令眾生解脫。名如來解脫妙智。佛於此智已得究竟。觀今經中諸論各得一意。復應加佛自得離障及作用解脫。謂文云離諸障翳故。具無邊德故。令其入道故。明見善惡是如來勝解。其心所樂即眾生勝解。是以不可偏取。下經但云具足如來平等解脫。在文分二。初明變化身土不雜。二明受用身土不雜。無著但云差別佛土。略舉一邊。親光則雙明身土。合今文意。今初變化中。先身後土。初中先總顯化身超勝。次普現者。通十法界身放智慧光。合如日義。欲令已下彰所化意。能為多化。方顯佛德無邊所以。名不間雜者。以於一切世間普化。一佛既爾餘何所化。故知所屬不同。重重皆遍是不間雜義。後以無礙下。別化因圓果滿之身。初明因圓。為大醫下現果滿身。二一切世下明現化土。初明非唯能化。亦能遍往。清淨慧下明佛觀機。即是如來勝解現前。於作不善下隨機現土等。隨諸眾生。應以何國起調伏心。入佛智慧而取佛土。故云善取時宜。無適淨穢。故云種種。欲該餘化略無土言。義必含有。又對後平等但言不善。亦應合有有漏之善。二若諸眾生下。現受用身土。先土後身已證真如。名平等心。覩受用土是平等報。上則心有高下。此則依於佛慧。後隨其心樂下現受用身。故親光云。於淨佛土現受用身。亦不相雜。令其已下明現之益。親光云。大集會中現種種身。與諸菩薩受用法樂。亦不相雜得智心喜等皆法樂也。又心大歡喜。即是初地見諸佛故生歡喜等。以證生信故名深重。以證不退故得永言。第十八一切眾生下。明證無中邊佛平等地。即觀察如來三種佛身方處無分限功德。由疑上如來妙智究竟。非一非異其相云何。故次明此無中邊等。常無常等皆二邊相。言方處者。謂諸世界。無分限者釋無中邊。此無中邊略有四義。一世界無中邊。佛德如彼無有分限。二世界無邊。諸佛十身。即於其中稱世界量。平等遍滿。三此法身等。於佛地中平等遍滿。無中無邊無有分限。四此法身等遍一切處。為諸眾生現作饒益。然非自性無中無邊。親光復名此為真如相殊勝功德。謂真如相無有中邊。如此真如。即是佛地平等法性。證此性故遍知一切。於中不染。今此文中總顯十身皆無分限。文中分二。先別顯四智十身。後無數下總結因果。今初先就覺他翻明自覺。成就法身。於中先明覺他。即妙觀察智及成所作智之所利樂。若得見下彰其所益。無依義智即大圓鏡。是無中邊。佛平等地以無礙智身無所依故。則證真如為佛地性。轉昔染依為智所依。即是如如及如如智。既令他證顯自己證也。次智慧下二句。即妙觀察智。莊嚴無奪。顯圓鏡智所現之影。智山清淨即平等性智。平等高出所以名山。四惑已亡故云清淨。因惑為種生必待時。今能生自在故種受芽稱。或現已下。即平等性所現之影。兼顯十身不唯此二故。復言或令諸眾生至無患地者。即成佛地。以遠離微細念故名為無患。後總結中初總明。謂十力四智等莊嚴法身。業行所成即是報佛現於世間。結他受用及變化身。總上諸義則有十身。一切已下總結異因同歸一智。謂智導萬行故。能證此佛平等地。若報若化無不清淨。第十九常守本願下。明極於法界。即觀察如來窮生死際常現利益安樂一切有情功德。以上言無中邊相。云何無相故次云極於法界。謂此法界最清淨故。離諸戲論是法界相。能起等流利益之事。極此法界無有盡期。親光亦名此德為證得果相殊勝功德。謂得窮極清淨法界。如是法界修道得故。以斯則極法界言有於二義。一同法界常故。二同法界清淨故。文中先明常利樂。二廣利樂。今初常守本願者。謂本發心法界生界。若有盡者我願乃盡。今生界未窮故常現利樂。作善友者。世之善友略有七事。一遭苦不捨。二貧賤不輕。三密事相告。四遞相覆藏。五難作能作。六難與能與。七難忍能忍。如來亦爾。為物隨於六趣苦而不捨。貧無法財而不見輕。本性客塵無不相告。善根未熟則以權覆實。堪真實化則以實覆虛著弊垢衣執除糞器。為難作能作。解髻明珠為難與能與。生違佛化。乃至多劫心無退動。為難忍能忍無不究竟方名堅固。次清淨已下明同法界清淨。雖復常化。離能所相故名第一。次六趣下廣多不捨。次若有已下不捨昔緣。次而於下通顯不捨。若暫不隨則捨本願。如願能作名不欺誑。次悉以下彰攝巧益。令同法界清淨摧魔惑故。第二十從無礙際下顯於二句。謂盡虛空性窮未來際即觀察如來無盡等功德。謂上利樂皆無盡故。深密佛地具斯二句。開則別中自有二十一句。下離世間但云等虛空界而無窮未來際欲顯圓數故。親光亦云。次後二句顯示世尊無盡功德。初句自利後句利他。故云。謂如虛空。經成壞劫性常無盡。如來一切真實功德亦復如是。如未來際無有盡期。利他功德亦復如是。而無著釋但云無盡功德等。不言開合。世親無性開此等字。為究竟功德故皆云等言。等取究竟功德則以無盡功德釋初句。究竟功德釋後句。而無性意。後句是究竟無盡。與前無盡異者。前則橫論無盡。故云盡一切界遍作有情諸饒益事。後句則豎顯無盡。故云顯佛功德永無窮盡。所化有情永無盡故。同顯無盡故。二句合自他等異。二句則開。今文意合。欲顯二利不相離故。窮未來際。通在極於法界及盡虛空故。前段中已顯常隨不捨。為順二論文分為兩。初唯橫論無盡。正明盡虛空性。二為上福田下。雙約橫豎以顯無盡。兼明窮未來際。今初先二句。總言無礙際者。即法身智身如彼虛空。無有障礙。無邊無際無盡無減。無生無滅無有變易。名無礙際。而能現前作諸利樂。如彼虛空容受質礙。故云出廣大力。次最勝日下別顯依空無礙之用。略舉一日而有四德。一蘊藏千光。二百川現影。三有目皆覩。四生成萬差名種種施。上一段文言含法喻。佛是已下唯就法說。初光明藏。即上日藏身智光明。含攝出生故。諸力已下如日無缺。恒以大下。如日舒光。離諸魔敵降老死怨。如日大明眾景奪耀不獨合上故。文有影略。二雙約橫豎論無盡者。但云一切。通於十方及來際故。文中先明為生福智之田。上福田者具前德故。凡所有下釋上田義。三義名上。一令清淨如無荒穢。二因少果多。如涅槃說純陀施福。三入無盡智。如田隨種隨生。如穀展轉無盡。成金剛種終不銷故。具斯三義稱曰上田。次為一切下顯為田主。次為一切眾生發生下。明體即是田。後智慧下明能為田義。具悲智故。初權實無二總為一智。對下能救。悲智無礙合為一心。則是如來最清淨覺。上所引功德之名全依無著。其所解釋多依無性。有不同者亦已對決。與世間品小有同異大旨無違。至下品中當更顯示。依上所釋文旨有據德相可分。若列宿羅空粲然不雜。豈得寬文廣申辭句。於佛勝德蔑然略陳。幸諸後學不咎其繁而不要也。第三如是下結成觀解。謂前諸德。不出內德及與外相。今初二句總明能觀。信解約於仰推。觀察通於諸眼。後之八句。就所顯德以辨能觀。前四內德後四外相。前中謂佛內德無量不出福智。前二福智之體智慧之淵。略語其深。功德之海義兼深廣。淵宜趣入海宜遊涉。次二句福智之用。智廣虛空福無不益。稱此而了名普至知。後四外相中。初一句重舉能觀。揀內外故。言正念者明非散心。了佛德相唯心無性。靜而能鑒復云觀察。後三句。亦就所觀以辨能觀。初一句總後二句別。身雲普現即是相好。神通自在即前業用。前二十一德中。或一句之內言兼福智。一德之內體用雙明。若別配屬義成偏近。第二時彼大眾下明見佛光用。前雖有用。乃觀如來常所具德。今現目覩故不同也。文中三初覩常光。二覩放光。三顯光意。今初雖云毛出意取常出。有十一句。初總餘別。前三光相後七光益。二爾時下覩放光中。先舉體相後以佛下。辨光業用。文有五現。一說法。二現嚴。此二皆先現後因。三現佛則先現後意。令成教證二甚深故。四現神變。五現寶焰光皆先現後因。第三為顯下現光意並顯可知。第二爾時如來下。明現勝德之意。文分二別。先牒前現德。悲為能現智為所現者。影略其文。應以依二嚴體現二嚴德。二欲令下正明現意。分二。先明下益眾生。二開示如來下明上弘佛道。今初分二。先彰現益。後世尊下辨現益之因。今初先舉所益。後未信下辨益不同。然此益中文含多勢。且依一判先約行布。初五十信。始自初信令心調伏。信位滿故。次觀下七句皆十住益。謂初二句是住中觀慧。次二句下化上求之心。後三句住中證入。知心自性。故曰不違。不退二乘故。不怖實際不由他悟。是證實理。圓教十住許入證故。三滿足下三句十行益。初句位中之行。後二句位中之德。四離魔下三句十向益。初句起行一向利他。離二乘等魔迴向菩提故入佛境。次句得法隨相離相無礙難思。後句行成。五常見諸下盡明十地。初四句皆歡喜地。一見受用身故稱曰常。二根本證真。後得證無量法。又證遍行真如亦名無量。三則僧祇積福證理出生。名福藏力。四發歡喜心。是此位名入見道。故名無疑地。離惡清淨是第二地。依一切智見法不動。是三四地。得入一切菩薩眾會。是五六七地。常生佛家八地已上。念無有間故曰常生。若約圓融。初之五句信中攝位。句各一位如理思之。從觀甚深下義通諸位。以圓教中位位攝德故。二辨現因。既積善所成故。為益深大。為欲調伏諸眾生故一句。文含二勢。一結前謂結因所屬。二生後。生後開示亦是為生。第二明上弘佛道中分二。先別彰所為。二自在已下舉因結歎。前中有十七句。為欲顯前二十一種殊勝功德。初句為總餘皆是別。於中前五各攝二德。餘句各一。第一照明無礙智慧藏句。顯二德者。一顯不二現行故云無礙。無二礙故。二顯趣無相法故。云照智慧藏。慧為能照藏即所照。無相真如照明趣達眼目殊稱。第二句。一顯住於佛住。謂住空大悲任運利樂無休息時。名曰熾然。二顯逮得一切佛平等住。謂依清淨智起利樂意。作二身業皆熾然故。第三句一顯到無障處。二顯不可轉法。謂此二是降魔伏外功德。前由有對治則不為他動。今由有神變乃能轉他。第四句。一為顯所行無礙。今遍趣現身即是所行有漏。盡通八風不染。又神通力即能遍因。二顯其所安立不可思議。謂佛威神所建立故。第五句。初顯遊於三世平等法性。約記三世事。亦是神通無邊際言。即平等性。二顯其身流布一切世間。此言甚顯。下皆各攝一德。六顯於一切法智無疑滯。本願已滿故。七顯於一切行成最正覺。名智遍往。八顯於諸法智無有疑惑。名於法自在。九顯一切菩薩等所求智。十顯凡所現身不可分別。十一為顯得佛無二住勝彼岸。彼岸已圓十身殊妙故。十二顯不相間雜如來解脫妙智。究竟功德。又諸佛平等皆遍而不相雜故。十三顯證無中邊佛平等地。平等之地即清淨藏。十四顯極同法界。故云上妙。十五有十力故能盡虛空。見者無厭。十六窮未來際故照三世。第二舉因結歎。前舉積因後歎無盡。第六爾時兜率下。天王請佛處殿。亦稱五號並曰善來。及下文意皆如第三會說。第七爾時世尊下。如來受請分二。先受請入殿。二爾時一切下入已現嚴。前中先明此界後辨結通。前中初一句明能應之德。次明所為之意。三正受請並顯可知。第二現嚴顯是佛力故。出過諸天。第八時兜率宮下。天王獲益。文中初得定益。往昔已下是進善益。佛神力言通此二益。十住位劣攝散歸靜。故樂音止息。此位超勝得動實性故。動寂無二。熾然音樂心不動也。第九爾時下承力偈讚。然憶念昔因亦是益相取文便故為說偈依。文中二。先明此處偈讚。後結通十方。前中先說偈所依。後正陳偈讚。十頌頌各一佛佛名有異。略無別德餘同前會。此佛即前會十佛。次前十佛寄位漸深。憶念漸遠耳。第十爾時世尊下如來就座。文分四別。一明就座。二法身下顯德亦大。同前二十一德。恐厭繁文不能具釋。三不可說下。眾集即眷屬圓滿。然後品眾集有所表故。但云一萬。理實遍集故此但云不可說眾。未必但是後品之人。四坐此座下現嚴。初此界後結通。有云。此升座一段。宜置入殿之後。歎處之前。迴文不曉者未必然也。謂初請入殿讚為請坐於理何違。

兜率宮中偈讚品第二十四(已下入第二十三經)

初來意者前明化主赴感。今明助化讚揚。及顯位體所依故次來也。二釋名者。謂十方菩薩於此宮中讚佛實德故受斯名。通二種釋如第三會。三宗趣者。集眾放光偈讚為宗。為說迴向為趣。四釋文亦三。初集眾二放光三偈讚。初中二。先明集因謂佛神力。二十方下眾集。於中文二。先明此會。後如此世界下結通。今初長分十段。一總舉上首。二眷屬數。三來處遠近。位增數增故各一萬。四主菩薩。名同名幢者略有五義。一高出義。表三賢位極故。二建立義大悲大智建立眾生及菩提故。三歸向義。謂大悲攝生智願攝善。歸向菩提及實際故。四摧殄義。如猛將幢降伏一切諸魔軍故。五滅怖畏義。如帝釋幢不怖惑業故。異名即表十向行體。至偈當明。五所從來剎皆稱妙者。迴向之力微善彌於法界故。其別名即表十向所修法門。一救護眾生離眾生相。最可貴故。二得不壞信常樂因故。三等佛白淨故。四如金遍至諸色像故。五出用無盡如摩尼故。六善根堅固如金剛故。七隨順眾生不染塵故。八真如之因如水生華最為勝故。九如白栴檀。能去熱惱之縛著故。十如彼香氣能普周故。故下文慈氏座前燒一丸香彌滿法界。即其事也。六本所事佛同名幢。義不異菩薩。別名即表修十向智。亦表當位之果。謂一救護之心不可盡。故成無盡佛。二如空中風不住不壞故。三等佛解脫故。四四威儀中無不至故。五明了功德相故。六常能隨順善根故。七隨順眾生善最勝故。八同於真如得自在故。九淨無垢染不縛著故。十觀察即是入法界故。七其諸已下至已修敬。八以佛神力下。善住威儀。座體云妙寶者。十住以慧光遍照故。以毘盧遮那藏為體。十行以行淨離垢故。以摩尼藏為體。今十向大悲處於生死。普該萬法不拘乎一故。座體直云妙寶。不限色類。以教行遍周籠攝眾生。如以寶網彌覆其上。九其身悉放下放光利物。此位多辨悲智救物故。復辨此於中。初光體。次此無量下辨光因。即圓淨迴向心。後顯示下略示光業。一智敬上業。二悲救下業。十其菩薩眾下略讚勝德。有十一句。初總餘別。別中十門。一神通門。二入證門。三以智下依智修福。四入於下上入果用。五住於下住善決擇。六於諸下四辨無盡。七智開總持。八慧眼見性。九智慧遍知。十究竟離障。結通可知。第二爾時世尊下。放光文分四別。一放光處。言膝輪者位漸高故。又表迴因向果等。有屈申進趣之相故。又悲智相導屈申無住故。二放百千下光數。三普照下光照分齊。四彼諸下光所作業。謂令彼此互相見故。於中分三。初正明彼此相見。二如是下釋見所由。三如是等下結德所屬。二中由二因故見。一宿因同行故。二悉已下現德圓滿故。文有二十句。束為十對。一離障成身對。二入剎近佛對。三用速心淨對。四外護內證對。五能覺所覺對。謂一切智處是所覺故。六用廣證深對。身即智身同住法界及大悲故。七得智生身對。身即應身。八行深解廣對。九智極定深對。此位中顯名金剛幢對。金剛定即菩提智。十得通立法對。由得通故調化無數。由離數故而能安立。數有二種。一數量數。二色心有為皆名為數。今文具二。謂由不著一多能立一切故。不著於有能安立故。即真俗鎔融。謂世俗幻有之相。相本自空勝義真空之理理常自有。有是空有非常有。斯有未曾不空。空是有空非斷空。此空何嘗不有。有空空有體一名殊。名殊故真俗互乖。迢然不雜。體一故空有相順。冥然不二。一與不一不即不離。鎔融無礙。菩薩智契其源。所以雖逈絕無寄而善修安立。三結德所屬。謂無盡德屬於此會菩薩。及光中所見也。第三偈讚中。十菩薩即為十段。亦十方如次。皆先標說人及說儀式。今初東方金剛幢者。此是會主名含總別。總顯迴向不出悲智。金剛者堅利也。即悲之智。二乘實際不能壞堅也。斷難斷惑利也。故文云智慧到彼岸。即智之悲愛見不能動堅也。無所不救利也。故文中遍剎利生。七十八云。譬如金剛唯從金剛處及金處生。非餘寶處生。菩提心金剛亦復如是。唯從大悲救護眾生。金剛處一切智智殊勝境界金處而生。非餘眾生善根處生。故知金剛不獨喻智。攻般若者不得此意。但以標名獨將金剛喻於般若。不觀文中悲濟九類而無所度。悲智相導方為真實不共般若。智者應知。別名即是救護眾生悲也。離眾生相智也。義不殊總。說頌儀式頻見上文。正顯頌文。十頌歎佛寂用無礙德。大分為二。初八讚佛勝德。後二結勸修行。今初分三。初五偈寂而常用。次一偈用而常寂。後二無礙自在。今初分三。初二偈無生滅而示生滅。於中前偈就法正顯。後偈寄對顯深。以依體起用體用無礙。故難思議。又心有心相動不能行。故難思議。智無智相名到彼岸。方見佛境。次二偈非色聲而現色聲。亦前偈就法正顯。後偈寄對顯深。少智謂權小。久修謂圓機。素習見聞故能了實。後一頌明無來去而示來去。覺處即現不從方來。迷處自無不從此去。以神力故示有來去。然從神力中來即無來矣。二用常寂中。三句用末句寂。三無礙自在中。初偈了事理無礙起用自在。後偈了生法無礙起用自在可知。後二偈結勸中。初偈勸修智進行。後偈勸修福斷疑。第二南方堅固者。表不壞迴向故。菩提心堅故。觀佛無厭故。十頌多明如來為物所依德。於中分二。初三讚佛勝德。後七勸修辨益。前中初頌明佛體離言。次偈無相現相。後偈現相所因。後七中舉修有益。即顯佛德深玄。文中分三。初偈指德勸依。即結前生後。次三示能入者令物思齊。各先舉行後彰行益。後三正勸進修。然夫進修略有五法。謂欲精進念巧慧一心。初偈明欲次偈辨念。後偈巧慧。前二正明後一反顯。一心精進攝在志求之中。又慈氏論引醍醐喻經共說九善。謂一切法欲為根本。作意所生觸所集起。受所引攝以念為主。定為上首慧為最勝。解脫為堅固出離為後邊。有前未必有後。有後定須有前。是故先說欲為其本。下二句。揀非惡欲為勝希望。次偈上半念主下半作意。後偈反釋初句慧勝。次句觸集及受。次句定及解脫。後句出離。第三西方菩薩。淨心智力見佛盡源。等一切佛。故名勇猛。十頌分二。前六明感應道交見佛聞法。後四令捨偽求真。拂見聞相故。此一段總顯如來見聞弘益之德。前中前五各上半喻。下半合。通分為二。初二見佛後四聞法。前中初偈雙明感應。淨心如淨眼為見之因。佛力如日為見之緣。如來如色為見之境。如人入闇則無所見。斯則獨因不見也。如明淨日瞽者莫見。獨緣不見也。此辨因緣和合方能見也。後偈偏舉於感。以因奪緣。如出現品云。此非如來威神之力等。後聞法中四偈分三。初偈顯因能生法。次二顯得法之益。前偈得權智能離所知心垢。後偈有根本智。能除煩惱之患。三一偈顯緣令聞法故。上文云。佛法無人說雖慧莫能了。後四令捨偽求真中二。前一示偽令捨住相施故。以色見佛行邪道故。後三顯真令求。初二偈顯真佛。前偈即相非相故非色能見。後偈即寂而應故不可以寂取。末偈顯真法。真法無生亦無滅故。第四北方菩薩。以大悲力運智慧光。朗彼重昏無所不至。名光明幢。又以智慧令諸善根無所不至故。此頌中。多顯如來即體化用周普之德。十頌分三。初一化用廣。亦明化處。次七化用深。亦明化依。後二雙結釋化依中分四。初四雙明能所依。次一拂其能化心。次一拂其所依體。後一雙融自在。亦拂能依。今初初偈總明一多無礙。依一總心變多王所。於一實佛應化多端。故無礙也。次一相二無礙。無相現相無二現二。體絕能所故云無二。相依身有是即二也。然相二相對應成四句略舉其一。無二現二即於一現多。乃至百千亦名二故。次偈顯依性起。起不異性故。如幻無盡。後偈從法身流。舉三世佛以顯道同。二拂能化心中。謂如摩尼珠無私成事故。三一偈拂所依。謂上無二無相法性法身。即是法界。法界本自無差。亦無定有為化依止由無依無別故為依為別故。下文云。虛空雖無所依能令三千世界而得安住。如空無色而能顯現一切諸色。四一偈雙融自在。言非非化者。此有二義。一假非化以遣化。非謂是非化則上半約體絕待。下半依體起用。二不礙化故。然真化無二融為一身。不壞體用名依真起。依真起者則報亦依真。非謂三身獨一是化。且依真起化略有二門。一開義二融合。初中真應各有二義。真中一不變義。謂雖化而常湛然。初句顯之。二隨緣義。謂不守自性無不現故。故云亦復非非化。二約化中。一無體即空義。謂攬緣無性故云於無化法中。二從緣幻有義。故云示有變化形。二融合中亦二義。一真化別合。二真化融通。初中由真中隨緣即不變故。是故亦真亦非真。非真非不真名真法身。化中體空即幻有故。是故亦化亦非化。非化非不化名為佛化身。二融通者。謂由真不變顯化體空。此真不無化不有。以為法身。而不無化用以有化中空義故。又由真隨緣顯化幻有。此是化不無真不有。以為化身。而不無真理。以有真中隨緣義故。又由隨緣幻有。不異不變體空故。是故現化紛然。未嘗不寂。真性湛然未曾不化。真化鎔融為一無礙清淨法界宜審思之。第三二偈雙結釋中。前偈結歸於體。謂智冥真境等法界故。深無底等虛空故。廣無涯皆絕言道為不可量。後偈舉因釋成。所以法界無礙者。智行遍故。第五東北方。於佛寂用之境決斷無礙故。又智導萬行出生無盡故。名智幢故。頌中多歎如來應現出生無盡無礙之德。十頌分二。初一標章勸信。信有修行之益。後九所信勝德。於中分二。初一總餘八別。總中上半用而無盡。下半寂而無住。不著應處不住法體。即本末雙寂也。通為寂用無礙。別中二。初二明無盡。一一眾生前能現無盡身故。眾生可知。佛不可數。後六明無礙。於中三。初四一異無礙。亦是本末無礙。一法。二喻。三合。四釋。次一偈延促無礙。後一偈性相無礙。第六東南方菩薩。以圓淨智照平等理。不礙應現。隨順一切如摩尼寶。故名寶幢。頌中多顯平等超世之德。十頌分二。前五總顯難思。後五逈超時數。前中初二正明。前一超量現量。後一超處遍處故。出現品云。譬如虛空遍至一切色非色處等。如是難思雙結上二。後三展轉釋成。初云何以難思。若身若處非生滅心行之境故。何以非心境。佛自不起心故。何以不起體無生滅故。若爾何以現見。次偈釋云。病眼所覩。取色分齊勿謂為實。次疑云。若爾豈無如來出現世耶。次偈釋云自機見耳。上三句以應就感。眾生謂出。末句既因物感出即非出。名實不出故。諸法無行經云。如來不出世。亦不度眾生。眾生強分別作佛度眾生。既無有出安有沒耶。上三亦初一超心行。次一超內外。後一超出沒。後五偈逈超時數而現時數於中初一偈結前標。後國土結前處故。後四別顯超時。初偈立宗。上半牒妄情。下半正立菩提是有法。定不繫時是宗法。次偈立三因。一智無分別故。二三世不遷故。三體非有為之數故。次偈舉同喻。謂日體常明故不合昏夜。後偈合結。上半合下半結。合中語倒。若順應云一切諸如來不與三世合。又若以超時現時為宗者。則上宗中四句皆宗。應云菩提是有法。定不繫日隨機說日是宗法。因云。體非三世等。不礙三世等故。同喻云。如日輪不合昏夜。以山映故說有日夜。合云佛無三世。以不應見機之所映。故而說三世。是則上三句皆合。下一句結。第七西南方。勤觀如來真應皆同故。能平等隨順一切眾生。名精進幢。十頌顯此同義。文分為二。初一總標餘九別釋。前中上半正標。下半略顯同相。言身同者。三身十身皆悉同故。義亦然者此含多意。一且約三身體依聚義。無不同故。所覺能覺覺他同故。又義名所以。所以得名佛者。正覺真智力無畏等。無不具故。得名為佛。佛佛皆然故義同也。又應用利樂無不同故。故攝論第十云。諸佛法身。應知恒時能作五業等。二十一種功德之中。名為逮得一切佛平等性。所依意樂作業無差別故。二約十身釋義同者。皆通三世間。彼此互望無差別故。種種利樂居然是同。此有三因。一行海齊滿。二大願齊具。三同一法性故。非唯相似。亦一即一切互相融故。餘如問明品說下平同相略舉應用同。以應即真故。非應之外別明法身是同。然普有二義。一約諸佛。謂無有佛不遍十方故。二約一佛。謂無一方而不現故。後九別釋中分二。先四頌正釋。後五頌轉釋。前中初偈。釋前普於十方無餘二義。一無處不遍故。二一切皆佛身故。諸佛本師二頌影略。次偈釋前現義。謂有感方現故。云非內神力能現故云非外。次偈釋前隨應種種義。一隨物類。則十法界等萬類殊應。二於一類中。隨其先業各見不同。如金色塗灰等。後偈釋前身同之義。結成難思。佛身皆同無數量故。唯除大覺者佛佛同證故。後五轉釋中。從後向前釋上四偈。前四兼喻後一唯法。於中初二釋第四無能思義。一以我為喻。謂如妄計之我本無所有故。不可思。此以妄計情有理無。非聖智境。以況法身理有情無。非下位測。後偈以剎為喻。喻雖絕相難思而不礙相。次一偈釋第三隨業異現。所以要隨業者。同一切法必假緣故。此以總喻別。次一偈釋第二非內外義。如珠現物。雖非內外能滿物心。後偈釋充滿法界義。所以能滿者。本願普周故。第八西北方菩薩。真如體淨能成白法。復淨世間故名離垢。十頌多歎如來淨德。前六淨他後四自淨。前中前二總明。後四別釋。今初前偈智淨妄惑既寂。真智不無。開示無我知見性相。故名為法。後偈身淨謂拂應顯真。後別釋中前二釋第二偈。後二釋初偈。前中初偈。正明欲見諸佛應專佛境。隨念隨現故名心等。又了心境即佛真性。迷則不知念則便現。次偈轉釋專念之義。無漏具德故能專念。後二中前偈釋普淨世間。說法現身而能淨故。後偈釋開示佛法。示其所悟二無我故。後四自淨中初一已淨差別之用。後三內淨三德。一見性成佛。自開法身稱性現應。次偈無得成佛。自開般若。佛法所覺菩提能覺。必能所相因故俱叵得。無所得者則得菩提。後偈離妄成佛。自開解脫。不動無住故。妄倒斯寂名真解脫。第九下方菩薩。解佛遍應法界之身而不離法性。若彼星宿粲然羅空不可縛著。故以為名十頌。顯佛此德分為三別。初三總顯即體之應。次六別釋體應自在。後一拂去自在之迹。前中初偈約處顯身之遍。謂法性身則無所住。約自受用則無所不住。名為普住。約他受用及變化身。有感則往故云一切土皆往。若約十身無處非佛。故云一切處咸見。次偈約機顯身之多。故云一切。及八相事皆由物感。後偈結歎難思。初句總標。下三句顯相。二句約感不能思。思惟約心見通心眼。下句約應難思。云誰能現。次六別釋中。初三順釋。後三反釋今初。初偈釋前誰能現義。謂現即同如無生滅故。次偈釋前誰能思義。謂起心而思是妄分別。有依有正。法性之中能所斯寂。後偈釋前誰能見義。謂能應隨緣體本自無。能感之機竟何所見。後三反釋中。謂由無思見等方能思等。則反顯前有思見等。不了佛境。於中初偈無思思。要無著無礙故。次偈無現現。神力之現體即虛故。後偈明無見見。躡前無所有為見。則稱實之見非唯見佛。亦得疾成。三一偈拂自在之迹者。上明自在尚假言詮。正覺超言故拂言迹。超言亦假應忘言契之。第十上方菩薩。知真實之法普入法界。則所修行皆無分量。故名法幢。知法名佛故。先讚見佛之益。十頌雙顯佛法難聞。於中分二。前四讚佛勸人聞見。後六讚法勸物聞求。前中初一正令甘苦近佛。後三釋其所以。略舉三事。初偈聞名益。次偈發心益。後偈生信益。既受苦得聞成斯勝益。受樂不覩不免長淪故。應甘苦而近佛也。後六中已遇良醫復須法藥。於中初二由聞實法能成行法。前反後順。次二由聞理智成於果法。前順後反。後二以感應釋成。前偈佛興由生迷實。後偈說法示於真實。不動真際建立諸法。則性不可壞。不壞假名而說實相。則相不可壞。斯則天魔外道等皆法印故。無能壞。餘如十藏品。上十菩薩之偈應以六相圓融。所以偈後無結通者。為顯法界兜率讚德異故。猶彼處處文殊偈偈各別。顯佛德無盡故。

大方廣佛華嚴經疏卷第二十五

大方廣佛華嚴經疏卷第二十六

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

十迴向品第二十五

初來意者。當會序分已彰。正宗宜顯故。又已總示所依佛智。次別顯能依行位。故次來也。二釋名者。迴者轉也向者趣也。轉自萬行趣向三處。故名迴向。迴向不同有其十種。然十之別名本分當釋。迴向通稱今當重明隨境所向義有眾多。以義通收不出三處。謂眾生菩提及以實際。上二皆隨相。實際即離相。開三為十。一迴自向他故。初迴向云。若有善根。不欲饒益一切眾生。不名迴向。二迴少向多故。下文云。善根雖少普攝眾生。以歡喜心廣大迴向。又云。隨一善根普以眾生而為所緣。乃名迴向。三迴自因行向他因行故。第三迴向云。菩薩以諸善根迴向佛已。復即以此善根。迴向一切菩薩。所謂願未滿者。令得願滿。心未淨者令得清淨。四迴因向果。此復二種。一向自果。下文云。修諸善根迴向阿耨菩提故。深密瑜伽梁攝論等。大同此說。二迴向他果。第三迴向云。願以我今所種善根。令諸佛樂轉更增勝故。五迴劣向勝。謂隨喜凡夫二乘之福。迴向無上菩提故。六迴比向證經文非一。七迴事向理故不壞迴向。云與諸法性相應。迴向入無作法。成所作迴向。第六迴向云。永離依處到於彼岸。故名迴向。永絕所作至於彼岸。故名迴向。八迴差別行向圓融行故。如第九迴向廣說。九迴世向出世故。下文云。所有善根皆悉隨順出世間法。教化成熟一切眾生。心常迴向出世之道。第六迴向云。永出諸蘊到於彼岸。故名迴向等。十迴順理事行。向理所成事故。廣如第八迴向所說。前十義中。初三皆迴向眾生。次三皆迴向菩提。次二迴向實際。後二義通於果及與實際。若依總云十迴向。即帶數釋。若準梵本晉經皆云金剛幢菩薩十迴向品。則人法雙舉。或人之法法之人。人有法通二釋也。三宗趣者。以無邊行海。順無盡大願為宗。成就普賢法界德用為趣。四釋文者文有十分。一三昧分。二加分。三起分。四本分。五說分。六瑞應分。七結通分。八證成分。九偈讚勸修分。十校量功德分。初中金剛幢入者是眾首故。表歸向高出等義故。不異名說。承佛神力彰入定緣。入菩薩智光三昧者。顯所入名揀異果定。故云菩薩智即是體。謂根本智。光有三義。一是證智前相。如明得定等。此約寄位在賢終故。二光即根本智用。對治無明故。如大乘光明定等。三光即後得了所緣故。二智無礙朗照法界。此約剛幢自體釋也。第二入是下加分有三。一總顯能加。二辨加所為。三正顯加相。今初有二。一明佛現。二明讚善。今初有五。一標所因。謂入是三昧已故。十住中云以三昧力。二十方下佛來近遠。三有十下佛數多少。上二顯位過行故。云十萬。四皆同下顯佛名同。五而現下正明佛至。餘如前說。二咸稱讚下明佛讚善。於中初標稱善。次別歎得定。後顯得定所因。先別顯五因。一伴佛神力。二主佛宿願。三主佛現威。四說者智淨。五聽者善根。十住無聽者善根。十行缺說者自力。此則具二理應遍具。而影略者。表住初自悟。行則捨己利他。今則悲兼自他俱無障礙故也。所以要此五力者。因果主伴皆具足故。謂法因久遠願遂將化故。主伴加威非器不傳。明因主自力。非感不應顯因伴善根。餘之差當如第三會。後令汝下結前生後。第二為令下辨加所為。有二十二句分二。前二十一別明所為。後一結為所屬。前中初十標所成。後十一明所作。亦猶十地前十自利後十利他。前中初九內德。後一外加。謂得佛護持信等根故。前中前八橫具諸德。後一豎繼不斷。從前所成明記決斷故。前中前七法體。後一大用。佛神力者。非神境通。離世間品。神力神通義有異故。通謂無擁力謂幹能。通多就外力多約內。就前七中前六別明。後一總說。謂一門之中具於多門。總攝福智重重無盡。名普門法界故。就前六中前五所具。後一離過。謂所具福智不與二礙有漏相應故。前五中前四智慧後一福德。就智慧中前三自分。後一勝進住佛智故。就自分中前二說教。後一入證。謂入緣起法界相。即自在智故。前中無畏則於緣無懼。辯才常說不斷。上來從後襵疊已釋所成。二以無量下明其所作。於中初一總謂廣說故。後十別。於中初一約法。次三約位。一攝地前。二安地上。三照佛果。次三約修。一令開發十向大願。二令解實際。三令知迴向廣大與法界等。後三約人。一稱根令喜。二喜故學三世佛迴向。三救護一切眾生故。不斷佛種。後一總結所屬者。謂若說十向前益皆成故。加所為即說所為。六相融攝如理應思。然約行布地約說地。此為迴向故與下不同。況彼義皆次第。今復反此。第三佛子下正顯加相。於中三。初語業勸說以增辯。二意業冥加以益智。三身業摩頂以增威。今初口加承語便故。文有十句。初總餘別。總云說此法者有二種力。一者他力。如經得佛護念故。此亦名果力。亦名增上緣力。二者自力。即下八句亦名因位力。亦是因緣力。是故此法要自他因果親疎融合方得。有說。自力八中。初三明有作淨法力。一總謂既住佛家理宜宣法以行家業下二別。一長無漏功德。二入總持智慧故在佛家。次二句無作淨法力。一離所淨障。謂無二障礙。二得所淨智謂事理普照。後三顯身淨力即三種盡。一二乘不同盡。謂雙集悲智離於捨悲入寂過失故。二菩薩盡。謂離心意識。唯依大智法身境故。三者佛盡。無障礙智是佛法故。此是地前有三盡者。一圓教普賢位融攝故。二約金剛幢內德位已極故。又前加所為中。住行但有十句。正口加中唯有一句。今並過前者表位增故。隣於地故。多同地經。二爾時下意加中二。先正明加相。二何以下釋偏加所以。前中十句初總餘別。然此十句大同地經。唯五六前却餘如彼次。後別中。一不著辯才。說法不斷無留礙故。二堪辯才。以善淨堪智有四種。謂緣法作成故云分別句義。三任放辯才。說不待次言辭不斷處處隨意有忘名義故。云無礙法光忘不隨意則有礙故。四即第五不雜辯才。三種同智常現在前者。慧身平等知三相故。故彼云與遍至一切處智。五即第四能說辯才有淨音故。六教出辯才。靜鑒雙流故。七不畏辯才。智不可壞何有畏哉。或六七前却思之。八即無量辯才。謂一切法智隨順宣說修多羅等六種正見故。九即同化辯才。得一切佛無畏身等。三種教化隨所度者。顯示殊勝三業神變化故。次釋偏加。及爾時下身加。并第三金剛幢下起分。並如前後說。第四告諸菩薩下。本分中分二。先總顯體相。後佛子菩薩摩訶薩迴向有幾下。別示名相。今初。若直就經文應分為三。初句總標願體難思。希求名願。即具攝普賢無盡願海深廣難思。二充滿下顯難思相。謂體充法界故難思議。用普救護故稱為大。又約體深不思議。約用廣不思議又深廣無礙名不思議。又體相用三並充法界。隨所遍處無不救護。實難思議。三所謂下釋成難思。以行同佛故。然總論品內一一難思。別示其相略申十種。一體深。二用廣如上已辨。三攝德無盡。四出生眾行。五餘不能壞。此三充滿法界中攝。六都不自為。七忍苦無倦。八背恩不轉。九逆順多端。十盡窮來際。此五普能救護中攝。此之十句一一超於言念。皆不思議。故收前後有三種體。一所依體即智光三昧。二約剋性即上大願。三約總含通有六法。一定。二智。三願。四悲。五所依法界。六通慧作用。即不思議解脫以為體性。而圓融無礙為迴向體。若取論勢。亦初句是總。下三句別。一充滿法界即是勝願。以是一切佛根本故。二普救一切即是大願。順作利益故。三所謂學佛迴向。是不怯弱願。決定入佛大願故。亦未入地故。無觀相及真實願。大悲增故加前行住大願利益。而住行中有無常愛果因。今此缺者。大悲既增惟願救護。不欲自求菩提果故。第二別示名相。文分四別。一舉名徵數。二佛子下標數顯勝。諸佛共說故。三何等下徵數列名。四佛子是為下。結數引證。三中先徵後列。十迴向義略以五門分別。一釋名。二義相。三體性。四定位。五行法差別。初中先總名已見品初。後別名今當略釋。然通相而辨有其二意。一迴向二字。皆是能迴之願。救護等名皆是所迴之行。故皆依主受名。二救護等名。皆迴向之別相。迴向二字皆別相之通名。當名相望。救護等即迴向。若互相揀是救護之迴向。非不壞之迴向。則通依主。隨其義便不可局定。第一救護等者。大悲廣濟名為救護一切眾生。大智無著故云離眾生相。即是廣大不顛倒心。迴向是行。謂以善根迴成救生離相之行故名迴向。從所向立名。故下文云。願此善根。普能饒益一切眾生。明知救護非是所迴。自以十度為所迴向耳。又唯以離眾生相為能迴者。則迴向中無隨相也。將墜者護已墜者救。救令脫苦護令息惡。並以善根願能成此。二於三寶等得不壞信。以此善根用將迴向三學三世佛所作迴向名等諸佛。四菩薩令其善根至一切處。五由迴向故。能成無盡功德之藏。六順理修善事理無違入於平等。七以善根等心順益眾生。八善根合如以成迴向。九不為相縛不於見著。作用自在故名解脫。如不思議解脫等。十稱性起用。謂以法界善根迴向法界故。至隨文中當更開顯。第二顯義相者。先別後通。別中前七隨事行。後三稱理行。前中初一悲智不住明行本。次四明行相。於中一者起行心堅。二約佛辨廣。三約法顯遍。四約德顯多。下二行成。一智行成。二悲行成。後三中。一正與理合顯體深廣。二明依體起無方大用。三顯體用無礙圓明自在。二通。論一一中皆有三種迴向。謂以善根迴向眾生菩提實際。此三各有二義故成迴向。一以菩薩善根必由眾生而成。是眾生之分故還向彼。由餘二成餘二流故。菩提分故。稱實除故法爾向彼。二凡是菩薩必為度生不爾同二乘故。必求無上菩提是家法故不爾同凡小故。必證實際背無明故。照二空故。所以要須三者。義乃無邊。略申十意。謂依三法故。滅三道故。淨三聚戒顯三佛性。成三寶會三身。具三德得三菩提。證三涅槃安住三種祕密藏故。一依三法者。謂真性觀照及與資成。即起信論體相用也。實際依體。菩提依相。眾生依用。二滅三道者。見苦實際方能滅苦。照煩惱空即得菩提。迴結縛業為利生業。三淨三聚者。謂向實際故律儀離過。向菩提故廣攝眾善。向眾生者即是攝生也。四顯三佛性者。實際正因。菩提了因。向眾生者即是緣因。五成三寶者。實際成法。菩提成佛。向彼眾生成同體僧。六會三身者。謂法報化。七具三德。謂斷智恩。八得三菩提。謂實相菩提實智菩提方便菩提。菩提樹下示成佛故。九證三涅槃者。謂性淨涅槃。圓淨涅槃。方便淨涅槃。謂薪盡火滅。若依地論。唯有上二者。則真極之成寧殊示滅。菩提亦爾。上四皆如次。配迴向實際菩提眾生。可以意得。十安住三種祕密藏者。由向實際則住法身。佛以法為身清淨如虛空故。由向菩提能成般若。菩提朗鑒居極照故。由向眾生能成解脫。自既無累令他解脫。隨機應現亦無礙解脫也。以斯十義立三迴向。若立三種菩提之心。亦依此十。又此十內。舉一為首展轉相由。又此三者。成二行故向實自利向生利他。菩提通二。又向實護煩惱。向生護小乘。菩提通二護。又為成悲智。智照理事故有三也。又隨舉悲智亦具此三。悲中三者。令彼眾生知其實際。同證菩提故。智中三者。照生相盡即同實際證菩提故。又此三者其必相資。一即具三方成其一。一為證實際故迴向眾生。以化眾生成其自利。斷障證實故。亦向菩提速證菩提。具一切智斷於二障。方窮實故。二為救眾生故迴向實際。速證實際。於惑自在方能化故。故淨名云。若自有縛能解彼縛。無有是處。亦向菩提速證菩提方能廣利故。地經云。欲度眾生不離無障礙解脫智。三為得菩提故迴向眾生。不化眾生不證果故亦向實際。不證實際豈得菩提。故此三事相資成立。非唯三事自互相資。隨一一事具攝法界德用。即入無礙方名真實迴向三事。第三體性者。有總有別總如前說。謂大願等別在說分。隨位顯之。第四定位者。若約資糧等五諸說不同。一云。此迴向位。是修大乘順解脫分資糧位。終從十信來皆資糧故。十迴向後別立加行故。莊嚴論說。行盡一僧祇長養信令增上。增上修達分善根。又成唯識第九云。初無數劫福智資糧順解脫分既圓滿。已為入見道住唯識性。復修加行。雜集十一亦同此說。有云。此十迴向是加行位。復有二說。一云。四順決擇分中。是後二攝。謂十解為煖。十行為頂。前九迴向為忍。第十迴向為世第一法。成唯識云。此四善根亦勝解行攝。此文為證雖不分明。玄奘三藏意存此釋。一云。四加行中世第一攝故。真諦翻攝大乘云。如須陀洹道前有四方便。菩薩亦爾。有四方便。謂四十心。若依此釋則無五位。地前四十心皆加行故。餘約四位十三住等。並如十住品明。上來多是大乘初門。接引二乘擬議彼立四善根故。有說三賢總為趣聖方便。不分資糧加行遠近。此據終說。有言。一切行位都不可說。此約頓顯真性而說。若依當部。一位之中頓攝諸位不礙前後。而位滿處即是因圓。約圓教說然與前教相參應成四句。一唯約相如前諸教。二唯約自體如前頓說。三以體從相。四以性融相。此二即當今文。謂以性隨相性不差而位歷然以性融相相不壞而常相即故。下一一位中。具一切位。非但融因亦常融果。融果之因方是真因。第五行法差別者。行隨位別。亦有圓融及寄法差別。若對前教亦成四句。準位應知。有以十向配於十度。隨勝受名。雖位位所迴皆具諸度。以名收之亦有理在。四結數引證可知。第五佛子云何下說分。說十迴向即為十段。一一段中皆先長行。後明偈頌。長行中各二。初位行後位果。有不具者。至文當知。位行中各三。初牒名徵起。二依徵廣釋。三依釋結名。文處可見。今初。迴向文缺位果。於位行中先牒名者。具如本分。又本業云。常以無相心中。常行六道而入果報。不受而受諸受。迴易轉化故名救護等。二廣釋中二。先明所迴善根。後修善根時下。正明迴向。今初古人名此以為行體。若順前名救護眾生是悲離眾生相為智。則以悲智為其行體。以是初行故。將總體以為別體。若以為欲迴向故修諸善根。即彼善根亦得稱體。古義依此。後正明迴向中二。先明隨相迴向。後我應如日下。明離相迴向。前即迴向眾生及與菩提。釋救護眾生。後即迴向實際釋離眾生相。前中二先總明令物離苦。至究竟菩提。即雙明慈悲及二迴向。後菩薩摩訶薩下。別顯文分為四。一利樂救護。二佛子菩薩於非親友下。受惱救護。三佛子菩薩見諸眾生下。代苦救護。四佛子菩薩以諸善根正迴向下。逈拔救護。初中三。一總標。二我當下別顯。三佛子下。總結。今初。晉無菩薩等言。而有復作是念之語。彌顯前已迴向。別顯中文有十句。初離苦果。二離苦因。三通因果。五怖畏中含三道故。上三通於深淺。後七唯約究竟。四得菩提。五得涅槃。六滅煩惱之源。根本不覺若滅此者。如天之大明。七滅所知之闇。故云一切無明。即觸事不了者。若滅於此。如人執炬委悉而照。八令得解脫故。涅槃云澄渟清淨即真解脫。已脫重昏故云燈也。九令證法身故言真法。十令成般若無二礙智亦是權實無礙之智。三結中以前十句有通淺深故。令究竟得一大事。第二受惱救護中二。先明受惱之相。後佛子菩薩摩訶薩以諸佛法下。明迴向之相。前中亦二。先法後喻。法中有標徵釋可知。後喻中有二喻。先大海不變喻。喻遇惡緣不變本心海。喻菩薩器量大故。眾毒喻惡眾生。不變喻菩薩不亂。二日輪普照喻。喻遇惡不息利益。於中三。

初喻次合後徵釋喻中略有其二。先日輪具德。後遇緣不息。有十一惡緣合中具合。先合具德舉其十德。以合於日影。顯於日亦具十德。一福德之輪已圓。二智用深廣難測。三正念游空無有高下。四慈風運用不退不疲。五圓福智輪顯照空法。六三乘山谷普照無私。七使目覩萬像。了真俗之義。八使居自乘業以智成辦。九常為利益晝夜無休。十無器生盲亦不語捨。後不以眾生下合。非緣不阻於中有四。不以具合十一事。初一不以通合生盲。先正合。後但以下反合。故出現品云。無信無解毀戒毀見等。皆名生盲。若別合者。弊惡合生盲。邪見合乾城。令人妄謂為實故。瞋濁合修羅手。日為帝釋先鋒。彼瞋故覆障。次不知思。合閻浮樹崇巖邃谷。次不以凡愚下。合前塵霧烟雲。以彼能遍空。猶彼凡愚同一處住。後不以眾生數起下。合前時節改變。謂頻起過惑乍善乍惡。如彼晝夜陰陽失度等。三何以下徵。釋中先徵。意云何以惡不厭捨。釋意云。悲智均故。文中二。初喻後合。合中二初總合。後不但下。別合。於中二。初以大悲合日惡是其境。本為一切豈獨揀於惡人。如日普益寧復棄於槁木。二如是已下。以智合日善惡均照故。第二明迴向之相中二。先辨迴向之心。後佛子下。辨迴向之願。前中依悲智心行迴向故。於中二。先緣境廣大上等佛心。即以圓覺因果之法為所緣境。圓明可貴所以稱寶。後菩薩如是下。悲成利樂下救物心。於中先牒前起。後生二種心。一於上等佛得淨信心。二下與眾生同。大悲體由依此二。成甚深等十心。一契理故。二自慶慶他故。三離過故。四超二乘故。五定樂相應故。餘五可知。普為已下。結其所用。心順口故名為真實。第二正辨迴向之願。文中二。先願眾生令成法器。二又作下。令得法圓滿。於中四。一總舉遇緣得法。二於諸佛下。成自分德滿。七財者。即十藏前七。三於諸佛所常隨下。勝進德圓。四令一切下。明得果滿。先標佛樂下。二句釋故。第三迴向略明十種樂。謂不可思議佛所住樂等。又不思議法品。略明十種無量住。謂常住大悲等。第三代苦救護中。文分為三。初總明代苦迴向。二復作是念我所修行下。別明迴向之心。三佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向所謂隨宜下。總結成益。今初分二。初明先救重苦。後菩薩爾時作是念言下。念遍救諸苦。今初有二。先見苦興悲心堅不退。堅有七相。謂不捨所行。不避苦事。不驚忽至。不怖迷倒。不退大悲。多苦不怯。長苦無厭。二何以下。徵以釋成。徵有二意。一云生自造苦何干菩薩。而欲代之。二云劇苦難堪何為不厭。釋意云。本願荷故。逢苦若厭焉能荷負。二念遍救諸苦中二。先救八苦八難等苦故。有諸言。隨業流轉是業繫苦。邪見無智是愚癡苦。我應已下。起救之心二又諸眾生下。救迷四諦苦。文中分二。初念苦境。二菩薩見下。正興悲救。今初。於中先不知集。謂癡愛為本是煩惱道。染著已下。明其業道。為有造行故名染著。隨業入苦如彼鳥獸因食愛故入於籠檻。作魔業行明有惡業。福智都盡明無善業。次常懷疑惑。無生道見滅之因。故不見安隱圓寂。不知出離道諦。在於生死苦諦。二興悲救中起大悲心者。令脫苦集故。大饒益心者。令得清淨滅道故。故用善根迴向。大迴向經者。賢首云。如圓教所說普賢迴向故。然藏內有大迴向經。此教最初不應指彼。若結集從簡於理可然。第二別明代苦迴向之心。中有五復念。前三明代苦之心。

後二明迴向之心。今初。即分為三。初明一向普救無自為心。次眾苦備受無懈怠心。三決志保護無虛妄心。初文可知。二中復二。先正明後徵釋。今初。言大壑者。如尾閭壑。飲縮眾生無暫已故。後徵釋中先徵。意云何以獨為眾生備受眾苦。復勤修耶。釋云。一身之苦令多解脫故願自受。顯悲之深。問眾生之苦自業所招。自心所變。云何菩薩而能代耶。答通論代苦有其七義。一以苦自要增悲念故瑜伽四十九問云。菩薩從勝解行地。隨入淨勝意樂地時。云何超過諸惡趣等。此問菩薩云何自離惡趣下答文廣。意云。謂菩薩於世間清淨靜慮。已善積資糧於多苦有情修習哀愍。無餘思惟。由此修習故。得哀愍意樂及悲意樂。為利惡趣有情誓處惡趣。如己舍宅。設住惡趣能證菩提。亦能忍受。為除物苦願身代受。令彼惡業永不現行。一切善業常得現行。由此悲願力故。一切惡趣諸煩惱品所有麁重。於自所依皆得除遣。得入初地。釋曰。約此但有悲願意樂。身不能代。由悲決定自獲勝益。二約菩薩本為利生求法苦行。已名為代後能為物為增上緣。亦名代受。三約菩薩留惑同事受有苦身。為生說法令不造苦因。因亡果喪亦名代受。四設有眾生欲造無間等業。菩薩化止不從。遂斷其命。菩薩自受惡趣苦報。令彼得免無間大苦。名為代受。此依梁攝論第十一說。涅槃仙預國王。亦同此義。非唯意樂而已。五由菩薩初修正願為生受苦。至究竟位願成自在。常在惡趣救代眾生。如地藏菩薩及現莊嚴王等。乃至饑世身為大魚。皆其類也。或以光明照觸。或神力冥加其事非一。六由菩薩此願契同真如。彼眾生苦即同如性。以同如之願。還潛至即真之苦。依此融通亦名代也。七由普賢以法界為身。一切眾生皆是法界。即眾生受苦常是菩薩。故名為代。上來七義初但意樂。次二但約為增上緣。四五二義實能身代。六七二義理觀融通。問若依四五二義。應能普代。何故猶有眾生受苦。答此有三義。一有緣無緣故。與菩薩有緣則可代也。二業有定不定故。不定者可代。三若受苦有益菩薩令受。方能究竟得離苦故。如父母教子付嚴師令治。如是密益非凡小所知。第三決志保護中二。先正明。後徵釋。徵意云。云何不捨何名不虛。釋有二意。一異小乘不自為故。二亦不為下。明異凡夫著欲過故。文中三。初正明不求。二徵釋所以。所以不求者見多過故。文中體即是苦復能生苦。近障天樂況大菩提惑習雙亡。今言婬欲即是道者。善須得意。三菩薩如是下。結成前義。第二有二復念明迴向之心。即分為二。初念令彼得樂。後念身為保護。今初。乘前欲苦故令得樂。文有十句。初總餘別。別中前八涅槃後一菩提。於涅槃中。一住涅槃能建大事。名為利益。二滅心數。三證無為。四無能所。五相不能遷。六廣無分量。七生死真性即是涅槃故。無所捨智冥真理是以不退。八一得永常湛然不滅依解節經說有五樂。一出家樂脫家難故。二遠離樂。以斷欲得初禪故。三寂靜樂。二禪為首。覺觀息故。四菩提樂。於法如實覺故。五涅槃樂。息化入無餘故。彼通人天今唯究竟。會釋可知。二保護中初示安隱道。令得菩提名知實義。後又於下。令度生死海得大涅槃。名到彼岸。第三總結成益中。初總標。所謂下別顯。別中初句救護餘皆成益。第四迴拔救護。謂孤標大志普為眾生。而無冀望。文中二。先喻後合。喻中有二。一獨照喻。二又諸下。成益喻。法合亦二。先合獨照。後修習下。合前成益。即正顯迴向。初之一句通其二勢。一成前二標。後所謂下。別顯。文有十句。初總餘別。照謂照機顧復之義。見於毛詩餘文可知。第二大段我應如日普照一切下。離相迴向。於中二。先以忘機之智導前大悲令成無緣。後安置下。正明大智離眾生相。今初。功高二儀而不仁。明踰日月而彌昏故。於中先正明無私。不求恩故能容受惡。為普照故不以一惡而捨眾多。設盡背恩尚無嫌恨。豈況一耶。後善根雖少下。顯成廣大。大智導悲能普緣故。如聲入角小亦遠聞。第二正明離相迴向。謂向實際。然一一隨相皆具。如下諸句離相。說有前後行在一心。文分為二。先正明離相。後菩薩如是下。總結成益。前中義雖總通。且取文便略分為二。先會前迴向眾生明入實際。後以如是等下。會前迴向菩提明入實際。然入實際即事理無礙故。前段亦明不離蘊等。後段亦明離我我所。前中二。先廣明離善根迴向之相。二解一切下。雙結二相。前中有二十一迴向分四。初十四句離所取相。次二句離能取想。三一句離能詮名言。四有四句顯如如理。由離妄想成正智故。令前名相皆即如如。今初。初總餘別。總謂令所向眾生契同所向實際。故名安置。實際即法性性自無著。別中二前十入理。後三離過。今初。初句遣所向眾生了自性故不著。凝然不動隨緣不變。二遣能迴悲願。不依於悲不取願相。三遣所迴善根。四遣所獲果報。五六二句雙明起行之身及所向眾生之相。即真故不著。即俗故不壞。七遣所成業行。八遣所得報相。上四遣體。九總顯諸事能成因緣。十總明前事從緣所起。明上迴向不出前十。由後二句故無性。無性故即法性。故無所著。後三離過。一不著虛名。二不著報處。三敬養等名虛妄法。二離能取想中。初句對所說能。後句別無三倒。謂於前諸事起心。分別常無常等名為心倒。於常等境取分齊相。名為想倒。於相執實名為見倒。翻背正信立以倒名。翻上名為不起三倒故。大品十七彌勒語須菩提言。新發意菩薩。隨喜諸佛及佛弟子善根已。迴向菩提。云何不墮想心見倒。須菩提言。於彼善根心不生想。用此心迴向菩提。於此迴向心亦不生心想。如是迴向則非想倒心倒見倒。若取相迴向為想心見倒。光明覺品云。若於一切智發生迴向心。見心無有生當獲大名稱。此亦無三倒也。若依大般若第二會隨喜迴向品意。則上諸事皆盡滅離變。此中何者是諸事耶。若菩薩知此一切乃至菩提。皆無所有而復能行隨喜迴向。則非想心見倒。以無所得為方便故。然小乘或說想心見三次第而起。或說一時義分前後。心想非倒。由見亂故立以倒名。雖諸說一同皆六識建立。若大乘中亦有多說。一云依七識心義分。三倒謂七識妄心性是乖理。顛倒之法。名為心倒。依是心故便有一切妄境界生。如依夢心有夢境起。即於彼境妄取其相。說為想倒。於所取法執實分明。說為見倒。依此三倒。於為無為境起常無常等八種顛倒。諸宗異說恐厭繁文。三離能詮名。四有四句顯如如者。前明妄空一切皆空。此彰實有一切妙有。又即前之空是此之實。二義不二為真法印。是即妄取迴向菩薩不有。真實迴向菩薩不無。文有四句。初總顯實性。次別約眾生。三印諸事善。四心絕貪求。第二雙結者。一句結所迴善根。善根可以獨修但云種植。一句結迴向行。迴向必有能所。故觀無二。如此則德本不生惑本不滅。又惑累寂然不生。真德湛然不滅。第二會前迴向菩提入實際者。又前明隨相次辨離相。欲顯此二同時故雙非即離。文中三。初結前生後。二非即下。法喻釋成。三離我下。結成迴向。今初。由前離相所行清淨故。順出世無上菩提。而言二者。善根迴向世與出世。若有若無若即若離。皆名為二。今並無之。二釋成中先法後喻。法中二對。初以所迴善根對能迴行願。辨非即離明因中無二。初句業非迴向能所別故。次句不離。離業無可迴故。亦同淨名布施迴向一切智為二布施性。即是迴向一切智性。故不離斯為不二。非即故無不二也後對因果相望。初句果不即因。後句離因無果。文影略耳。理應因果各有非即離義。後喻中乘光發影。及水月之影皆緣生無性。非即非離故云清淨。初二句。以因對報報通十地故。後二句以報對果。三結成迴向者。能迴之我所迴我所。若隨若離並稱動亂。今照而常寂故離斯分別。而不壞相故名方便。第二總結成益者。由隨離不二故。成無礙離過之益。及第三結名文並可知。第二爾時下。重頌分二。先敘儀意於中初後二句說儀。入深句義者說依。以無量下。亦是說依。依此說故亦說所為。為此說故後正陳偈詞。二十八偈分二。前八偈半頌所迴善根。前六四等。一慈二悲。一偈半喜。一偈半捨。如地無心故。一偈結其普遍。後二偈半明六度。後如是下。十九偈半。頌迴向行分二。前七偈半頌隨相。初一偈半頌利樂迴向。後六頌代苦迴向。餘略不頌。未曾下十二偈頌前離相。於中二。前五頌正明離相。後十方下七偈頌前成益。文並可知(自下入第二十四經)第二不壞迴向。長行中二。先位行後位果。位行中三。謂牒釋結。今初。牒名徵起。謂於諦寶等十種勝境。深信堅固得不壞名。然十表無盡。信通事理故。本業云。觀一切法但有用但有名。念念不住故名不壞。是知善根迴向皆通事事無礙。方真不壞耳。第二佛子下。依徵廣釋中三。初舉所迴善根。二辨迴向之行。三明迴向所為。今初分二。先明起不壞信。後佛子下。依信種善。今初。十句不出三寶四信。初句佛寶。次句僧寶。餘皆法寶。於中初句是總。兼含理法。餘七句別。別中初一教法。次四行法。一大悲行。二惡止善行。行亦攝於戒。三迴向行。四近友行。次一果法。後一重舉行法。意欲總包其中理法。即信真如。第二依信種善根中二。先種善根。後令菩提下。長菩薩道有十句。初總餘別可知。第二菩薩摩訶薩以如是等善根下。明迴向行中二。先將善根迴向。後將勝報迴向。前中即雙向眾生菩提。文中又二。初正明迴向。後菩薩如是積集下結成。今初。先總明迴向菩提之果。願常下。別明迴向成得果之因。文有十句。初三行緣。次二行因。後五所成之行。初成利他行即迴向眾生意。次三自利後一通二利。二結成中九句。前三通顯收攝。亦是聞慧。一積一至多。二令至究竟。三隨一使增。次四皆思慧。後二修慧起行為修習。相應為安住。二菩薩摩訶薩如是積集諸善根已下。將勝報迴向。謂依迴向得報。復將迴向通向三處。文中二。先明所迴善根。二如是修習無量功德下。顯迴向行。今初又二。先結前生後。後於念念下。正明供佛善根。於中又二。先總標。後以阿僧祇下。廣顯。今初言如其所應者有二義。一隨何所要如應即供。二稱佛境界所應之供。謂不以稱法界之供。不能供稱法界之佛故。二廣顯中四。一廣列供事。二明供佛。三顯供意。四結分齊。今初廣列供事。有六十七句為六。初二十句雜門。明內外之供。下皆純門。二座。三經行處。四宮殿。五樹嚴。六嚴宮殿。亦純雜無礙可知。二佛子下。明供佛中二。先供現佛。後一一下。明供舍利。三為令一切下。明供意。有十一句可知。四如是供養現在下。結供分齊。謂非唯如上所列。故云不可盡。第二如是修集下。顯迴向行中三。初迴向之心。二迴向之相。三迴向行成。前中有三。初不離大悲兼迴向眾生之意。無有執著下。離妄契真即離相之意。後諸佛下。結前生後。二與諸法性下。迴向之相。兼顯迴向菩提。於中有十一句。前六離相後五隨相。三佛子下。迴向行成。於中三。初隨相行成。二以清淨下。離相行成。三菩薩如是善巧下。雙結二行無礙。今初有三。初牒前由前離相非唯不礙隨相。亦能成此隨相。次雖隨下。正顯文有十句。一由前法性相應故。隨生死而不變。二以入無作成所作故。求一切智未曾退轉。三由捨離想著故。諸有不動。四住多善巧能度眾生。五永出諸有故不染有為。六修行不住相故。不失無礙智。七普攝善根故因緣無盡。八普淨大願故世法不動。九發菩提心故具修諸度。十由善根同住故具足十力。如次配上。後菩薩如是下。結前生後。即由前最上信解心生。二明離相行成。由前事不礙理故觸境了如。於中初一句總。了一切下別。別中初唯心觀成。次知業下。緣生無性觀成。次出生下。法眼了真。具菩薩下。妙行無著。亦如次配前。一了心性故。二業無作故。三不起想故。四行善巧故。五諸有緣生故。六行無住故。七普攝無著故。八諸行廣大故。九了菩提性無有二。唯一實故。十由與善根同住故。能具菩薩行。十一由最上信解故。於無漏白法無有廢捨。若通由前則易可知。三雙結二行無礙。以成迴向中。初總明不迷理惑事。故名善巧思惟。後不違下。別皆事理無礙可知。第三菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向下。迴向所為。初句總明。後不斷下別顯。於中前離魔業。通一切惡。後魔事業通一切相。但違法印皆魔事故。故下釋。云以平等印普印諸業則離魔也。餘句可知。第二位果。亦如十地調柔等果。文中初牒得時。次得見下。正辨果相。後菩薩下。總結所屬。第二偈頌。二十五偈分三。初二頌所迴善根。及第一節迴向。次十八偈頌所成供行。復將迴向。後五偈頌迴向所為。二中亦二。前八頌所迴善根。後十頌迴向之行。文中三。初四頌迴向之心。次二頌迴向之相。後四頌迴向行成。所為可知。

大方廣佛華嚴經疏卷第二十六

大方廣佛華嚴經疏卷第二十七

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第三等一切佛迴向。長行亦二。先位行後位果。前中亦三。初標名者。若準次文。但等三世諸佛迴向之道準下亦等善根。故文云如過去佛所行一切善根。我亦如是故。本業亦。云三世諸佛法一切時行。兼顯無間故。下文云。與妻子俱未曾暫捨菩提之心。此從所等立名。即等一切佛之迴向。以深入法性行普門善。而為其性。二依徵廣釋中二。先總標舉即釋名也。後如是下。廣釋亦二。先顯迴向。後明成益。前中又二。先等隨相後等離相。前中復二。先明對境善根。以將迴向。後總攝萬善以將迴向。前中又二。初所迴善根。後佛子下。正顯迴向。今初。謂學佛修時。於六境違順成四淨心。一於順違成就行捨。不為境牽名心自在。二異於凡小。以悲智廣大淨諸惑故。三離憂過故。有喜樂捨無憂苦惱。四禪定輕安故心意柔軟。不妄取境故諸根清涼。第二正迴向中。迴向五乘之境。文分五段。一佛。二菩薩。三有善眾生。四二乘。五有惡眾生。初中二。先牒前起後。後願以我下。正顯所願。初總願樂增。然佛德已圓。今願增者。尊重荷恩展誠敬故。亦猶獻芹於上。香華奉佛非彼須待。所謂下。別文有十句。初句望九亦是總句。具下諸住故。由此名不思議。二即天住謂海印等。三即梵住。四即聖住。謂無邊解脫等。五種類俱生無作行通。六十自在樂。或八自在我。七智用無邊。八離覺圓寂。九大用恒湛。十二行永亡。二佛子下。迴向菩薩亦二。初結前生後。後所謂下。正顯有十。前六自行後四利他。前中通有三義。一通相辨隨願行等而滿故。二究竟滿故。三從次滿。初信中隨緣之願。如淨行品。二淨十住解心故。晉經。云未淨直心者。三成十行。四成十向故。菩薩戒名十金剛。五得初地已上證不退故。六得八地已上無功用行。名大精進。任運了一切法。名護菩提門善根。後四利他中。初令證發心離二我故。二遍安諸地。三通得地中之德。四令證佛果。三佛子下。迴向有善眾生。亦是迷真實義。愚眾生有於少善。但為求有處人天乘。今令住佛乘。以成十益。初三令念三寶。次三念己成德。後三由德成益。各如次配佛法僧寶。念佛三昧能發通故。四如為下。迴向二乘。然眾生於佛法易反復故。先迴向之。二乘終竟迴心故亦不捨。例前成益。五又願下。為於有惡。謂不遺闡提。亦是迷異熟愚眾生。不見苦果故。初令離苦果成善因。後永不下。令離惡因成當果。上來五段。初一迴向菩提。餘四迴向眾生。第二佛子菩薩摩訶薩所有善根下。總攝萬善迴向中二。先總顯其相。後佛子下。歷事別陳。今初。所有善根即所發起等也。皆以大願即能發起等也。別有三句。一未生善根。以大願方便發起令生故晉經以發起為行。二亦以大願積集令多。三隨已生善一一增勝令充佛地。而皆有重句。云正發起等者。謂隨發起積集增進。必向三處不餘趣求。離諸過失名之為正。悉令已下。總結成益。由正發等故。令稱悲智故名廣大。由發起積集故諸善具足。由增長故一一充滿法界。等於如來。無善不爾故云悉令。而晉經譯正為等。以梵本云。三通正及等。然等有二義。一者等佛。謂以菩薩之行等佛之行。二者等餘。謂以一行等餘諸行。然古德將為結上。雖穿鑿非一並未會下文。若以等為平等與正相近。亦攝義不周。並非今用。第二歷事別陳。諸善非一略舉一兩。以顯隨緣攝善皆成迴向。文中二。初顯增長迴向。後佛子菩薩爾時下。明積集迴向。其發起迴向通在二處。前段亦是大悲隨順。後段以明大悲深重。此約善根。若據迴向。前明迴向菩提。為眾生故。後迴向眾生令得菩提。皆是綺互。欲顯一時迴向三處耳。今初。增長中分二。先別明。後菩薩如是下總。結前中三。初明隨染無污迴向。以慈故隨染。以智故居清淨道念薩婆若。二菩薩摩訶薩下。動與道合迴向遍而無間。三為欲下。總顯迴向之相。正顯前文大願發起增長之義。文中二。先總明。初句標意。安住下。即能發起願。攝取下。所起所增。善根普救一切即結成正義。二永離下。別顯文有十句。一離惑故。二正趣向故。三不取餘道故。四正觀故。五捨雜染故。六具修因故。七於菩提因捨二障故。八持誦智地。九以智集善。十不染世行受出世法。十皆自德能向菩提。若以上普救一切貫之。則十皆為生令得此善。二總結中。以此文。證釋增長義理甚分明。第二明積集迴向中二。初別明。後菩薩摩訶薩如是下總結前。中二。初明微細積集。後菩薩初發下。長時積集。前中亦二。先明所積善根。下至一摶一粒。其福至微施與畜生其田至劣。積此微善。亦以大願令正發起。成迴向行。二咸作下。明迴向行。先總明離苦得樂。次永度已下。別彰離苦。文有九句。初總顯深廣。次八別明苦相。受即苦之自性。蘊即苦依。謂五盛陰。苦覺謂苦相。亦攝怨會愛離等覺。聚謂生老病死三苦八苦。行即罪業因即諸惑。本即貪欲處即三塗。乃至變易所依。皆得捨離。通後五句。後菩薩如是下。總結令得菩提。第二長時積集者。從初發心即積集故。文中二。先總標善根迴向。後欲令下。明迴向意。即是迴向之相。以欲令之言是心願故。文有十三句。前十二為六對。得隨相益。後一句入平等理益。前中一離苦果得滅樂。二出集因修正道。三具悲智成上修道。四護善近佛則出煩惱海。餘二對共成初對。第二總結中。一摶一粒等即現集也。初發心來即已集也。當集之善。雖則未起願力逆要。起必任運注向三處。況依此教九世圓融。第二復作是念如過去下。等佛離相迴向者。即向實際。統於前二。說有前後行在一心。文中二。初等過去。後佛子下。等於現未前中二先舉所等。後如彼下。顯於能等。前中三。初標隨相即有離相。故末句云而無所著。次所謂下。別顯離相之相。三如是深入下。結其無礙。二中先離妄契止。初蘊次處。不住世法即十八界。有根境識是世間故。不依不著即是出世。次知一切下。釋前不著所以。不著者。由見實成觀故。初句是喻。無所從下。文含法喻。但觀所喻能喻可知。皆由從緣無性故無來等。五句展轉相釋故。上文云。一切法無來。是故無有生等。遠離已下。結其成觀。心無分別故寂然不動。外緣不轉不失於照不壞於止。故與實際相應。實際謂何。即是無相。何名無相體離十相。唯是一相。一相謂何。即是無相。又無相約理本自無故。離相約智離取相故。唯是一相心境冥故。三結無礙者。既稱法性修隨相故。一攝一切名普門善。悉見諸佛。略辨成益。二顯能等中二。先牒所等總顯能等。二解如是下。別顯等相。初二句願等佛解證。次二句依之修行。不違已下。顯修行相。至究竟地即是修果。第二等現未中分三。初牒所等。即舉過去例於現未。次我今下。總顯能等。三第一下。別明等相。通能所等。前過去章中已廣顯離相。今此文內直歎殊勝。義存影略不欲繁文。有十九句。晉經具二十句。謂廣大下。有明淨迴向。今譯謂同清淨故缺此一。於中初九形對辨勝。初總明首出故名第一。二越凡小故。三超因位故。四獨出故。五無加過故。六無與齊故。七唯至極無二者可齊等故。八無匹故。九無敵故。後十約自體顯勝。一尊可貴重故。二妙者言思不及故。三稱理無差故。四不餘趣向故。五攝德故。六周法界故舊云大願。七離無記故。八離垢染故。九自無惡行故。十不隨惡緣故。上來正顯迴向竟。第二明迴向成益。文顯可知。第二位果略辨十種勝德。一因修佛業以等佛迴向故。迴向眾生是佛業故。又如離世間品十種佛業。二趣佛果德向菩提故。三智入深理向實際故。餘可知。第二偈頌。二十四偈分三。初二十一頌頌前位行。次二位果。後一結歎。前中二。初一頌總標釋名。後二十偈頌上廣釋亦二。先十九頌正明迴向。後一頌成益。前中隨相離相雙頌。文中亦二。初六頌對境所生善根迴向。於中初二偈。頌所迴善根兼迴向佛樂。後四頌迴向眾生。令得佛安樂。二有十三偈。頌總攝萬善迴向分三。初四頌增長迴向。二有三偈頌積集迴向。三六偈却頌上對境善根。迴向菩薩。迴文前却初四隨相。後二離相。於中初偈達法際。二與不二相待皆寂。後偈了妄源以想遣境。境盡想亡非想遣想相待俱寂。寂而常照方名了想。其成益位果結歎可知。第四至一切處迴向。長行亦二。先位行後位果。前中亦三。謂牒釋結。今初。牒名徵起。至是能至善根。及其供具。一切處即所至供境。謂以大願令此善根供具。遍至一切時處。隨所應供供諸福田。本業云以大願力入一切佛國中。供養一切佛故。然準下文。若因若果皆至一切略舉十事。一法身至一切處。如來藏身普周遍故。二法身至故智身至。三智身至故大願至。四大願至故。供具善根至。五則見佛聽聞至。六則現身開悟至。七則無來無去至。八則不出一毛孔而能至。九則一身一毛等一切身毛至。十則一念等一切劫至。若剋陳別體。則以供佛善根。及勝解心為體。通則該於法界。第二依徵廣釋中三。初迴向眾生菩提。二迴向實際。三結歎成益。前中二。初略明後廣顯。前中三。謂法喻合。法中謂以願力及善根力。此二相資故。能遍至。次譬如下。喻況中實際者。即一切法真實之際故。無不在一切物者。謂凡是有形故。晉經中名一切有。餘並可知。此與如相及法界迴向有差別者。此據善根迴向。成供具至一切處。第八約善根迴向。同如體相業用。第十約所迴向行廣多無量。故無濫也。第三願此善下。以法合中。先總後過去下別明。於中二。先舉三世合所至處。能事已畢。過云願滿。修因已圓未云具足。現成正化故云國土道場。後願以信下。明能至供。於中先成供因。因有三種。一以勝解則隨心轉變。二以大智了無障礙。三以善根迴向稱願而成。以如諸下。辨所成供可知。第二佛子菩薩摩訶薩復作是念下廣明。於中二。先約十方佛明其遍至。後約常住佛明其遍至。前中分三。初總明供處。二如是一切下。別明供養。三以此善根下。通顯迴向之心。今初。先約處顯多。次種種業所起約因顯多。十方已下。約數顯多。種種世界約形類顯多。義通受用及變化土。二別明供養中二。初供現在佛。後若佛形像下。供住持佛。前中二。先所供田。後佛子下。明能供行。前中二。初實報田。二彼有下。辨權應田。於中三。初現身。次說法。言以至一切處智者。意明今此位菩薩亦能爾也。此即本下迹高。若佛為菩薩。則本高迹下。或俱高俱下因果交徹思之。三法身下釋權佛所由。初之三句顯與果佛平等。同性起故。一得法性身同遍往故。二等有智身入法界故。三普賢自體如來藏身不生滅故。由上三義故。能善巧普現世間。若爾眾生豈無如來藏身。故下三句復釋成前義。一證法實故得同法身。二有無礙智力。故普入法界。三佛種中生故得如來藏身之用。謂絕二障權實無礙。是如來見。廣大威德。是如來用。菩薩隨順悟入。是生彼種性之中。故出現品云。若得聞此如來無量不思議無障礙智慧法門。聞已俱解隨順悟入。當知此人生如來家。廣如彼。說得斯後三因位尚即為果。況應現耶。上亦供行所因。二明供行及供住持佛等。文並可知。三通顯迴向之心中。初句總牒善根迴向。後所謂下。別顯行相。謂前以善根迴向成供。供諸田時如是用心。文有十句。一不生妄念二專注正境。三不由他悟四於田殷重。五違順不動。六不住於法。七不依於境。八知我空。九心行安審。十正順涅槃。第二約常住佛明遍至者。謂三世住壽盡未來際。應亦常也。三身十身融無礙故。不同前文有塔廟等。文中有三。初以善根迴向供佛。二願令一切下。以供佛善迴向眾生。三譬如下。總願善根普攝迴向。初中二。先所供境。後如是一切下。顯能供行。今初。盡空法界明處無不遍。去來現劫時無不窮。諸佛世尊總該真應。得一切下。明真極之成。於種種時下。明應現成成即有始應乃無終故。皆住壽盡未來際。真應無二故。一一各以法界莊嚴主伴圓通。故道場眾會皆周法界。出非在我故曰隨時。興必利生名作佛事。二顯能供行中三。初結前生後。二願以下。所成供具。三以如是下。結成供行。二中三。初以香為蓋等二十事。次無量華蓋下。以華鬘等九例於前香。各具二十。香等離蓋等更無別體。故有二百。後如是一一下。隨彼蓋幢等中。若總相說皆有楯等九事。成一千八百。并前本門總有二千。是則香等成蓋等蓋等有楯等。從無數無量如是漸增。且至不可說。理實皆等法界難可稱也。然一一諸言定通香等。不全通於蓋等。以衣及光明何有門闥樓閣等耶。是則都數未必二千。但通相言一一諸境界也。三結成供行可知。第二以供佛善根迴向眾生者。正顯迴向之願。然前段供。後有不亂等心。今此供後明清淨等願者。文有影略義實相通。文分為二。初總顯所為謂令得果惑淨智明。後令一切下。別顯願得因圓果滿。初明二利因圓。成就已下。智用果滿。第三總願善根普攝迴向者。以上來三段別明善根但說成供供佛。今欲顯此善根無所不成。故復明此。於中二。初喻謂。二無我理普攝理事無不周故。二我諸下。法合有二十句。前十二句攝成自利德。後八成利他並顯可知。第二佛子至以諸善根如下。實際迴向中二。初總標。二不於下別顯。今初。用無所得為方便者。略有二義。一以無所得導前隨相。即涉有不迷於空。為入有之方便。二假無得以入有不存無得。即此無得亦是方便。此為入空之方便也。今文正用前意義兼於後。欲顯隨相離相無前後故。然略云無得。準大般若。亦以無生無滅無住等。皆為涉有之方便也。二別顯中三。初正顯觀心。二菩薩如是了達下。明觀成之相。三菩薩如是觀一切下。明觀成益。初中十句義有四節。初一會事歸理。謂事法既虛相無不盡。理無不現故業果皆空。業空故無體可能招報。況謂因中而有果耶。報空故無體可以酬因。況謂果中而有因耶。若約觀心名會用歸寂。次五句明理不礙事。約心則寂不礙用。於中初句。理無能所分別。而不礙有能入之智所入法界。次句無作而造作。次句無起而修起。次句無能所信。而能即事入玄。此與初句但事理之異。大般若云。若信一切法。則不信一切法。以不信一切法。名信一切法。此約不信是真信。今約不信不礙信。末句不有能所見。而不礙能所見。三有二句事理雙絕。約心即止觀兩亡。初句正釋。作事也。不作理也。待對假言故皆不可得。下句釋成。法從緣起不能不生。諸緣離散不能不滅。從緣生滅不能不有。緣生無性不能不空。故諸法性無暫自在。何有性相而可得耶。四有二句明事理無礙。約心即寂照雙流。良以事虛攬理無不理之事。理實應緣無不事之理。所以寂而常照照而常寂。故終日知見而無知見也。上四句初則會有歸空。有未曾損。次依空立有有未始存。次空有兩亡無隱無顯。後空有無礙存沒同時。四句鎔融。方名離相實際觀也。二觀成之相。然此段文更有二意。一前是即觀之止。後明即止之觀。前雖云知意明無知。二以後段釋成前文。由知因緣等故。不於業中分別報等。雖有此二觀成相顯。於中分二。初句結前生後。由依如前了達心境故。能成下如是知見。後知一切下。正顯其相。文有八句。初總餘別。總中由上觀故能知因緣。何等因緣。謂一切法若漏無漏為無為等。皆以因緣而為其本。云何為本。謂因緣故有。因緣故空。因緣故不有。因緣故不空。因緣故流轉。因緣故還滅。乃至一切皆由因緣故。中論云。未曾有一法不從因緣生。有為緣生無為緣顯。因有有為則有無為。又形奪相盡是真無為。下別有七句。釋成上義。由觀因緣得見佛等。是故因緣為諸法本。一見法身因緣無住。無住之本即是法身。經。云佛以法為身故。論云。若見因緣法則為能見佛。二見法實際。因緣性離為法實故。三無性緣生故如化似有。四理外無事故唯一法。皆如來藏事事皆虛故無二性。尚無有二何況有五。五緣性無礙故。於業境皆得善巧。以業攝報境必對心。則內外因果皆善巧也。六即事顯理而不壞事。故云於有為等。七即理成事。而不隱理故云於無為等。若滅壞有為。則失有為本空。若分別無為即壞無為之性。是以若約相即。為即無為無可滅壞。無為即為亦無可分別。若約無礙。則事能顯理而非理。理能成事而非事。事理相即性相歷然。故為無為體非一異。示謂顯示有為界分無為界性。三觀成之益。文顯可知。第三佛子至稱可下。結歎成益。上來近明離相之益。今則通辨一迴向益文中二。先明自分。二利益。初句上稱佛心。餘句自成二利。二佛子下勝進。二利益文兼體用並顯可知。第二大段菩薩下。位果中三。初牒得時。二得至下。正顯所得。文有十句。初三三業體遍。次三三業用遍。後四顯用自在。三佛子下結。第二重頌有十一偈分三。初七頌迴向眾生及菩提。次三偈半頌迴向實際。後半頌成益。前中二。初一偈頌前略明至一切處。但頌法說所修善根。後六頌前廣明。於中初半偈通頌前所至處。次一偈半頌前迴向眾生。後四頌前普攝迴向。餘可知(自下入第二十五經)。

第五無盡功德藏迴向。長行中亦二。先明位行中亦三。今初。牒名徵起。由緣無盡境行迴向故。成無盡善根功德之行。得十無盡藏之果。從能迴及果行受名。或無盡功德之藏。或即藏通二釋。以迴向望行。迴向為能藏無盡功德是所藏。以因望果亦然。並有財釋。本業云。常以三寶授與前人。故名無盡功德藏。此義亦通所迴善根。即以五門善根迴向而為其性。第二依徵廣釋中三。初明所迴善根。二明迴向之行。三結行成德。今初。文有八句。初三可知。四聞法修證屬於勸請。以對佛親請必聞法故。後四皆隨喜。然依離垢慧所問禮佛法經總有八重。一供養佛。二讚佛德。三禮佛。餘即五悔。或合禮讚。或略供養。或但為五。以發願迴向但總別之異。如十住婆沙。今文依此迴向在於下文故此有四或但為三故。智論云。菩薩晝夜三時各行三事。謂懺悔勸請隨喜。行此三事功德無量。轉近得佛。若依善戒經但有二事。謂懺悔迴向皆隨時廣略。然懺名陳露先罪。悔名改往修來。除惡業障故須懺也。然懺有二種。若犯遮罪先當依教作法悔之。若犯性罪應須起行。此復二種。一事行。如方等經及禮佛名等。二依理觀。謂觀諸法空如淨名說。當直除滅勿擾其心等。若依普賢觀及下隨好品。皆具事理無礙之懺。至下廣明。言禮敬者。除我慢障起信敬善故。勒那三藏說七種禮。今加後三以成圓十。一我慢禮。謂依次位立無敬心故。二唱和禮。高聲喧雜故。此二非儀。三恭敬禮。五輪著地捧足殷重故。四無相禮。入深法性離能所故。五起用禮。雖無能所而禮。不可禮之三寶。一一佛前皆影現故。六內觀禮。但禮身中法身佛故。七實相禮。無內無外同一實故。八大悲禮。前雖有觀未顯為生今一一禮普代眾生故。九總攝禮。總攝前六為一觀故。十無盡禮。入帝網境。若佛若禮重重無盡故。言勸請者。名為祈求。除謗法障起慈善根故。聲聞自度但懺己罪。菩薩愍眾故須勸請。但勸如來普雨法雨。則自必霑洽。此文略云勸佛說法。智論復加請佛住世。占察經中亦請菩薩速成正覺。次句因聞法故起悟入善。言修習者。瑜伽八十三云。修者。了相作意。習者勝解作意故。又修者。於所知事而發趣故。習者。無間殷重修加行故。言隨喜者。為慶悅彼故。除嫉妬障起平等善。然十住智論皆有三位。一諸佛善。二二乘善。三人天善。今文四句。初一總明具於三善。二乘正是所訶故。不別舉而含在一切眾生之中。後三句別。其第二句別明三善。結一隨喜。後一隨喜諸佛因果。大品隨喜品。明大千海水一毛破為百分滴。取海水可知其數。隨喜之福不可知數。法華展轉第五十人。尚難校量。況初隨喜。此據隨喜如來權實功德。其福更多。然佛是除罪勝緣故與懺悔前後無在。既淨身器次希法雨。復攝他同己迴向三處。不墮三界及與二乘。然禮等五果通得菩提。別則懺得依正具足。禮則尊貴身器具足。勸請得慧。隨喜得大眷屬并大財福。迴向離邪常遇佛世。常能修行。約教不同可以思準。第二菩薩如是下。明迴向行中二。先結前善根。後悉以下。正明迴向。前中二。初橫結上來及不說者。後凡所下。豎結前善。謂隨前一善皆有積集等故。具足為圓滿學成為成就。證入為獲得。了性為覺知。餘文並顯。二正明迴向於中二。先迴向菩提。後迴向眾生前中二。先明隨相後明離相。前中亦二。先正起行願。後結行成益。前中又二。先迴向淨土。後總攝迴向。前中亦二。先明眾寶莊嚴。後明人寶為嚴。汎論嚴淨有其三種。一處所淨。二住處眾生淨。即前二段。三法門流布淨。亦名受用淨。遍上二段。又此二段之中。具足十八圓滿。今初有二。初總標所成。二如過去下。別顯嚴相。於中亦二。先舉三世土嚴。二願成彼嚴。今初亦二。先別明二總。結前中三世即為三。別謂過未現在而為其次。今初分二。先總明後別顯。今初先舉時辨處。次所謂下。總標世界種者。即方處間列如初會說。無量者。無分量故。無數者。數多故。佛智所知者。淨識所現唯佛窮故。菩薩所識者。登地分見故。大心所受者。地前能受故。莊嚴佛剎者。即正顯示。此雖義當形色意是總該。二清淨下。別明有二圓滿。初辨因圓滿。謂出過三界淨土。亦有出過之因。然上世界成就品中。起具因緣總有十種。生佛兼說有淨穢故。今此唯五。欲同佛淨故略眾生。初句亦總亦別。總明三土之因。皆無漏業故云清淨。自受用土。淨行所流萬行生故。他受用土及變化土。淨業所引隨業現故。別則唯約受用。因緣所流增上緣所引故。佛地論云。如來藏識中。無漏善根為因而生。有義。但是增上緣生。以外法故。有義。亦是因緣而生。親能生故。若不爾者。應無因緣。外法相望非因緣故。意以後義為正。言亦是者。通二緣故。有云。感報淨土以四塵種子而為正因。親感土故。六度萬行而為緣因。助成土故。或以自利後得而為緣因。依此經宗。以一切波羅蜜行隨其所應。依正二果互為二因互相資辨。以皆是法性相應善根成故。常融常別。餘如世界成就品。下四唯別。初二變化土因。初句約為緣義。後句約為因義。次句是自受用因。故云出世淨業。後句義兼自他受用土因。登地已上皆修普賢之妙行故。又此妙行即圓融因。融上諸土無障礙故。二一切下事業圓滿。自能現作一切有情一切義利故。如來雖即是主意取義利。第二盡未來下。舉未來土嚴文中二。初總標。二盡法界下別。顯有九圓滿。文分為五。一分量圓滿。此通二土。謂約自受用。從初得佛。盡未來際相續無變橫周法界。故無邊際。約他受用。為於地上隨宜而。現勝劣大小改變不定。但地前不測言無邊際。登地常見亦無斷盡。此文兼明方所圓滿。以方所有二。一自受用周遍法界。於三界處不即不離故。二他受用處下文當辨。二皆從如來智慧生者。即果圓滿自受用土圓鏡智生。他受用土平等智生。三無量下依持圓滿故。佛地經云。無量功德眾所莊嚴。大寶華王是為依持。今文中先總標妙寶。所謂下別列。初三事嚴中有蓮華。次二德嚴。初即無量功德。佛力即是能持。後一即是所持之國。佛地唯據於事但云蓮華。今通事理故云佛力功德。莊嚴亦通事理。四如來所都明主圓滿。五不可思下輔翼圓滿。復兼四種。文中分二。初總顯則兼眷屬圓滿。眷屬謂人天八部。然皆菩薩化作示淨土不空故。今但云諸清淨眾則兼之矣。後未來下別顯勝德兼三圓滿。初明方所圓滿。佛地經云。超過三界所行之處。今云一切諸佛之所成就。通於自他受用非世所覩。即是超過菩薩能見是他受用。受用方所或說淨居。或說西方等。是二此諸菩薩具大威下皆門圓滿。以三三昧為所入門。此中初句顯門之因。知一切下是空門相。行菩薩業是無相門相。善巧方便下是無作門相。入不思議三昧通該前後。三又此淨業即攝益圓滿。以離煩惱纏垢等為攝益。故名為清淨第三現在下舉現在嚴中亦二。初總標類同過未云亦如是。二無量下別顯有三圓滿。一者形相。即形色圓滿。二無量光色。即顯色圓滿。悉是已下總以因結。三無量香下住處圓滿。於中有三。初總明住處。次隨順下別顯處因。即他受用因故云示現。後所謂下廣顯處嚴。以超過一切菩薩及餘住處。名處圓滿。第二如是等下。總結三世嚴具及土。於中二。初總結能所嚴。後所謂下別顯所嚴。有二十九種隨體德用立名不同。亦可并前總標通。結上來十八圓滿隨勝立土。如理應思。第二如是過去下願成彼嚴。於中二。先嚴一界。後如一世界下。例嚴普周顯嚴分齊。令法界土皆具三世一切莊嚴。既一佛土即具無盡莊嚴。則一嚴一切嚴。亦顯一圓滿即一切圓滿。重重無盡。方是華嚴淨土圓滿。第二佛子菩薩至復以善根下。人寶為嚴。同十大願中第七願也。亦即是前輔翼圓滿。文中三。初總願所成。二其諸下別顯願相。三願令如是下結以嚴剎。二中文二。先願德高後願業廣。前中亦二。先正顯德後結德嚴土。前中有二十句。初二總明體實智圓。後善能下十八句別顯。於中先明智圓。後深入下明體實。今初即路圓滿。大念慧行為所遊路。路即道之異名。文中初明大慧。分別是權深入是實。此是慧體離癡慧業。成就念下即大念也。七念之中略舉前四。七念如離世間品。後法日下即是大行。行即修慧故。後釋體實亦是行攝。二結德嚴土中。初句總。次生如是處指前淨土。有如是德即指向文。第二常作佛事下。願業廣中分四。即四圓滿。初明事業圓滿。上辨佛業今菩薩業。二得大智下即乘圓滿。大止妙觀以為乘故。三趣薩婆下無畏圓滿。內無災患外無畏故。四隨順三世下即任持圓滿。論云。諸佛菩薩後得無漏。能說能受大乘法味。生喜樂故。文中二。前明能受。後知阿僧祇下能說。第三結以嚴剎中。初總彰人遍。次熏修下結行德深。謂以止以觀唯智唯悲。熏修身心無有間斷。名極熏修。現惑不生故云純淨。種習不起名極純淨。恬和也宴安也。恬和安寂即照寂之相也。亦一乘也。後於一佛剎下別示遍相。兼顯數多。於中三節。一剎中一方有多數量。次以方例剎。後以剎例法界。一方所言義兼大小。準下僧祇品。於一微細毛端處。則有不可說諸普賢也。言如是者如前具德也。第二佛子菩薩摩訶薩以諸善根方便迴向下。總攝迴向。非唯但向佛淨土故。文有十句。初三結前已說後七辨所未明言出要者。小乘出要。唯有四種。謂進念定慧。三十七品不離此故。今亦兼有。大乘出要唯有三科。謂四攝四等及與十度。三乘切要唯止與觀。大乘切要唯智與悲故十地皆云大悲為首。智慧增上餘並可知。第二佛子菩薩摩訶薩如是迴向下。結行成益。總收三種世間。第二佛子至以如是等下。離相迴向即向實際。文中二。先明見實智冥實際。後彰離妄德合實際。此之二段反覆相成。今初。初句牒前迴向菩提。其心已下正顯離相。寂然無涯為入不思議。即事契真故常平等。由此故能遍入。若事若理無礙法界名為一切。二佛子下彰其離妄文有十對。初六遮妄執有。以緣成無性故。皆前迴向之法。思所起者謂身語業。餘文可知。次一對遮妄執空以即空故。不礙存故不壞假名。說實相故不壞因果。後三對雙遮空有。初遮事理。法即理法。互相即故不可定取。次遮生死涅槃。離向背相。通有二義。一約離相。為生死涅槃相待而有。俱空叵得。二約體融。以緣就實生死即涅槃故。無妄分別。以實從緣涅槃即生死故。非真寂靜故。中論云。涅槃之實際。及與世間際。如是二際者。無毫釐差別。而晉經。云生死非雜亂涅槃非寂靜。言異義同。後對即遮能所證。既二際無差。唯佛能證故復拂之。上句標下句釋。亦通二意。一約離相。能證相離不能證於佛境。所證體空故。無少法與能證智。同止相契故。楞伽云。遠離覺所覺。二約體融。佛即法界。不應以法界更證法界故。文殊問經云。若以法界證法界。則是諍競如智一體。如外無少智為能證。智外無少如為所證故。無可同止。次下文云。無有少法為智所入。亦無少智而入於法。影公云。法性不並真。聖賢無異道。即斯意也。上來三節皆約遮邊。前來契實已辨雙照。則四門備矣。第二佛子下。迴向眾生中。初總明。謂即前迴向菩提時。便以善根迴向眾生。故云如是迴向時也。次決定下別顯行相有七句。二句隨相。一無放捨心。二無怨親相。五句離相。一不見眾生相。二不取化緣。三不稱量根性。四無能度我人末句總結。第三菩薩至如是迴向已下。結行成德有四佛子。兼此為五。一成無盡善根德。二成二空智慧德。三成境界清淨德。四成福智無盡德。五成福智廣大德。就此五中。初一雙明。次二離相。後二隨相。今初。由隨一一行發無盡心故成無盡德。文有十句初總。所謂下別。於中前四隨相所成。初二因果。後二依正。次二離相所成顯其深廣。次二解行。通於隨相及與離相。後二通顯上來迴向同三世故。第二佛子下成二空智慧益。中十句。初四我空。一無眾生。離眾生垢故。二無壽命。離生死故。三無作者。亦名無我離我垢故。四無數取趣。前後際斷故。餘如十行說。後六法空文亦可知。第三佛子成境界清淨德。一剎淨者略有三義。一了穢即空故。二如螺髻等穢處見淨故。三雖覩淨穢無見相故。三眾生淨同一空故。同如來藏故無見相故。三法淨。對法辨智義便故來。此亦二義。一空無能所故。二同一如故舉一全收。智外無如為智所入。如外無智而入於如。法性寂然故名為如。寂而常照故名為智。何有異耶。亦同上來無法同住。後一佛淨。為破執有說佛如空。若同空無此見非淨。今明二利德圓。非如虛空一向無也。第四佛子福智無盡德。初上攝佛智。謂十力智地。有不可說用故。念念得多福。次具足下自為福田。此菩薩下福智無盡。第五佛子福智超勝德中。初句總顯福智之因。次福德下正顯勝相。初明福勝。其心已下顯智超勝。第二菩薩下辨位果中四。謂標徵釋結。三中有十句。皆先標名後釋義。於中初六自利。初一見佛。約微細門。一毛之義前文頻釋。今重發揮。謂心性本無大小。悟之成智身。土皆為智影。智淨影明故。大小無礙一多即入。次五見法。即相入門。一證理法二持教法。三慧知密意。謂以實覆權等。四義窮意趣。謂四意趣等。亦是窮於性相。五聞藏義兼修證。次三利他。一福滿他意。二智滅他惑。三辯教平等。後一攝行成果。此上多有同十藏品。可以意得。四結可知。第二應頌二十五偈分二。初一頌所迴善根。文並具含。餘二十四偈雙頌前迴向善根。及結行成益。於中二。先有十一偈頌二段隨相。後十三偈頌二段離相。今初分三。初八頌向菩提。於中亦三。初四頌上嚴剎。次三偈半頌人寶嚴。後半偈頌總攝迴向。二菩薩如是下一偈頌迴向眾生。三十方下二偈頌結行成德。五段通頌。第二菩薩善觀下頌二段離相中三。初七頌前菩提離相。與前見實及離妄。相參而頌。顯此二相成故。次二頌眾生離相。後四頌結行成德離相。中初二偈。頌境界清淨德後二頌二空智慧德。第五迴向竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第二十七

大方廣佛華嚴經疏卷第三十一

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

十地品第二十六(入第三十四經)

初來意者。為答普光十地問故。夫功不虛設。終必有歸。前明解導行願賢位因終。今明智冥真如聖位果立。故有此會來也。前是教道此是證道。教為證因。證即證前三心之教。故無性攝論云。此聞熏習雖是有漏。而是出世心種子性。即斯義也。然會來即是品來。一會之中唯一品故。故釋名宗趣亦品會無差。晉經此會有十一品。則名等皆別。次釋名者。會名有三。一約人名金剛藏會。二約處名他化自在天會。謂他化作樂具自得受用。表所入地證如無心不礙後得而起用故。事理存泯非即離故。因他受用而有所作。非自事故。自他相作皆自在故。將證離欲之實際故。不處化樂者。表凡聖隔絕故。三約法名十地會。即同品名。所以得此名者。本業云。地名為持。持百萬阿僧祇功德。亦名生成一切因果。故名為地。本論云。生成佛智住持故。即斯義也。唯識第九云。與所修行為勝依持令得生故者。但語其因闕生果義。有別行譯本名十住經。住是地中一義故。仁王兼明云。入理般若名為住。住生功德稱為地。而下經又名集一切智智法門。亦兼因果。復有別譯名漸備一切智德經。以後後過前前。故名為漸備。漸備即是集義。若名十地就義約喻以受其名。若云十住。唯就法稱。十是一周圓數十十無盡。皆帶數釋。後之二釋皆是依主。一切智智之法門故。漸備一切智之德故。十之別名見於本分。三宗趣者。先總後別。總有二義。一以地智斷證寄位修行為宗。以顯圓融無礙行相為趣。二前二皆宗。為成佛果為趣。後別者。別於上總略有十義。一約本。唯是果海不可說性。以離能所證故。雖通一部此品正明。二約所證是離垢真如。三者約智。謂根本後得亦通方便。四約所斷。謂離二障種現。五約所修。初地修願行。二地戒行。三禪行。四道品行。五四諦行。六緣生行。七菩提分行。八淨土行。九說法行。十受位行。六約修成有四行。謂初地信樂行。二戒行。三定行。四地已上皆慧行。於中四五六地。是寄二乘慧。七地已去是菩薩慧。七約寄位行。十地各寄一度。八者約法有三德。謂證德阿含德及不住道。是十地之德故。九約寄乘法。謂初二三地。寄世間人天乘。四五六七。寄出世三乘。八地已上出出世間。是一乘法故。以諸乘為此地法。十者撮要謂六決定。宗辯此故。於此十中。二三四八十通於圓融行布。初一雙非餘皆行布。多約寄法顯淺深故。若以圓融融彼行布。則無不圓融。故以別從總。皆十地宗。若別中之別則地地別宗。別論其趣。不異總趣。論其體性多不出前。為成十故小有加減。一即離言體。二所證體。梁攝論云。出離真如為地體故。三能證體。無性論云。法無我智分地位故。此論亦名為智地故。其所斷約離故非地體。若取離惑所顯又即真如。四合能所證以為地體。獨不立故。梁攝論云。如如及如如智獨存故。五收五六七及其第九為隨相體。此等皆為成地法故。六取光明三昧即證入體正相應故。論云三昧是法體故。七就德體即教證不住三道為體。八隨要體。謂六決定。九總攝體。成唯識云。總攝一切有為無為功德為自性故。十唯因體取其別相異果海故。收此十體不出三體。一總含體。二剋實體。謂智與證。三離言體配屬可知。上二即因下一為果。因果非即離。言慮雙絕以為地體。

問何為地前顯圓融德地上行。布彰淺劣耶。答顯一乘故。云何顯耶。三乘之位。地前行布地上圓融。今一乘位地前地上俱有行布圓融。若俱雙辯則前後不異。若地前行布地上圓融。則全同三乘前淺後深。又似行布圓融各別。教行不知法性。教行非即非離故。於地前但顯圓融已過三乘。地上多明行布以顯超勝。勝相云何。謂賢位始終已圓融自在。登地已去則甚深甚深。言所不至。若不寄位何以顯深。不包三乘何以顯廣。故虛空鳥迹迹迹合空。大海十德德德皆海。地地之中具攝一切諸地功德。文文之內。皆云若以殊勝願力復過於此不可數知。故剛藏俟五請而方說。世親以六相而圓融。意在斯矣。又此一會文唯一品。闕於方便及勝進者。正表斯義。所以闕方便者。有二義故。一表證法無二離方便故。二總攝三賢皆為入地之方便故。闕進趣者亦有二義。一十地如佛更無趣故。二以十定等品即此勝進故。若爾何以別會說耶。含二義故。一開此勝進成等覺故。二勝進趣佛行深遠故。若別立方便勝進。即不得包攝前後。顯地圓融。十地甚深良在於此。地前乃我地之前。安得云深。異於地上此解尤妙。學者應思。第四釋文。一品分二。初長行散說。後偈頌總攝。偈中雖有第十地偈。以後有總攝之偈。前隔結通等文。故從文便科之。中間諸頌攝在當地。初長行中二。先正說十地。後爾時復以下菩薩證成。前中亦二。先顯此界所說。後如此世界下。結通十方齊說。前中或總為一十地法門。或為二分。謂初正說。後動地等顯實證成。或為三分。為序正流通。然教證不同三分亦異。就教三者。初至起分是其由致。以發起正說故。二本分已去是其正宗。正說地故。三地利益分以為流通。益末代故。二就證三者。序分為序。三昧分為正宗。因入此定顯實證故。故論。云三昧是法體故也。加分已去皆是流通。由說自所得。令信行菩薩證入地故。或為四分。於正說中。初法說顯地影像分喻顯地故。教證準前。或為五分。序為遠序。三昧已下是近序故。或為六分。隨行德分。初至起分起化之由。為生物信。二本分中略說讚勝。起眾樂欲。三請分中彰地超言令生正解。四說分中廣明修相。令物起行。五影像分寄喻顯德。六利益分。明德成證實。感化斯現。或為七分。從初至請分為六。說分遍通於十地故。問論云。初地所攝八分。第七說分。八校量勝分。明知說分唯說初地。如何得通。答若不許通。何為初地獨受說名。故知標於總稱。即受初地別名。若以論云初地所攝便定局者。則前六分亦不應通。是知八中前七皆通。後一方局。又下說分。雖言自此已後正說初地。既有初地說分。則有二地乃至十地說分。或為八分。開地利益異正說故。或為九分。影像望前法喻別故。或為十分。即是十地。或於前九加後偈頌。此十次第有其三義。一就化相通為起說。二就化意通為顯證。三隨宗要教證雙辯。初之一義隨文釋中論自具之。今當略辯。一起說由致故有序分。二顯證能說有三昧分。三示說不虛故有加分。四定無言說故有起分。五起先略陳故有本分。六聞名渴仰故有請分。七正為廣陳故有說分。上七依論次第。八別說難曉以喻總明。有影像分。九為說既竟顯勝勸修有利益分。十散說難知有偈頌分。二顯證者。初分為顯證由致。餘九正顯證相。於中前三就相顯證。一寄入顯證。二因加顯證。由得加故顯證不虛。三寄出顯證。不起無言不能顯寂故。次四就說顯證。謂本分略說顯證。請分拂相顯寂說及影像寄修相以表德。但法喻不同。次一分就益顯證。後一重述證德。三雙辯者。初一為由。後九正顯教證之相。於中三昧顯證。後八顯教。從加已去即有說故。八中次第同初門說。或為四十八分。謂初地十地各攝八分。二地二分。三四與九各攝四分。五六各三。七地五分。八地七分。故四十八。問初地八中前七十地。八中後二義該十地。何為論判屬初十耶。答地論科文有其四例。一以後攝前例。以前序等近初地故。判屬於初。二以前攝後例。後二近於十地故法雲攝。非謂不通。三當相分文例。如中間諸分。四顯地該收例。謂顯十地是陀羅尼法故。諸地中文雖隱顯。義必全收一一地中。皆四十八。如初六分屬於初地。許該餘九。類顯餘分無所不通。問初不說戒無彼二淨。不說禪枝無起厭等。如何諸分地地皆通。答明言義通那引文局。豈不經說。地地之中。具足一切諸地功德。寧許初地不持戒等。已略料揀。次正釋文。若依十地即為十段。初歡喜地文有八分。七如前明。第八名為校量勝分。文之分齊至下明顯。今初序分。論經別行具六成就。今攝在大部故闕信聞。但有餘四。謂一時二主。三處四眾。雖有四事。而論但云時處等。校量顯示勝故。此法勝故。在於初時及勝處說。而不言主眾勝者。意明主眾餘經容有故。若以相從主既十身。眾不可說亦得名勝故。論有等言。今初爾時者時勝。以是初時得名為勝故。論云。婆伽婆成道未久第二七日故。論經別行故標二七。今經攝在大部。但云爾時。即是初會始成正覺時也。且依論明。若以初表勝。初七最初何故不說。論云。思惟行因緣行故。因者能說之智。緣者所化之機。欲將所得妙法。以逗物機故云思惟行行。故法華云。我所得智慧微妙最第一。思惟因也。眾生諸根鈍等。思惟緣也。論云。本為利他成道。何故七日思惟不說。顯示自樂大法樂故。此問意云。在法身地見機堪化。方應成佛何用更思。今答意云。非是思而後知。自為受法樂故。大法樂者。即所得智慧寂靜樂也。論云。何故顯己法樂。為令眾生於如來所。增長愛敬心故。復捨如是妙樂。悲愍眾生為說法故。何故惟行因緣行耶。顯示不共法故。謂窮智究竟照機無遺。除佛一人無能及者。名不共法。又因緣亦即所證深理。唯佛窮故。二世尊者主勝義如前釋。三在他化下處勝。論云。此處宮殿勝故。宮即自在天宮勝下五天故。殿即摩尼寶藏純寶所成。勝寶嚴故。他化天宮。既表地智無心而成化事。摩尼寶殿。亦表慈覆無心出用無盡。若以欲頂為表勝者。色界尤勝何不彼說。論云。此處感果故。謂機感在此故。又色界為長壽天難不能感果。能感勝果必是欲界之身故。密嚴中明。此處十地菩薩常所游履。大乘同性經云。此處有報佛淨土故。於此處說。若唯約機感失所表義。四與大下眾勝。文分為五。一揀定眾類。二住一切下歎其勝德。三其名下依德列名。四如是下結數難測。五金剛藏下標說法主。今初又三。一揀大異小同菩薩故。二其諸下揀尊異卑。謂八地已上念不退轉故。彌勒問經云。自分堅固名不退。勝進不壞名不轉。若準論經又云。皆一生得無上菩提。則皆等覺。等覺亦通念不退故。又仁王經。一生正得下寂滅忍。言不退者不復退入無生忍故。顯文雖爾本迹難量。多是諸佛之所化故。三悉從下揀新異舊。他方集故。二歎德中有二十句。初二略明後二總結。中間廣歎。今初略中。初句自分行滿。謂權實無礙智住真俗雙融境。境智一如無住住故。後句勝進行滿證佛所證。則是如來勤行不息。故名菩薩。二善能下廣歎有十六句分二。前十三句廣自分。後三廣勝進。前中亦二。初三明行修具足。一神用善巧。二調化應時。三行願遍於時處。餘十句德用圓備。四福智益而不竭。五權實知慧雖已究竟。六以無住道不捨修行。七內證定智通明。八外用施為自在。七中若順三乘法相。禪即四禪定即四無色定。解脫謂八解脫。三昧者此云等持。平等持心趣一境故。即三三昧諸有心定。三摩鉢底此云等至。由離沈掉至一境故。局在定地通無心定。謂無想滅定等。神通明智。即通目一切有心無心定地所引功德。今此菩薩皆能善入善引。若就一乘釋者。禪定即十禪定。解脫即不思議等三昧。等至各有無量百千通明及智。皆各有十。十十無盡是普賢位菩薩所得。九內獲自在幹能。十外能一念周遍請法。十一護法。十二供養。十三二利勤修。後三廣勝進。即三業廣大。及下結文並顯可知。三列名中。前三十八同名藏者。表於地法有含攝眾德出生果用故。後一名解脫月者。即請法上首脫眾疑闇使得清涼。如夜月故。又藏表根本智包含出生。月表後得清涼益物。蘇利耶者此云月也。俱蘇摩者悅意也。即是華名。餘之別名可隨義釋。四結數可知。五標法主。論云。何故菩薩說此法門。為令增長諸菩薩力故。謂彼同類而能爾故。菩薩眾多。何故唯金剛藏說。論答云。一切煩惱難壞此法能破。善根堅實猶如金剛故。不異名說。此釋金剛。謂表地智有堅利二義。如金剛故。能壞煩惱即是利義。下釋藏義。論先問云。何故名金剛藏。此問意云。為以藏攝金剛名金剛藏。為以金剛而為藏耶。上即有財下即持業。而論雙順二句。順後句云。藏即名堅其猶樹藏。謂如樹心堅密能生長枝葉華實。地智亦爾能生因果。此就能藏名藏。次順上句云。又如懷孕在藏。是故堅如金剛。如金剛藏。此謂子孕在胎藏中。善業所持堅不可壞。而得生長。此就所藏名藏。二喻俱有生長之義。論下廣合云。是諸善根一切餘善根中其力最上。猶如金剛。亦能生成人天道行。諸餘善根所不能壞。故名金剛藏。此之一合通上二喻。是諸善根。謂無漏善。餘諸善根即二乘地前。今無漏善於餘善中如孕在於胎藏其力最上。雙合二喻堅義。亦能生成通合二喻生長之義。其力最上猶如金剛。當體名堅。餘不能壞對他名堅。等二爾時下明三昧分。爾時者眾已集時。金剛藏菩薩者標入定人。為眾首故承佛神力者。辯入所依。顯定深玄唯佛窮究故。推功有在無我慢故。菩薩大智慧光明三昧者。顯所入定名。三昧通稱餘皆別名。智慧是體光明就用。照二無我。證如名慧照事名智。此二無礙能破見惑及無明。故名曰光明。大有二義。一揀異凡小。二能斷大惑能證大理。成大果故。彰非果定故云菩薩。即照之寂故云三昧。智與理冥故稱為入。論經名為大乘光明三昧。則光明即智。此與唯識第九四定初定名同。然其體性不出三種。一定。二慧。三所證如。以具能所證兼寂照故。所以入者。意略有六。論但有二。一謂表深。論云。顯示此法非思量境界故。二即以此義顯非證不說故。餘四如十住品。第三入是下加分有六。一辯加所因。二即時下能加佛現。三作如是下讚其得定。四善男子此是下。雙辯加定因緣。五欲今汝下辯加所為。六善男子下別顯加相。今初。入是三昧已者。若未入定佛不加故。故下論云。所以偏加金剛藏者。得此三昧故。十住會云。以三昧力故。二能加佛現中有五。一佛現時。謂正入定時。二十方下來處遠近。三各有下能加佛數。四同名金剛藏。顯名同所加。五而現其前現身生信。上二三中。意明多數勝前位故。若爾何以不言無量世界。而云十億剎塵界耶。論云。方便顯多佛故。謂無量雖多。其言猶漫人不謂多。今假以剎塵。一塵一剎一剎一佛。便謂細而叵測。若爾但趣舉剎塵即已顯多。何要定言十億。有二意故。一為說十地故。二此經如是多說十數。顯無盡故。即由此義不云無量。無量不得顯無盡故。何要顯此多佛加耶。論云。顯於法及法師增長恭敬心故。又表諸佛皆同說故。何要同名加。論有二意。一云本願力故。何故如來作如是願。顯示多佛故。此三昧是法體。本行菩薩時皆名金剛藏。同說此法。今成正覺亦名金剛藏。故不異名加。此中論意云。諸佛因中得定名金剛藏。遂發願言。我成佛時亦同其名。所為同者。為顯菩薩所得法體同於多佛。明人異道同故。論意正爾。若以義取亦通遮那本願。以佛因中得定說法。能加所加同名法爾。亦發斯願。以顯道同故。下經云。亦是毘盧遮那如來本願力故。第二意論云。又是菩薩聞諸如來同己名已。增勇悅故。前就法理此就化儀。第三同讚得定顯有加因。第四雙辯加定因緣中。有四因緣。一伴佛同加故。二主佛本願故。三主佛現威故。四定者智力故。初之一事唯得定因。先由佛加方能入故。故論云。彼佛先作是願。今復自加。後之三事通於二因。由此能入定由此得加故。非正加相故。論云。後餘佛加故。言盧舍那佛本願力故加。此論意云。後文方顯諸佛加相。即由此中本願力耳。則此是加因。若約得定。由主佛加則此中願等已顯加相。但意冥加故。即前承佛神力耳。是則定因有四加因亦四。雖闕伴佛加因。而有得定一因。故有四也。所以第三會中。後三因初有又是之言。四五兩會同云亦是。故不可將前一因為正作加。若此已作加。何用下文正顯加相。餘如第三會辯。第五明加所為故。論云何故加。然直就經文則應分二。初總明。後所謂下別顯。論無所謂二字。故取別中入智地句。入初總句。總別合明但有二十。前十依自利行。後十依利他行。義雖兼通從多分判。欲顯二利差別相故。今依論釋。初十句中。論以二門解釋。一直釋經文。二會通本末。初門先釋總句。彼經云。又一切菩薩不可思議諸佛法明說。令入智慧地故。既將別句入總。即經論開合不同。論經云明。即今經光明。但廣略有異。彼云明說。此云說不思議。彼未迴文。即經論方言有異。既知二經同異。次正釋文。初欲令汝為者標舉章門。總顯加意。意為何事。謂一切菩薩說等。此中三義。一一切菩薩是所被機。二不思議諸佛法光明。是所說法。三令入智地是說之益。被何等機。論云。是中一切菩薩者。謂住信行地。此通二類。一謂地前未證真如。但依信心而起行故。無著論中亦同此名。二通地上。如初地加行位中名信行地。即地地加行皆名信行。以攝論中意言無分別觀通於四位故。知地上亦有信行。下釋所入智地。及別入中皆通十地。明知所被不唯地前。況下請分中。論云。未入地者令得淨心。已入地者令得十力。必通被也。二中說何法被。此有二種。一所證法。論云不可思議諸佛法者。是出世間道品。此明十地法體是無漏。故名出世間。生佛果故名道。十位行法類別名品。既是佛因是佛所證。故云佛法。心言路絕名不思議。二說能證。論云。光明者見智得證。此謂後得觀事差別名見。根本觀理一相名智。見達於事名得。智契於理名證。直語智體故言見智。以智合境故言得證。地法雖多不出此二。見智雖廣此釋正宜。故解深密第三云。我無量門宣說智見。今當為汝略說其相。若緣總法。修奢摩他毘鉢舍那所有妙慧。是名為智。若緣別法。修奢摩他毘鉢舍那所有妙慧。是名為見即斯義也。上云說者令分別上來能所證法。三中說此何益。令入智地。論云。入者信樂得證。此中信樂即所被機得證。即上二智契。合入何法耶。所謂智地。論云。智慧地者謂十地智。如本分中說。即上不思議佛法也。上說能所證者。意令菩薩以能證智。入佛所證法。是此總意。已說總句入地之相。次下九句。依本開末顯入差別。論云此修多羅中。依根本入有九種入。此九種入寄於四位。初四願樂位。次一見位。次三修位。後一究竟位。近地方便亦屬地故。地後勝進趣究竟故。皆十地攝。言九入者。一者攝入。謂聞慧中攝一切善根故。二者思義入。思慧於一切道品中智方便故。智方便者。即善揀擇道品。即是佛法。三法相入。彼彼義中無量種種知故。彼彼即是諸法。種種知即廣知。此即所思法成。四教化入。隨所思義。名字具足故。能善說此知修慧。修通二利。菩薩利他即是自成佛法故。入自利中收。五證入於一切法中。平等智。見道時中善清淨故。言平等者。即無分別。無分別智正證真如。離二取相故云平等。二我分別隨眠不生。名善清淨。最初照理立見道名。六不放逸。入於修道時中。遠離一切煩惱障故。故世法不染。七地地轉入。出世間道品無貪等善根淨故。此明修道位中。離障證理智行轉進。於地地中雙斷二愚。是無漏善能淨所知。以此無漏淨三善根。名淨煩惱。論云。復有善根能為出世間道品因。此明諸地中加行善根淨也。八菩薩盡入。於第十地中。入一切如來祕密智故。即下大盡分中。入如來十種祕密之智是也。如來祕密下地不測。名不思議。若入彼所入是智之境。入彼能入即智是境。得即是入故。歎淨名云。諸佛祕藏無不得入。九佛盡入。於一切智入智故。上一切智釋一切智入。下智字即智境界。入即得也。上直釋竟。自下論文融會本末。初會末歸本。謂上九種入。為欲校量地智差別轉勝之相。非根本入有此行布。後明本末無礙。欲顯前從本起末。則無別之別。次攝末歸本。別而無別故。以六相融而無礙。論云。一切所說十句中。皆有六種差別相門者。此標舉顯通。故云。一切皆有。此言說解釋應知除事者。此顯立意。謂此六相為顯緣起圓融之法。勿以陰界入等事相執取。言六相者。謂總相別相。同相異相。成相壞相。此標列也。下釋云。總者是根本入者。以初一入無不攝故。別者餘九入。別依止本滿彼本故者。謂依一開九。無總別不立故云依止。由別方成總故云滿彼。同相者入故者。同名入故。異相者增相故者。九相漸增不相似故。成相者略說故者。攬九緣以成一略言標顯故。壞相者廣說故者。分一作九九外無一。此九因緣各住自相不相成也。又云。如世界成壞者。猶如世界多緣共成。其中事物一一推徵。何者是界名壞。亦如梁等共成一舍。總則一舍別則諸緣。同則互不相違。異則諸緣各別。成則諸緣辦果。壞即各住自法。餘一切十句皆應隨義類知。別章廣顯。第二又令得下。十句依利他行是增數十。經有十二句。論經合七八二句故唯十一。初句為總餘十為別。總中始者內起信欲外近善友聽聞。終者憶念任持所聞地法。地地皆爾。故云十地始終。此約教行。復有阿含為始以證為終。則前皆是教。此教證義總有九重。一教行相對。言聲為教行德為證。猶下請中字義二藏。二地前地上相對。如下請中歎眾。以地前聞思修等為教淨。地上行德為證淨。三真偽相對。即於地中聞思修慧報生識智緣照之解。名曰阿含。真智出言為證。下論云。聞思修等是則可說。地智離言。四修成相對。一切地中真偽合修為教。捨偽契真為證。猶下所明義說二大。五相實相對。世間中修得彼證相名教。契本實相為證。猶下所說增上妙法光明法門。光明是教增上是證。六體德相對。就彼離相所成行中。顯本法性為證。依本成德為教。猶下鍊金金體與釧等。七體用相對。前體及德皆證。依體起教智之用為教。下珠放光。光喻於教珠體喻證。八自分勝進相對。自分所成體德及用皆證。進受佛教為教。下歎金剛藏。二力妙智及辯名為證力。堅念教法為阿含。九約詮就實相對。真智之體為證。約言分十為阿含。猶下迹處虛空喻證。空處之迹喻地阿含。下論云。字身住處證智所攝。非無地智名句字身。名句字身即阿含也。今當第四。一經之內頻語教證。理須通會勿厭繁文。次依根本始終有十始終。前三地前思修利物。次一見道餘六修道。此陜前入。謂初闕聞慧。後無佛盡者理實齊通。以此二並非正。地前已說竟。故此略無。一攝始終。經云。如實說菩薩十地差別相故。謂以思慧智攝持所聞。稱思宣說。故云如實。二欲始終。緣念佛法意欲令物證故。此即思慧上品求心。三行始終。以是修慧故名修習。言分別無漏法者。於地上無漏道品。起意言分別觀行故。以未證故。但是觀分之時帶相觀心。未覺無相故云分別。四證始終。即見道位。大智者即真見道。根本法無我智過小乘故名大。治無明故云光明。此智親證真如。平等平等離二取相。名善觀察。實斷二障分別隨眠。名善選擇。巧莊嚴者即相見道。是後得智故論名方便。方便即巧法。真見道種種建立名為莊嚴。又莊嚴者即二智成德。由得此二善達法界。於多百門已得自在。故云莊嚴。故論云。此事中彼時中皆善知故。由相見道復有二種。一觀安立諦名此事中。二觀非安立諦名彼時中。以法真見道正證如時不可名事。相望前真故名為彼。五修道始終。論云。出世間智智力得入法義故者。以後得了俗由於證真名出世間智。智由證真達俗。故名善入。智能入法即名為門。上寄從二地至七地竟。次下五句有五始終。寄入八地至於佛地。治菩薩於菩提五障。五障在於七地。至於等覺。經文但有能治障在文外。今初二句即能破邪論障。始終不能破邪論障即是所治。隨所住處者。即邪論心住著之處。言次第顯說者。以宗因喻現比教量。顯己正義隨病治之。上皆論所據。言無所畏者。即論莊嚴。後句辯才即是論體。亦論莊嚴。謂語具圓滿順言敦肅。故名辯才。又上皆論多所作法。所作有三。一善自他宗。二勇猛無畏。三辯才不竭。配文可知。言光明者。性不闇故。即論出離。謂善觀察得失等故。由具上諸義故不墮負。由破此障得入八地。二能善答難始終。上明能破此顯能立。第九善慧是辯才。地住即證也。三樂著小乘對治始終。不忘菩提上求下化故。四化眾生懈怠對治始終。成就不疲故。五無方便對治始終。善達五明為一切處開悟。故能巧化。又上五障。一不能破邪。二雖能破而不能立。三雖能破立情樂小乘。四雖不樂小乘而不勤化他。五雖化不疲而無化方便。治於此五行化略周。第六正顯加相。論云。已說何故加。復云何加。加相有三。謂口意身。約別相說。口加以益辯。意加以與智。身加以增威。如實說者。能加則局所加皆通。乘前語便故先口加。得智堪說事須起定。便身觸令覺故為此。次此就十方佛辯。若約舍那先意令得定。當有所說。次身光照觸增威。後雲臺說偈令演。亦義次第非有優劣。初口加中有十一句。初總餘別。總中令以樂說辯說十地法門。名相差別不違事理。善巧成故。故云汝當辯說等。所謂下十句別中。依根本辯才有二種辯才。一他力辯即是初句。謂承佛力。承何力耶。如來智明故。二自力辯。即後九句。自他因緣方有說故。攝此九力為四種淨。以因中有四義故。一有力能作。二無力不作。三具二能引生。四泯攝前三。稱理成德故為四淨。一淨自善根者。有作善法淨即是教行。亦約相故名為有作。二普淨法界者無作法淨。此約證行。亦約體故名為無作。依此性相而有說故。上二皆自利。三普攝眾生者教化眾生淨。即是利他。餘六句經皆名身淨。攝為三種盡。皆顯二利滿故成德。成德有二義。一當位顯益有菩薩盡。二寄對辯勝有後二盡初菩薩盡者。因位窮終故。攝經三句。初句位滿。謂十地勝進破和合識。顯現法身。非心意識之所能得。唯如智所依成於智身。菩薩照寂故云深入。後二句成益。一成現報益。得佛灌頂受佛位故。二成後報益。十地攝報。生大自在。云高大身。高大二義。一色形中極量最大故。居有頂故。二約三乘。此成報身位極普周。故云高大。論云。摩醯首羅智處生故者。智處亦二義。一摩醯首羅智自在故。二攝報智滿成種智故。二寄對顯勝中。一對下彰出有二乘不同盡。攝經二句。一超一切世間道者。度五道故。道即因義。二清淨出世善根者。論云。復涅槃道淨故。以二乘雖度五道有三餘故。不淨涅槃。今無三餘故云復淨也。由具此二故不同二乘。後一望上顯同名為佛盡。等覺菩薩同滿種智故。自力辯中多義顯者。校量後後勝前前故。第二意加中二。初正顯。後徵釋偏加所以。前中十句初總餘別。總中身有二種。一與無上勝威德身。如王處眾無能映奪。二與辯才無能映奪身。前色身勝後名身勝。後與無礙下別。別開名身成九種身。所加通三故。增其色身。在心名智在口稱辯。經云與智論判為名。二文影略顯義方備。一與不著辯才。說法不斷無滯礙故。謂無偏住著故。不滯事理。云無礙樂說。二與堪辯。分別法相能正說故。名為清淨。論云。善淨堪智有四種。一者緣。二者法。三者作。四者成。善知此義成不成相故。此言緣者。即因緣生法亦名觀待。二法者即法爾之法。三作者。此二作用。四成者。引正理例證成上三。若順此四名為成相。不順此四名不成相。菩薩善知故堪能有說名為堪辯。然其此四經論多明。相續解脫經名為四成。相續解脫即解深密經。前後異譯。深密第五名為四種道理。然上二經文博義隱。今依雜集十一釋之。名次全同深密。彼論云。觀待道理者。謂諸行生時要待眾緣。如牙生時。要待種子時節水土等。二作用者。謂異相諸法各別作用。如眼等根。為眼等識所依作用。色等境界。為眼識等所緣作用等。三證成者。謂為證成所應成義。宣說諸量不相違語。所應成義者。謂自體差別所攝所應成義。諸量不相違語者。謂現量等不違立宗等言故。四法爾者。謂無始時來。於自相共相所住法中。所有成就法性法爾。如火能燒等有為法無常等。而彼經論次第爾者。謂緣生之法。有此作用以理成證。後結諸法性相常爾。今論義次已如前說。三即任放辯才說不待次。言辭不斷。處處隨意不忘名義故。云善憶念不忘力。謂隨門異說不忘本宗故。四能說辯。隨所應度種種譬喻能斷疑故。謂應機斷疑故名決定。能隨所應是謂明了。五不雜辯。三種同智常現前故。三同智者。即自相同相及不二相。自相者色心等殊故。同相者同無常苦無我故。不二相者即一實理。又自相即俗諦。同相即真諦。不二即中道第一義諦。金剛仙等諸論。皆明此三無法不爾。故云遍至一切菩薩所了故云開悟。六教出辯。以十力智自在化物。斷惑得果故云自在成道。七不畏辯。於他言說不怯弱故。八無量辯。於一切智。隨順宣說修多羅等法。六種正見故。六正見者。即是法門。金剛仙論云。一真實智正見能知理法。二行正見能知行法。此二教旨。三教正見能知教法。四離二邊正見。知前理法不同情取。五不思議正見。知前行法成德出情。六根欲性正見。知前教法說隨物心。瑜伽六十四名。六種理門。大旨無異。九同化辯。一切如來同以三輪化故。三業殊勝故曰莊嚴。上十已辯他力。第二何以故下釋偏加所以。以顯自力堪加偏就意業釋者。意為本故。初徵意云。諸佛慈力若隨闕者可許偏加。既有力能與有慈能普。何以上十偏加剛藏而不加餘。下釋十句初總餘別。總明得此三昧法合偏加。剛藏得此餘不得故。何以得此三昧。下別顯中有二因故。一本願所致故。即初句顯示。二善淨下。三昧身攝功德故。此復八種淨。依自利利他故。謂前四自利後四利他。一善淨深心是因淨。信樂至極能趣菩薩地。皆盡清淨故。故云善淨。此一為眾行本故名為因。次三明自利行德。謂二即智淨。趣菩薩地盡。修道真如觀如日輪圓滿。普照法界故。此即智德。三身轉淨。謂生生轉勝集助道福德故。四心調伏淨善斷煩惱習。故云修治。此即斷德。上三亦證助不住。後四利他中。五聞攝淨。能聞持佛法。故為法器。此利他方便。餘三利他行體。即身語意業。六者通淨。以勝神通生物信解故。七辯才淨。由總持力於一字中攝一切字句。前後無違故無錯謬。八離慢淨。謂雖化眾生。以實智印印之不違法界。故無化慢。上八句中。前四自利因。一精進因。二不忘因。三勢力因。四彼不染因。如次配前四句。謂由深心能起行等。後四利他因。謂五是斷疑因。由知法故。六是敬重因。以神通力令信入故。七是轉法理因。法若壞時。假餘尊法誦持故。八教授出離因。論云。如是化者得自利不忘故。此意明。若化時取相。以法界印即自利不忘。便能出離。第三身加增威令起故。言各申者。不離本處而申。即延促無礙。諸佛皆摩故云各申。即一多無礙。即四通中如意通也。餘義如前第三會中說。第四摩頂已下起分。所以起者三昧事訖故。云何訖已得勝力故。雖已得力何不且定。說時至故。何不定中說。定無言說故。第五普告下本分略示綱要。為廣本故。亦與下請。為其本故。不請而說者。不自說本。眾則不知為說不說。又復不知欲說何法故。文分為三。初明六決定。以為地體。次佛子何等下標列十名。以顯地相。三佛子我不見下。舉十方同說彰地要勝。今初地體已如前辯。文中初句標。告諸佛子下正顯。於中初句總明。後無雜下別顯。總中言菩薩願善決定者。標人列法。故云菩薩於大菩提立誓趣求故名為願。即下初地中發菩提心也。此願所以名善決定者。以真實智攝故。謂攝導此願。皆令順理決擇揩定故。真智即善善即決定。持業受名。故論云善決定者。即是善決定。此揀依他受名也。此已入初地是證決定。非是地前信地所攝之願。受決定名。若通論決定。有其六義。一約行體決定堅固。二望所證決定須證。三定能斷惑。四決信不疑。五決聖度生。六決成佛果。後別中此善決定有六種。即經六句。瑜伽地持皆說此六。名次小異大旨不殊。此六行相。前五自分後一勝進。五中前四自利。後一利他。四中前三明行體德。後一顯行功能。三中前二行體周圓。後一行德具備。二中初一明行自體。後一顯行離過。是故自體離過攝德為因。二利行圓成就佛果。是此行相也。一無雜者。即觀相善決定。真如觀一味相故。謂正體緣如。境智一味為觀之相。則無帶相之雜。二不可見者。是真實善決定。非一切世間境界。出世間故。謂此真智超出世間可壞之法。故名真實。真實故非世智所見。三廣大如法界者。勝善決定。論總釋云。大法界故。一切諸佛根本故。此中上句出所如法界。亦釋大義。下句顯能如地智。亦釋廣義。法界所以名界者。一是因義。迷悟根故。二是性義。法本性故。今能如地智為佛根本。故得如之況體合如無所如矣。下開義釋。經標廣大釋以勝善。此云何同。論總釋云。大勝高廣一體異名。法相義故。言一體者唯一味故。異名者隨法相義故。體無不在曰大。而相非情取曰勝。理超數表為高。用無不該為廣。上釋廣大二字。次釋法界名。云一切法法爾故。一切法者釋法字。法爾者即是界義。性自爾故。下法爾字皆倣此知。此上釋所如法界。下辯能如地智。亦受四名。一雙釋大勝義云。復法界大真如觀。勝諸凡夫二乘智等。淨法法爾故此云淨者。異前所如體該染淨故。此即根本智地。當體穪如周遍名大。形對凡小超劣名勝。二釋廣義云。復法界大方便集地。謂說大乘法法爾故者。以證真了俗廣集大行。既通二智故曰大乘。三釋高義云。大白法界善法法爾故。謂無漏善法出世表故。即二智所成之善故隨義立四。不出境智一如。四究竟如虛空盡未來際。是因善決定。此有二種。一成無常愛果因。是因如虛空依是生諸色。色不盡故。二常果因。得涅槃道故。故經云盡未來際。有釋云。一為生因。生菩提有為果故。二為了因。了涅槃無為果故。此順法相不順經宗。以經宗常與無常非一異故。今更直釋論文。明此地智有其二能。一寂而常用故為無常因。用雖虧盈而智無起滅。如所依空非無常故。經明此智究竟如空。二用而常寂故為常果因。雖涅槃永寂而智體不無。不爾將何窮未來際。若會三身者。用為化身。寂為法身。智為報身。非無常矣。設智為了因亦雙了菩提涅槃故。論云涅槃道。道亦菩提故。若相融攝固不在言。言無常愛者用適機故。五遍一切佛剎。救護一切眾生者。大善決定。隨順作利益他行故。即普覆名大。論又云。次前善決定此願世間涅槃中非一向住故者。謂由前因善則大智不住生死。由此大善則大悲不住涅槃。前雖有應用。亦智所成故。有云。取前常果因故不住生死。取前無常果因。及此大善。為不住涅槃亦不違理。然約雙遮則俱不住。若約雙照即二俱住。謂大悲故常處生死等。是故論云非一向住。六為一切下是不怯弱善。上入智地不怯弱故。論經闕於一切諸佛所護一句。但云入智地不怯弱。若準此經由護故入智無怯。言佛護者。智造佛境佛智照故。故佛所護與入智地反覆相成。論下六相圓融類前可見。第二地相中四。一寄問徵起。二佛子下舉數顯同。三何等下徵數列名。四佛子此菩薩下結名顯勝。初一可知。二中以生成住持故。三世同說。同說之言。文在地相義兼地體。三列名中。為對治十障證十真如成十勝行。說於十地及引諸論。並如下廣釋中辯。今依本論略釋地名。論云。成就無上自利利他行。初證聖處多生歡喜。故名歡喜地。此有二義。一二利創成故。二聖位新得故。遂本期心故生歡喜。二離能起誤心犯戒煩惱垢等。清淨戒具足故名離垢地。此有三義。一即因離。謂離能起誤犯煩惱。二果行離。謂離犯戒惡業故云等也。三對治離。謂清淨戒具足。三隨聞思修等照法顯現。故名明地。此唯一義。謂三慧照當地所聞之法。若準下論更有一義。謂得四地慧光明相故。如明得定等故。下論云。彼無行無生行慧此名光明。依是光明故名明地。然唯識此經皆名發光。謂成就勝定大法總持。能發無邊妙慧光故。此則三義。一定為能發。二持為能持。三後地慧光為所發所持。然三慧就初。發光約後。故受名不同。四不忘煩惱薪智火能燒。故名焰地。焰即慧焰故此名焰慧地。此亦兼下二義。今即根本智火能燒前地。聞持不忘恃以成慢之煩惱故。二就後得智起用故。下論云。彼證智法明摩尼寶光中。放阿含光明入無量法門義。光明智處普照示現。以是義故。此地釋名為焰。問約初義者。前後諸地豈不燒惑。有二義故此偏受名。一就寄位言。此地寄當出世間無漏故。二以三學此地當慧。初得慧故。五得出世間智方便善巧能度難度故名難勝。此唯一義。謂真俗無違極難勝故。以三地同世未能得出。四地雖出而不能隨。多滯二邊難以越度。今得出世。又能隨俗巧達五明。真俗無違能度偏滯實為難勝。此初得故偏受其名。六般若波羅蜜行有間。大智現前故名現前地。謂妙達緣生。引無分別名般若行。親如目覩名曰現前。對後彰劣名為有間。以第七地常在觀故。七善修無相行功用。究竟能過世間二乘出世間道。故名遠行。此或三義。一善修無相到無相邊。故名遠行。二功用至極故名遠行。三望前超過故名遠行。合唯一義善修無相行。釋行字。功用下皆釋遠字。然善修有二義。一前地有間不名善修。今常在觀故云善修。二捨有之無非善修無。今有無雙離。故名善修。云何雙離。謂空中方便慧故離有。有中殊勝行故離無。下釋遠中功用究竟正明遠義。如極一界之邊故遠。何所過望前三地相同世間。過之已遠。望四五六相同二乘。今亦超過五地真俗無違。何異此中有無雙離。略有三異。一彼猶未能過二乘故。二雖以真入俗猶於雙行未自在故。三彼尚未得甚深般若故。於雙行非深妙故。八報行純熟無相無間。故名不動地。此亦三義。一捨三界行生受變易果。故云報行。依此起行任運而成。故功用不動。二得無生忍無相妙慧。則有相不動。三此二無間煩惱不動。合唯一義。謂前地無相已得。無間相及煩惱亦不能動。而為功用所動。無不動名。今由無功用故。令無相觀任運無間故。三不能動。下輪王梵王之喻可以證此。九得無礙力說法。成就利他行。故名善慧地。得無礙慧尚未稱善。遍說遍益方名為善。十得大法身具足自在。故名法雲。此有二義。一得大法身語法雲體。具足自在釋法雲義。謂能雲雨說法自在用故。此約能說為名。二得大法身此明法義。是大法器故。具足自在此釋雲義。能受如來雲雨說故。下釋名分自當廣釋。此十得名略有四對。一約法喻。焰慧法雲法喻合目。餘皆就法。二約體用。歡喜善慧約體為名。餘皆就用。三約自他。離垢不動就他受稱。餘皆自義立名。四約當位相形。雖勝遠行形他受稱餘皆當位受名。此十圓融地地皆具。若約行布。則前前之名應該後後。後。後之稱不該前前。如歡喜之名義該十地。法雲之稱不預前九。今為顯別相。各從初得受名。下文重顯。四結名顯勝可知。第三彰地要勝者。為欲令物生渴仰故。文中二。初明不見不說。反顯十方報化皆說。二徵釋所由。徵云。佛國不同化儀亦異。如何十地要皆說耶。釋意云。此最勝故。謂萬法皆如體如成聖。離斯證智皆是隨宜。故為要勝。文有四句。初二句總標顯勝。初句證行。謂諸佛證此為因成菩提故。餘皆助道故。此最上最勝。次句阿含法門者。名為法體。光明者顯照一切餘法門故。後二句別顯其相。初句釋前阿含。云分別說即明前法光明。是教體用。此句是教所照法門故。論云。分別十地事者。顯示世間智所知法故。後句顯上證道非地前世智所知。名不可思議故。論云。顯示出世間智故。說證將默。故呼佛子已說本分。

大方廣佛華嚴經疏卷第三十一

大方廣佛華嚴經疏卷第三十二

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第六爾時金剛藏菩薩說。此下請分中三。初說已默住。二是時下三家五請。三爾時金剛藏觀察下。許說分齊。所以默者。將欲演之必固默之。欲令大眾渴仰請說故。所以俟請者。略有二意。一增諸菩薩尊敬法故。二前本分中。舉地歎勝。為增樂。欲令此請中生正解故。云何生解。謂由請故得說默之由。顯地體甚深離於言念。令眾先解。後聞說分不隨聲取。離謬解故。即復由此故。有第三示說分齊。初默可知。第二請中三家請殊。即分三段。謂初解脫月請。二大眾請。三如來請。所以要三家者顯法深妙。令聞解故。眾首顯揚當機渴仰。化主加勸事方周故。道大兼亡法應請故。為順請主。此眾堪聞言不虛故。為成請者。如來護念而生信受言有徵故。此約因請生請亦是次第。又佛請者即名為加。謂眾雖已請要假主佛威光。方堪說故亦名為教。如來教說顯剛藏說。傳佛教故。又前二家請。顯此地法因人修故。後一家請。顯此地法佛所證故。前之二請餘經容有。後之一請餘經所無。法華三請但是一家。良以地法甚深寄位難說故。又三請次第者。初解脫月者彼眾上首故。餘問則亂。何緣大眾不亂問耶。眾調伏故。由前二止三請抑揚時眾故。次眾請以表虔誠。然非爭起。依前請儀同聲齊請。故亦不亂後。聽說理窮故如來勸說。今初眾首請中。總有三請。所以三者順世儀式。少不殷重多則繁亂。正得中故。以止有三。抑揚當時調伏機故。二家助成各唯一請。然依三請應分三段。若兼三止應分為六。以前默住之止。通為五請之本。不可唯屬於初故。止請相乘。且為五段。一怪默騰疑請。二法深難受止。三歎眾堪聞請。四不堪有損止。謂雖有堪者亦有不堪故。五雙歎人法請。謂不堪聞者以法深故。亦得佛護固應為說。於是剛藏理窮更無違請。就初請中分二。初明大眾覩默生疑。二解脫月下騰疑為請。今初言何因何緣者。疑怪之辭。為因說者不能說耶。為緣聽者不堪聞耶。金剛藏下出所疑事。二騰疑為請中二。初敘請因。謂領眾疑故。二以頌正請。文有五偈顯說聽無過。是以應說。即分為二。初偈說者無過。亦遣大眾何因之疑。後四聽者無過。亦遣大眾何緣之疑。雖似初二徵默所由。為拂眾疑。後三請說為遂眾欲。文彰略耳。非不互通故依前判。今初歎說者淨覺無過。偈初二字偈末三字。合為徵問之詞。謂有中間淨覺無過。何故不解釋耶。聖德雖多偏歎淨覺者。是說因故。覺即覺觀。由此得為口加行故。具能所治無思發言故云淨覺。淨覺之人名淨覺人。三字為總。餘皆是別。別歎淨覺有二勝能。一攝對治。謂念智具。念謂四念智謂如智。二離諸過謂餘十字。具字兩用。初中由有能治。所治不生。所治有二。一者雜覺。謂凡夫尋伺與四倒相應。即迷事倒。以四念為治。二雜覺因憶想分別。謂隨名相轉即迷理倒。以真如智為治。前唯凡夫。後通凡小。言離過者離三種過。一由無瞋等功德具故。離慳嫉過。謂無瞋治嫉等取無貪。無貪治慳不等無癡。無癡即前念智攝故。二由前已說上妙地故。無說法懈怠過。三由有樂說辯力無不樂說過。然念智正為治雜覺等。故受治名。而無瞋等本意不為治於嫉等。有此任運自無彼故但名離過。第二歎聽者無過中四。偈分三。初二歎同生眾。論云。同法決定故。有樂聞故。次一偈歎異生眾。論云。復示餘者心淨故。後一偈雙歎。論云。又顯此眾皆堪聞法故。今初二偈前偈歎根。故云決定。後偈歎欲故云欲聞。若有欲無根雖聞不解。有根無欲設聞不受。故須雙歎。今初同法即是同生。揀後異生。決定即是根器。揀後樂欲。初句為總。論云。決定者黠慧明了故。黠慧即根黠能知教。慧能入證故。次二句別。論云。決定有三。一上決定願大菩提。故云勇猛。二名聞決定。他善敬重故云無怯弱。由內無怯弱外著大名。三攝受決定。謂彼說者善知故。即經說地名由堪攝受方為說耳。下句徵默可知。後偈歎欲中。初句所欲之法。次二句正明有欲。後句結請。論云。是中若但有阿含決定。無證決定。但有非現前決定。無現前決定。如是決定法器不滿足故。不能聽受者。現前是欲現見起故。非現前是根。但冥具故。此中意明。但有根而無欲不堪聞法。今前偈於教決解於理決證。具二決定。為非現前之根。復有今偈現前之欲教證決定。則具足決定故堪受也。其心無怯弱者。論經云。佛子智無畏。無畏即無怯弱。契理之心。即名為智然智有二種一證法。故此屬前根。二現受故此屬今欲。欲亦須智。故於樂聞心無怯弱。總前二偈根欲。雙具諸地妙義。願為說之。第二一偈歎異生眾。但云眾會故雙歎根欲。初句為總心無濁故。名為清淨。三句為別。別離六濁。一不欲濁。謂無心餐採故。離懈怠治之。二威儀濁。不恭肅故。嚴整治之。三五蓋濁。貪名等故。潔淨治之。四異想濁。謂貢高雜染輕慢雜染等。皆名異想。今說行堅固不動治之。五不足功德濁。善根微少故。於彼說中心不樂住。具功德治之。六愚癡濁。謂愚闇不了故。智慧治之。第三一偈雙歎二眾。云一切故。相視為總。論云。迭相共瞻者示無雜染故。餘皆是別。咸恭敬等無輕慢雜染。下半喻顯敬法轉深。何有雜染。論經云。如蜂欲熟蜜。古釋云。齊心趣證如蜂熟蜜專意。求教如渴思甘露。今即但。云念蜜則二句皆通教證。然蜂之念蜜渴之思漿。喻希法喜解脫之味更言好蜜復思甘露。顯法之妙思渴情深。第二爾時大智下法深難受止。文中二。先敘意。後偈酬前中令眾歡喜。是總酬答相。謂說偈本為除前疑惱得心喜故。酬答有二。一堪酬答。自有大智故。二不怯弱酬答。不畏大眾之不堪故。論云。此二示現自他無過故。故後偈意明法難說。非己無智而不能說。但言難聞。非斥大眾全不堪聞。偈中五偈分四。初二頌明法難說。遣上何因之疑。成上有智。次頌顯法難聞。遣上何緣之疑。成前無畏。三一偈喻難說聞。後一偈舉難結默。初中分二。前偈顯難說之法。後偈彰難說所以。今初偈末難字。即是總相。謂難得故。難得所以後偈明之。此難有二種。一最難。體出名相故。經云第一。二未曾有難在相所無故。經云希有。上二明難相。何者是難法體。即偈初二句。菩薩行者是出世間智。謂即是證道。證心涉境故名為行地。事者謂十地事行即是教道。相差別故。最上者。通說上二勝故。諸佛本者。釋上證智得菩薩行名所以行。是因義。覺於佛智所以名佛。今此證智亦覺佛智。故為彼本。本即因也。此之教證於何處成難。謂顯示分別說。證道亡心故難顯示。教道依證亦難分別。第二釋難所以者。彼前菩薩行事所以難者。由住微妙深義故。故論云。彼菩薩行事義住不可如是說。偈中初二句對劣彰深。次句就勝顯妙。末句舉聞迷惑顯成難說。於中難者是總相。云何難。難得難證故。難得有四。一微細難得。顯非聞慧境故。二難見難得。亦非思慧心眼見故。三離念難得。亦非世間修慧境故。以地智是於真修故。非地前心數分別緣修之境。四超心地難得。非唯非地前之境。亦非登地已上報生善得修道智境。謂變易所起異熟心識名為報生。生便能知無常等。故名善得修道智。以非照實之智故。亦不測地智。知無常等未忘心境名為心地。以七地已還皆容出觀故。又此善得修道智即加行。後得智非根本故。所以揀之。故瑜伽五十五修道位中。有出世斷道世出世斷道。既通於世故非其境。既非四心之境是誰境耶。即佛智境。何者是智見實義故。出生有二義。一生彼佛智故。二出離於生是無漏故。末句云。所以難說者。聞者隨聞取著悉迷惑故。第二一偈顯難聞者論云。已辯難說復顯難聞。然偈中舉具德能聞。反顯難聞。兼欲使人學能聞故。於中三句舉德。末句結成能聞。初中初句為總。謂持聽法心堅如金剛。則能得聞。下二句別。堅有二種。一決定信堅。即第二句。若無此堅於他分法不能入故。二證得堅。即第三句。若無證堅於自分法不能入故。深信之相云何。謂於佛智設心智不及。仰推佛智非我境界。是深信相。即勝鬘三種正智中仰推智也。所信是何。謂佛勝智慧。以此地智上同佛智故。佛智有二。一菩提智。是自行證法稱性無邊。二化生權智是利他教法。隨機隱顯種種差別。即是法華諸佛智慧及智慧門。於此二深皆能信故。云何證堅。此亦有二。一知是能證。二心地是所證。言無我者。通能所證。心地即二空真理。所依之事謂唯識相。論云。隨心所受三界中報。此即異熟識。又隨心所行一切境界。亦名心地。此即前七轉識。及通八識相分內外諸境。於此二類。如實了知我法二空。成無我智。下句結成。既知難聞之義。如是具上二堅。方聞上來微細勝智。第三一偈喻難說聞中。上半喻下半法合。此中喻意不單取虛空以無畫處空不為喻故。亦不單取畫。以壁上畫不將喻故。正取空中之畫。風喻亦然。於中能依風畫以喻阿含。所依之空以喻證智。然空中風畫不可言無。謂若依樹壁則可見故。亦不可言有依空不住故。非有非無故不可說。文意正爾。論有三段。初釋喻相次釋合相。後揀喻不同。初中有三。初離釋二喻以明非有。次合釋二喻以明非無。三雙結二喻成不可說。前中畫喻有二。一正顯喻相云。此偈示現如空中畫色如壁者。謂此空中畫色不異壁上畫色。故云如壁。若爾。何以不見二顯其非有。論云。是中不住故不可見。謂壁上之畫有壁可住。故可得見。空中之畫無可依住故不可見。下風喻亦有二段。一云如空中風如樹葉。此正顯喻相。二云。是中不住故不可得見。此顯非有。謂樹葉上風有葉可依故可得見。空中之風無可依住故不可見。二合釋二喻以辯非無。云此動作者。非不空中有是二事。此論意。明但無可依故不得見。非風動畫作其體全無。三結成不可說義云。是虛空處事不可得說。處者虛空處。是風畫所依之空。虛空事是空中風畫之相。由前義故不可說有。由後義故不可說無。故此空處及畫事風事。皆不可說其處所。第二釋合喻中。次第合上三段。而但雙合。初論云是畫風如說者。此合上喻相。次論云。以非自性不可得見是不住故以其客故者。合上非有。即以非自性合上不住。以其客故者。出名無性不住所以。謂名是實之賓。故無所住無自性也。二合前非無。云非不於中有此言說。三合前結成不可說。云如是佛智言說顯示地校量勝分別難見者。佛智即所分別。合上空處。言說顯示下。是能分別。合上空中事。以詮從旨故亦難見。合上不可說處。然論佛智即今經牟尼智。牟尼此云寂默。以智相即智性故。此即地智而名佛智者。無二體故。亦是譯人見牟尼之言。謂是釋迦故耳。第三揀喻不同者。舉二喻者喻旨別故。論云。畫者喻名字句依相說故。謂畫有相狀如名句之屈曲。能顯地相。風者以喻音聲。聲無屈曲如風之相。假實既殊故雙舉之。又假實相依闕一不可。故云。又說者以此二事說。聽者以此二事聞。故舉二喻雙喻說聞。若將二喻喻所詮者。仍有兩重。一風畫喻地相所以不可見者。以同地智故。如風畫合空。二將風畫復喻地智。地智所以不可說者。以即同果分。離言說相故。如風畫合空。若以果從因則亦可說。以智從相地有差殊。以旨從詮可聞可說。是則無聞說之聞說也。第四一偈舉難結默者。若準上義。以二事說以二事聞。則可說可聞。但是難見如何不說。故有此偈。意云。說聞本在證見。難見說之何益。況復加以難信故我默然。初句所證見法。次句難證。難中之難故云最勝。次句難信。非地前證信故曰世間。上三句舉難後一句結默。第三解脫月歎眾堪聞。請前已歎竟。此復歎者。由聞上言證信難得。示現此眾有信有證有堪能故。先長行後偈頌。前中分二。先敘請。後佛子下。發言正請。於中三。初陳眾集。二善淨下。歎眾具德。三善哉下。結請。二中十句初總餘別。總謂善淨深心離教證過。故名善淨。深心有二。一具修一切諸善行故。即下教淨。二與理相應故。即下證淨。下九別中。前五阿含淨。後四證淨。謂順教修行名阿含淨。證理起行名為證淨。教通地前證唯地上。今初五中。一善潔思念即欲淨。隨所念阿含得方便念覺淨。謂得方便。即不取念相名為善潔。二善修諸行者求。淨三業敬順起求法行故三。善集助道即生得淨。願得益眾生處上上勝生。生而便得悲智勝念。以助正道故。四善能等即受持淨。親近多佛意在多聞憶持故。五成就善根即行淨。為求地上真證法故。習少欲頭陀等離著善根。後證淨四中。一捨離癡惑者得淨現智。善決定故。謂真見道中得無分別智。非比知故名為現智。相見道中以後得智審觀理智故決定無惑。亦可俱通相見道中。亦名現觀。真見道中決理無惑。皆破無明故云捨離癡惑。二無有垢染即不行淨。修道中一切煩惱不行故。相見道後至金剛無間道中。皆是修道。復數修習無分別智故名修道。滅二麁重皆使不行。對見道中初斷所知。故云垢染。成唯識第十云。煩惱障中修所斷種。金剛喻定現在前時一切頓斷。彼障現起地前漸伏。初地已上能頓伏盡。令永不行。如阿羅漢。由故意力。七地之中雖暫現起而不為失。八地已上畢竟不行等。煩惱即是垢染。不行即是無有。然見道中。非不斷惑見理義增。修道位中審慮重觀除障義勝。故此偏說。三深心信解即無厭足淨。不樂小乘。但於上勝佛德深心希欲。信解決定故。四於佛法下不隨他教淨。趣菩薩地盡道中自正行故。上歎德竟。第三結請可知。二偈頌中。初偈直舉法請不頌前文。上半舉法請說。下半彰說有益。後偈頌前請可知。第四爾時下。不堪有損止中二。先長行中亦二。先領前所歎對下有損。所以言雖。後然有下。舉損違請。於中二。先舉損劣解之人。通凡小等。皆是迷法之器故。多生疑者。正行相違猶豫義故。惑者心迷於理能破壞善法遠離善法故。此明現損。於長夜下。明其當損。後我愍下。結默違請。偈中亦二。初偈頌前段。淨明有信餘皆有證。如山如海雙喻教證。後偈頌後段以取相故。但依於識不能依智。第五雙歎人法請中。復重請者。示彼疑惑應須斷之。豈可避之。避之不說有多過咎。何等過咎不得成就一切佛法。文中先長行。後偈頌。長行中三。初標請。次何以故下。釋請。後是故佛子下。結請。釋中二。先直徵釋。後轉徵釋。前中先徵意云。何以當得佛護而能信耶。釋云。法應得護由得護故必能信受。二轉徵釋中。先徵後釋徵。意云。何以說十地時法應得佛護耶。下釋意云。如來說法不離教證。最所要故。文中三。謂法喻合。法中最初所行者。依阿含行故。成就一切諸佛法者。是證智故。此即九種教證中。第四修成相對。二喻中以字母喻於地智。為諸法本。論云。書者是字相。如嘶字師子形相等者。以書記字非正字體。言師子形者。謂[虱-(乏-之+虫)+允]字如蹲踞形。有云。如呼師子為[巢-果+七](詞孕)多故。[巢-果+七]字像形似師子頭尾者。全不似也。字者論云噁阿等者。即十四音正是字體。字即文也。等餘十二。然有十四音。二音不入字母。謂里梨二字。數者名句。此二是數義者。謂有二字多字名。必以多字成句故皆數也。說者是語言。皆以字母為本者。明末依本喻果依因。字母究竟者。明本能攝末。喻因無不攝。上二順明。無有少分離字母者。反成上二。言字母者。即迦佉等三十四字。以前十二音入此三十四字。則一一字中成十二字。復有二合三合乃至六合。展轉相從出一切字。故名為母。論經名為初章者。以梵章之中悉談字母最在初故。然五天口呼。則輕重有異。書之貝葉字體不殊。梵天之書千古無易。不同此土篆隷隨時。故此為母。亦常楷定。三合中初合末依於本。後十地究竟合因無不攝。所以須此二者。若但言為本容非是末。如以百錢為本成多財貨等。今明如水為海本。無海非水故。云究竟無有離者。又為本者非但因為果本。亦乃後為前本地前。望證修阿含故。初心即以智觀如故。第三結請可知。問若依上義。諸佛有力能令信者。何故今後眾生於彼法中亦有謗意。答有二種定。則不可加。一感報定。以先世今世造定業故。二作業定。宿惡熏心猛利纏起難曉喻故。上如釋種下如琉璃。頌中初偈頌標請。後偈頌釋請。略不頌結。頌釋中長行法中無究竟之言。而喻中有。今此反前欲顯具有。又法中明本能生末。合中明末依於本。皆影略耳。第二大眾同請者。上來眾首請說。顯眾堪聞樂聞。今大眾展誠自陳有根有欲。文中先敘請。後正偈請。於中二。前四偈半歎人堪能請。後一偈歎法成益請。今初亦二。前二頌歎說者。餘歎聽者。前中初五句歎說者。自成教證。後三句歎能令他入。今初。初四句歎證。後一句歎教。自分所成一切行位。通名為證。上受佛教說為阿含。即九種教證中第八門也。今初上者是總。然總有二義。一雙為教證之總。二唯顯證力辯才。對教名上。此中歎證辯才有三。一真實智為辯所依。即經初句無漏故無垢。過小故云妙。二辯體性即第二句。謂堪能分別無邊法義故。三者辯果即下二句。依前起詞樂說故名為果。一詮表深旨字義成就。即下一句二滑利勝上字義成就。即宣暢句。二有一句歎阿含。謂念持於教得淨慧無疑名清淨行。三句歎能令他入者。初句令入證。謂已入地者令得佛十力。未入地者。令得入地。故云集功德。集功德即論經淨心。淨心即初地。由集德成故。後二句令入阿含辯才分別說者。意令受持十地法故。說主既內具二力。外令他入。何故不說。二有二頌半歎聽者中二。初偈歎眾有根。後一偈半歎眾有欲。今初由有根故堪受教證。初句有治。次二句離所治。下句結請。結請惟願是總。惟願有二。一求阿含。二求正證。有二妄想不堪聞教。一我二慢。以我慢故於法法師不生恭敬。以定戒為治。謂若有定則心調伏。故內無我慢。戒則善住威儀外相不彰。有二妄想不堪得證。一邪見顛倒見故。二疑念於不思議處不生信故。有二對治則能得證。一證見善思義故。即經集正。謂積集深思故。二者正心。信心歡喜故。二歎有欲者。顯示大眾求法轉深。於中一偈喻明半偈法合。前有四喻。喻四種義門。示現正受。彼所說義。一受持謂求聞慧。初聞即受隨聞受持。如水不嚼隨得而飲。二助力。謂求思慧嚼所聞法助成智力。如食咀嚼以資身力。三遠離。謂求修慧依聞思行能去惑習。如服良藥藥行除病。上三三慧。四安樂行。謂求證智即三慧果聖所依處現法受樂行故。如蜜眾蜂所依故云貪也。後法合中能求一向是法。所求猶通法喻。以一甘露總合四喻。甘露有四能故。一除渴。二去饑。三愈病。四安樂故。二有一偈歎法利益請。直觀經文似當結請。今依論判故云歎法善哉是總。所說法中善具足故。善哉有三。一所依即廣大智。說地必依此慧故。二體性即第二句。正說入諸地則地地轉勝故。三者地果即後二句。謂具十力無障礙佛菩提故。行亦果行如出現品說。自下第三如來加請前雖二家四請。為顯法勝復待佛加。前來為分主伴主佛。唯明意加。今欲具於身口故復重加。又前默與威神令有加請。今加為說不與前同。若爾諸佛前已具於三業何得復加。前但是加未是請故。今以加為請並異於前。上力被下說以為加。因加勸說目之為請。加即是請故云加請。長行則以加為請。偈頌則以請為加。不以常口求請。而以雲臺發言。不以常身展敬而以光業代者。為不輕尊位故。要復請者為重法故。前加分中不加大眾。今此加者。前若即加說主。無由三止。此若不加請主。前言得佛護念便為無驗。文中通有八業二身。且分為二。先長行有二身七業。後偈頌但明請業。前中二。先此佛光照十方。後十方佛放光照。此二光互照必互相見。二段皆有二身七業。今初分二。先明光體業用。後作是事已下。正明所作。今初。先明光本。上加於下多用眉間之光。亦表將說中正之道。出清淨下。正明體用。於中文有六業。一覺業。即光名體。謂是光照菩薩身。已自覺如來力加故。覺照光用故曰焰明。二百千下。因業。能生眷屬義故。三普照下。卷舒業。舒則普照十方。卷則還入常光。今文略無卷業。若兼取下文。如日身中於空中住。義則通有。四三惡下止業。五降伏業。論經云。一切魔宮隱蔽不現。今經闕此。六又照一切下。敬業。顯現佛會令物敬故。七又照十方下。示現業。正為令眾見說聽者。皆得佛加堪說聽故。長行受身加之名偏從此立。二正顯所作即二身之一。言二身者。一流星身。往他方世界故。論不指經。古德共指卷舒敬示三業當之。以是往來光體如星流故。二如日身。謂如日處空即此所作。於上空中為臺是也。故以身業相對。應成四句。一業而非身。謂八中除三。二身而非業。即如日身。三亦身亦業即流星身。四非身非業。此經所無。即論經彼此相見。以身約有體業約有用。三則雙具。四則非正所為故。二十方佛放光照此者。正為照此。然其作業亦周十方。七業二身不殊此佛而加。又亦照此娑婆。經文以主佛普照此。不待言伴佛普照。正意為此加被相故。第二偈頌明請業中二。初偈所依望前猶屬於身。後正偈請。五偈分二。前四加請所說。後一教說分齊。前中亦二。初二偈舉法請。後二偈舉益請。前中亦二。初偈正顯作加。後偈顯加所為。今初。加於彼三字是總。此偈正為加故。其世中上亦總亦別望加於彼是別。以二種加中是具果加故。望四勝義是總。以上即勝義具四種勝。為世中上故。言四勝者。亦如世王。一自在勝。所作無礙故。即經初句言佛無等者。由離二障解脫自在不染如空。十地已還皆無等故。重言等者唯與佛等。欲顯佛佛等正覺故。二力勝。即經十力能伏邪智之怨敵故。三眷屬勝。即無量勝功德及人間最勝。論經即當無量諸眾首。謂具功德堪為眾首。故云人間最勝。論云諸眾首者。佛於世間最上勝故。四種姓勝。謂家姓勝故。即釋師子法。於中又二。一釋師子是生家勝。謂應生釋姓輪王貴胄故。諸佛同加。偏語釋者以現見故。是主佛故。二法之一字是法家勝。謂非但生家勝。諸佛皆同真如法中住故。由上四義故。稱法王名世中上。上云二種加者。一具身加依法身故。謂釋師子是有法所依之身故。二具果加證佛果故。即是世中上。及別明四勝。異未成佛之色身故。今此具德之人加金剛藏。第二偈加所為者。欲令開現法藏義故。文中初句及下句。以佛威神是說所依。餘文正辯所為。開勝藏一句是總。下十字是別。別歎勝藏。有其二種。一義藏成就。二字藏成就。義藏即勝妙行。行者。諸菩薩行。所謂助道法故。妙者。真實智故。即是證道。勝者。神力勝故。是不住道。染淨無礙故云神力。如是顯示深妙勝上之義。二字藏者。即諸地廣智及分別說。謂說十地差別相故。上舉法請竟。第二舉益請者。顯所說法利他有三時益故。二偈分三。初半偈聞時益。若得上加。則法寶入心成聞持故。次半頌修時益。上句修時因圓。下句所修果滿。後一偈轉生時益。即具堅種人。上半順明。明有信之益。下半反顯舉無信之損。論經但有順明。偈云。雖在於大海及劫盡火中。決定信無礙必得聞此經。今經堪受即決定信義。此中大意云。若有信有機為堪受者。無問惡道善道。難處生皆得聞經。以難不障聞故言雖也。海水劫火即是轉生難處。大海即是惡道畜生趣故。故論云。龍世界長壽。亦得聞此經。偈言雖在於大海故。而言長壽者。如有經說。右脇著地未動之間。已經賢劫千佛出世。更一轉亦爾。但暫臥息尚爾。況其一生。劫火中者。即是善趣。論云。雖在色界光音天等。亦得聞此經。偈言及劫盡火中故。此即指二禪已上為長壽天難。然論無長壽之言。而前龍趣却有長壽。且三惡為難不必長壽。恐是譯人誤。將此中長壽入於前文。然二經中文皆巧略。若具應言劫盡火起時在光音天中故。論為此釋。以火起時初禪無人。二禪不為其壞於中得聞故。等言等取三禪四禪。免水風災長壽天難。乃至無色亦皆得聞。今舉初攝後。及對水成文故云劫火。案智論等通上二界。除五淨居皆長壽難。今不取初禪者。以彼有梵王多好說法。有覺有觀聞法障輕。又正已燒故不說之。上順論釋。八難之中善惡二趣各舉其一。理實八難皆容得聞。又劫火之言兼佛前後。劫壞之時無佛出故。脩羅地獄容在海中則兼數難矣。今經但云劫火。則正在火中亦容得聞。以眾生見燒燒處有不燒故。問若依前義。云何堪受法人復生難處。答此約乘戒緩急應成四句。一乘緩戒急。生長壽北洲不聞法要。二者乘急戒緩。生三塗中不礙聞法故。佛會中多列龍鬼等類。三者乘戒俱急。則人天聞法。四乘戒俱緩。則處三塗諸根不具又不聞法。今海水劫火是二三兩句。餘二無乘故。經論不明。即後半意勉旃學徒。願留心法要故。涅槃云。於戒緩者不名為緩。於乘緩者乃名為緩。第二一偈教說分齊中。應說諸地者。總勸說也。說地何義。謂應說前字藏之中諸地廣智三漸次相故。次修習言即為總相。言漸次者。漸明非頓。次辯不亂。云何為三。一觀漸次。二證漸次。三修行漸次。此即十地之中。加行根本後得三智。為地地中初中後相也。勝智道者。即觀漸次。道者因也。以加行智為正證勝智之漸次。故名勝智道。謂說此十地若加行觀。若加行所依止理。能生諸地實智故。次入住展轉者。是證漸次。入者入地心。住即住地心。未轉向餘地故。展轉即出地心。地地轉所住處故。即此三心證智自為漸次。第三句即修行漸次。以後得智要由證真修行。方能了俗故。名修行漸次。言法智者。正辯後得智體緣法別。故名為法智。此智從二境生。一由證真故。云從行生故。論云。行者入住展轉成就故。二外能了俗故。云從境界生故。論云境界者。此行種種異境界故。謂以正證之行。行於俗境是後得也。利益眾生一句。結說之益。亦是後得智境。問地地正證者。如初地中正智親證真如。則後九地中不應更證以如無二無異故。古德釋云。如雖一味。約智明昧有十親證。此亦順理故。唯識論云。雖真如性實無差別。而隨勝德假立十種。此約所證德異故。有十地親證。又云。雖初地中已達一切。而能證行猶未圓滿。為令圓滿。後後建立此。則亦約能證明昧意也。若唯取所證德異。則初地未全證如。亦未能全通如無異難。如人觀空小時不遠大則漸增。空雖無差眼有明昧。自下第三許說分齊。謂所說不過義說二大。是地分齊。於中二。先敘說儀意。後正顯偈辭。今初。觀察十方是敘說儀。論云。示無我慢無偏心故。觀十方佛將欲承力。故無我慢。觀十方機擬將普被故。無偏心故。上下文皆云承佛神力普觀十方也。亦可普觀物機不慢旁人。普觀諸佛不偏一佛。欲令大眾增淨信者。是敘說意。謂眾先有信深渴所聞。今更示說正地二大增益聞者。堪受正義。不如言取名增淨信。若準論經更有增喜。彼經云。欲令大眾重增踊悅生正信故。以踊悅即是淨信故。今略無故。論云踊悅者。心清不濁故。由信以心淨為性。則稱理而悅。以前說主違請中已令眾喜故。今云增如何得此踊悅。論云踊悅有二種。一義大踊悅。為得義故。二說大踊悅。因此說大能得義故。義名所以深廣稱大。即是當法受名。說名詮表。因於此說得彼義故。依所得義故名為大。大之說故依他受稱。聞於二大皆踊悅者。因詮得旨湛淨無疑。法喜內充故增踊悅。大意如此。然二大體相古說不同。遠公云。此地經中宗要有四。一是言教。二是所說教道之行。三是所顯證道之行。四是證道所表地法。就此四中初二為說大。以行依言成。言依行發故合為說。後二合為義大。以證依法成法由證顯。故合為義。賢首釋云。此經宗要有六。一所依果海如太虛空。二地智所證十重法界。如空中所畫之處。三根本智能證法界。如能依畫相。四諸地後得隨事起行悲智不住。五諸地加行所起行解。為趣地方便。六寄法顯成諸地差別。如第二地中十善為正。三地禪支等。於此六中前三合為義大。後三合為說大。然其後解不取能詮者。意云。如偈中七偈亦明義大。豈無能詮。正應用所以甚深故。名之為義。可寄言說故稱為說。且依後解。古德因此復辯可說不可說義。然下論自明因果二分說不說義。非無眉目故今敘之於中先就義大。次約說大。後辯雙融義中有三。一約果海可以總標舉。令人知有。名為可說。不可指斥示人名不可說。二約證處。既此所證離相離名。還云此法不可說聞。以此遣言之言當彼法。故名為可說。有言斯遣名不可說。三約本智。謂以遮詮易解故名可說。直詮不逮故不可說。攝論云。無分別智離五相故。謂睡眠昏醉等。以直詮不到故。約遮詮以示彼法二就說大中亦三。一約後得智。隨事行相可以言辭分別。是則可說。是出世間故不可說。二約加行智。謂是意言觀故是則可說。觀中行相言不至。故名不可說。又諸法自相皆不可說。諸法共相皆是可說。此通一切法。三約所寄法。可以寄此表示令人解十地故名為可說。不可以此即為十地。名不可說。三約雙融中。此上六中各說即是無說。無說即說。無二俱融準思可知。又果海離緣故不可說。所證就緣是則可說。二所證非修故不可說。能證修起是則可說。三正證離相故不可說。後得帶相是則可說。四後得無分別故不可說。加行有意言。是則可說。五加行觀無分別故。不可說。寄法表地是則可說。此上不可說。皆各不異於可說。以真理普遍故。可說不異不可說以緣修無性故。是故下文雖說一分。義亦不少。故論。云如實滿足攝取故。意在於此。涅槃亦云生生等皆不可說。有因緣故亦可得說故。說不說不可局執。餘至下明。上來敘意竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第三十二

大方廣佛華嚴經疏卷第三十三

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第二正顯偈詞。有十二偈。大分為二。前七顯義大。後五明說大。今初分四。初四偈總顯地智微妙。二有一偈類地行微。三有一頌寄對。彰微。四有一頌喻顯地微。今初分二。初二總顯地獄。後二別顯微相。今初。正顯地智微妙之相。故論云。此偈依何義說依智地故。依者據也。云何知依智地。上來本分請分皆依智地。後說分中亦說智地。即今此中第六偈。云智起佛境界亦依智地。明知此顯地智微妙。非別明佛果。於中論經但有六句。初二句即此初偈。彼云微難知聖道非分別離念言微妙者。二偈總相。即前地智超言念故。餘皆是別。別中初句是微體。餘皆是微所以。於中難可知。總顯所以。下六句別顯所以。論云。云何微。偈言難知聖道故。此即雙指。謂聖道是體難知故微也。故淨名云。微妙是菩提諸法難知故。云何難知。此有二義。一說時難知。口欲辯而辭喪故。二證時難知。心將緣而慮息故。上大仙道是所證說。大仙是佛故。言微妙道者。是因修行證智之因。得大仙果故。六句別顯微所以中。初句即說時難知。言非念者。非有念慮分別心者之境界故。何以非是念慮境耶。以此地智自體無念故。故云離諸念也。由上二義。如是聖道名為甚微。下之五句明證時甚微。於中復有總別。初句為總。求欲證見難證得故。以無見無得方能證故。下四句別有四甚微。第一觀行。第二依止。第三清淨。第四功德。初句即功德甚微。不生者。契理出世故。不滅者。非一往滅。不捨利益眾生事故。即無住涅槃。寂用無礙功德。次句即清淨甚微。性離煩惱非先有染。後時離故名為性淨。如此則無不離時故恒寂然。即性淨涅槃。言離垢者。即觀行甚微。謂觀智中離無明垢故。不同世間八禪。為無明雜故。聰慧人下。即依止甚微。聰慧人者。登地已上有智之者。彼人之智能行地智。何智能行。若就總就實。唯一實智見一實諦故。若就別兼權則通三智。一加行智增上善勝解故。二根本智增上善寂滅故。謂滅諸惑證寂理故。三後得智。隨聞明了故。云何行處。此之地智是彼證智。自證知故。依彼地智說證智生。故說為行。非正證時有能所行也。上四微中功德異小觀行異凡。依止清淨揀異外道。自尊之者。以智斷異故。前清淨微是斷德。不同彼有見惑及滅心想。為清淨故。依止即是智德。不同彼以六行而伏惑故。上依增勝。若通說者並異凡小。第二兩頌別顯微相。故論云。此甚微智復有何相。此徵體相也。是智有二相。初二句明同相。智體空寂故。後六句不同相。智位差別故。今初同中。上句總下句別。總中此是誰相彼智相故。故言自體。此智自體以何為相。謂本空寂。何以言同。此即性淨涅槃。上同諸佛下。同眾生一切眾生皆有此故。橫同諸法諸法如故。此如即是自體空故。一切皆以空為自性。智性色性本無差故。一切皆有安樂性故。下句別者。論經加一有字。云有不二不盡。釋云。此智空寂其相云何。謂離三種空攝是真空相。三種空者。即地前空亂意菩薩。一疑空滅色取斷滅空。此失空如來藏。則損減也。二疑空異色取色外空。三疑空是物取空為有。今云有者。即初離謗攝。不謂斷滅如兔角故。言不二者。即離異攝。不謂異此空智更有異空。言不盡者。離盡滅攝。不謂有彼此自體彼此轉滅故。此明非滅有體之智。成有體之空。亦非空有物可轉滅也。離此三空。即見自性本空空如來藏。今闕有字如何會通。此有二意。一以不盡攝之。謂有體故不盡。無則異於斷滅。若無可盡滅則非有物。義如前說。二者西域之經自有二本故。論云。有二種頌。一有不二不盡。二定。不二不盡。此頌雖異同明實有。若非實有不得言定。此云何定。定能滅除諸煩惱故。意云。定即是有故能滅惑。今經亦無定字。義同定本。謂定是有無不二法故。離前二空。謂無二中兼得空與有不二故非斷滅。三種空義。如寶性論第四所明。二有六句明不同相者。即方便淨涅槃。斷惑平等不同凡小。而能斷故不同外境。但是所證有異相。故不同於空。涅槃是果。此云何是約分證故。又是所依果海。如下十山十德不離海故。此當義大不可說故。今明地智應是菩提。那言涅槃。若分相門。則所證為涅槃。今顯相融。即智之性為性淨涅槃。智出惑障為方便淨涅槃。二而不二。難說甚深良在於此。文中解脫是總。餘皆是別。總謂淨相解脫故異前也。寶性論第四云。清淨有二種。一自性清淨。謂性解脫即前同相。二離垢清淨。謂得解脫即此淨相解脫。別中以別顯總別有二種。一何處得解脫。即經於諸趣也。此顯所脫。謂煩惱為趣緣業為趣。因生為趣果故。三雜染皆諸趣攝。若脫因緣則無生果。二云何解脫。即下五句。此明解脫之體。五句即顯五種解脫之相。一等二際是觀智相。二斷煩惱是離礙相。後三體德圓備。即是涅槃之相。言平等者。謂世間涅槃平等攝取。非如聲聞一向背世間故。以世間之性即涅槃故。中觀云。世間之實際。即是涅槃際。無毫末差別故。二斷惑相者。謂三時無斷方說斷故。故云非初非中後。釋此有二義。一約相翻。二約相續。言相翻者。謂無間道正斷惑時。為智先起惑後滅耶。為惑先滅智後生耶。為同時耶。此三惑智各有兩失故。如不成斷。謂智先起智有自成無漏過。不能滅惑過。煩惱先滅煩惱有自滅過。不障聖道過。智後同時各具四過。如燈不破闇可以喻此。又涅槃云毘鉢舍那。不破煩惱若爾云何說斷。若依唯識第九明二真見道現在前時。彼二障種必不成就。猶明與闇定不俱生。如秤兩頭低昂時等。諸相違法理必應然。是故二性無俱成失者。此但舉法相一邊。亦不違餘緣集斷義。若望此宗則有所遺。謂秤衡是一低昂無妨。解惑不爾。豈得俱時。明闇之喻。雖則相傾到與不到俱不破闇。同時則相乖異時不相預。故若此宗斷結要性相無礙。上明非先後俱為顯無性。無性緣成則說斷結。由能斷無性方為能斷。所斷本空方成所斷。若定有者則墮於常。不可斷故。若定無者則墮於斷。失聖智故。言相續者不約惑智相對。但就一智自有三時。論依此釋就此三時復有二種。一約初心究竟。通分三時。二約無間道中剎那三時。經論並通此二。論云。此智盡漏為初。智斷為中為後。答云。非初智斷。亦非中後。偈云。非初中後故。此上順釋偈文。兼定三時。唯約智說故。言是智斷惑。若爾三時無斷云何斷耶。論云。如燈焰非唯初中後。前中後取故。此舉喻釋成謂實教斷惑必性相雙明。經文正顯證智。唯據甚深緣性不可說義。論主兼明斷義故性相雙辨非初中後。辨因緣無性。是斷之不斷。前中後取即不懷緣相。是不斷之斷故。大品云。菩薩非初心得菩提。亦不離初心後心亦爾。而得菩提。譬如然燈非初焰燋炷。亦不離初焰。後焰亦爾而炷實燋故。龍樹判云。佛以甚深因緣答。涅槃二十九亦云。眾生五陰。雖念念滅而有修道。如燈雖念念滅而有光明。上諸經論。皆顯性相無礙。無斷之斷。又今經論反覆相成。謂若定斷者。一念便足何假三心。既並取方成。明知無性。無初中後。無初中後是無性。故方得成於初中後斷。此則因緣故無性。無性故因緣也。若云初念則能斷。後念方究竟斷者。不異毘曇一念有燒始終方盡。若云初念獨不能斷。積至中後方能斷者。不異成實一念不燒相續方然。勿失宗旨。上猶通實教。若依圓宗所斷之惑一迷一切迷故。一斷一切斷。無斷無不斷若具顯諸宗差別如別行章。非言詞下三句。明三德者。初句即般若是觀行相謂無分別觀體絕名言。真智內發。不同聲聞依聲而悟。前云觀智約其決了。此云觀行約行契極。次句法身是轉依相。謂轉無常依。云出過三世故。此微智依常法身論。云非如無常意識智依止無常因緣者。此揀未轉依時。今為所轉依也。無常意識智是彼能依。無常因緣即是所依。持種本識是無常因。所持染淨諸種子等。是無常緣。依此因緣起無常意識。今轉無常識成妙觀察智。轉無常意成平等性智。以為能依。依彼本識如來藏性真如法身。以為所依。論云。如修多羅中決定說者。是了義故。涅槃經說。轉無常識獲常識故。諸大乘經其文非一。問所依本有可得是常。能依修起寧無生滅。若依唯識。所依常故能依亦說為常。非自性常是有為故。若起信等始覺同本。亦皆是常。勝鬘經云。一切法常住故。三其相如虛空即解脫相。不同聲聞猶有智障。二障雙亡故。如空無礙。三德之義已見上文。然圓滿在佛。圓教十住即許開發。此中約因即言分得。所依果海等佛無差。轉依亦爾。從因門中是見修轉。就果辨者。究竟廣大轉也。此不同相。由得前同成斯不同。能顯前同。令離障清淨無別不同。如融金成像像非金外。論中結後五句云。如是觀智如是斷煩惱。如是觀如。觀如如是依止。依止如是解脫得解脫。後三皆重言者。皆上牒前下是結成。謂如是觀而觀等也。偏此後三有重牒者。以前文後三對妄顯真故。須牒真就以結之。第二一偈類地行微。於中上半牒前地智離言。以為能類。下半正舉地行以為所類。初中謂彼前地智顯二涅槃。皆言不及。寂即同相性淨涅槃。自性寂故。滅即不同相方便淨涅槃。要智緣滅非約性滅故。此二涅槃是佛所行。故言不及。行者證也。言不及者。說聽皆難也。何不直說無言。而云言所不及。若一向無言何由悟解。令尋言求理而知理圓言偏。故但云不及。下半所類者。謂非唯證智如是深玄。而令智眷屬行亦難說受。論云地者。境界。觀行者。智眷屬。智眷屬者。謂同行。同行者。謂檀等諸波羅蜜。言境界觀者。如為境界照達名觀。此即加行。設地是地體。意在舉地取行。故云地行。將此地智修行檀等。故名同行。同彼事而行故。斯即後得為證智眷屬也。第三一偈寄對彰微者。對聞思等以顯微故。初句舉法體。智是所起地智。即前五偈所明根本之智。起者即加行後得二皆觀如。如即佛境並為能起故。論云。以何觀以何同行。能起此智。此即前偈何觀者。前境界觀。何同行者。前檀等行。皆言何者。隨何觀行是非一之言。以加行隨地不同。後得緣境各別故。次二句明難說。於中初句非心數故難說。非念者非思慧境故。離心道者。非報生識智境故。報生識者。如上違請中辨。後句明不同。三科有色心根境。故不可說。論經。云非陰界入說。論釋非說。云離文字故。今經略無說字。門即是說故。法華中以說為智門。下句明不可聞。智知者。唯證智知故。意不及者。如聞取故。即依智不依識也。第四一偈喻顯地微。上半喻下半合。此中喻者。不唯取空。餘處虛空不為喻故。不唯取迹。砂土上迹不為喻故。正取空中鳥迹。論云。鳥行空中迹處不可說相亦不可見者。總顯喻相也。處即迹處之空。相即空處之迹。不可示其長短大小令見不可說為有無等。此中迹處之空。以喻證智。空處之迹以喻阿含故。論合云。如是鳥迹住處名句字身住處也。何以不可說。論云。虛空處鳥迹相不可分別故。意云。鳥足履沙則有迹及處。由履空故處迹難分。名句字身亦爾。菩薩證智所攝故。不可說聞。若說若聽心意不能了也。故以證攝教如空攝迹。令名句等非如聲性也。以是證智之名等故。上明麁相非有。順喻不可說聞。後明細相不無。以喻可證。論云。非無虛空行迹故。謂迹處之空異於餘空。喻非無地智。空處之迹異於無迹。喻非無名句字身。以有鳥行必有迹故故。論云。非無地智名句字身。即雙合也。謂有諸聖親證如故。證尚不無況於言教。又以空攝迹迹不可示。以迹攝空空亦非無。喻以證攝教教不可示。以教攝證證可寄言。喻意正爾。若欲開鳥異迹。則鳥喻言詮。迹喻差別地相則有三事。而迹處中以迹隨於鳥。迹相非無。以迹隨於空迹相非有。喻以差別隨於詮。差別非無。地相隨於證差別非有。若更開迹處之空異太空者。則迹空喻證智。太空喻果海。迹空隨於迹地智可說。迹空隨太空則地智離言。雖通此義在論無文。若以迹喻證智。如前風畫中辨。以斯鳥迹之喻。映下十地之文。則寄位淺深之言。施戒禪支之類。一文一句莫不深玄。豈謂地前為深地上為淺。故論總結云。此中深故示義大踊悅。此中鳥迹亦雙喻教證。難說難聞何異請中風畫之喻。故論云。云何復說論。答云。汝等不應如聲取義。此意云。上喻及法。是顯默不說之意。此中喻及難說。誡眾捨著許為宣說。意不同也。若以著心隨聲取義。有五過失。一不正信。以隨言解不稱實故。二退勇猛。不能忘相趣實理故。三者誑他。以己謬解為人說故。四者謗佛。指己謬解是佛說故。五者輕法。以淺近解解深旨故。謂法如言不殷重故。意令大眾自知無此五過所以。明難說聞。今人以地上為淺者。並陷斯五失。故歎難說聞。則翻斯五失以成五德已。說深義令生正信。自下第二復顯說大令生正信。五偈分三。初一偈半正顯說大三成就義。二有三偈彰己無過誡眾除失。三有半偈示說分齊。但是說因。今初言三成就者。一因成就大。謂慈悲願力為起行本。故名為因。二因漸成就大。謂聞思慧等為出世智因。起之不頓故名為漸。三教說修成就大。謂即修慧真修。契實如於正證。可寄言詮故名教說。教說二字正揀義大。非如果分不可說故。前二不似正證體非玄妙。不假言揀但為出世智因。故並稱因。當分獲得三皆成就。此三地位為在何所。此有二意。一約初地則前二容在地前。地加行故。後一唯居地上。二約通說。地地之中加行修等慈悲願力。即是因成。聞思慧等即為因漸。正證後得皆教說修。問慈等聞等說十地中在文易了。正證之相何處是耶。答此有二意。一地體玄妙不可直彰。寄法顯示即是其相。謂如十善禪支道品諸諦等。二因滿入處即是正證。如初地云。名住菩薩歡喜地。不動相應故。八地云。入一切法如虛空性。成就此忍名入不動地等。即其文也。以真實正證不可說示故。此二類皆是說修。若爾上三漸次。何以諸佛教說證耶。彼從所表義大故名為證。今從可說但得云說故。上論云。因此說大能得彼義故。已知大意。次正釋文因成就大。即初二句。慈悲是利他願通二利。力通上三。以二利熏修不同二乘。故名為力。下句即二利之功。出生地行正是因義。二因漸成就大。即次第二字。論云。說聞思慧等次第。乃至能成出世間智因故。此云等者。通有二義。一者等上以其修慧是第三大。故不等之。二者等修。修有二種。一者緣修。屬此門攝。二者真修屬第三攝。由等義有含故但云等。不爾何不但言聞思修。而以等替修。三圓滿下。明教說修成就大。此有二種。一滿足修即初八字。二者觀修即後兩句。真修位極世慮都寂。能滿地智名滿足。修真智內發寂照分明。名為觀修。初即稱性寂然。後即寂而能照。猶瑩明鏡垢無不淨。如滿足修鑒無不徹。如彼觀修。此二種修望於真證。猶彼等妙。等覺等於妙覺。而但是因圓。妙覺捨行方稱果滿。此亦然也。二修如於出世。但是因分之終。正證捨修方名果分。諸有智者。請鑒斯旨。文中慮即聞思。智即真修之智。心即真修心體。謂若無聞思緣慮之心。方名真修之心圓滿故。唯真修之智所能行耳。若準論經。心是所如出世之心故。論經云。非心境智滿如淨心。論釋云。滿足修者。偈言非心境故。非心境者。此句示聞思慧等心境界處。唯是智因能生出世間智。而此不能滿彼出世間智者。此明聞思。是心境不能滿地智。翻顯真修。非心境方能滿地智故。次便引偈。云偈言智滿如淨心故。次牒釋云。如淨心者。如出世間清淨心能滿彼地智故。此明函蓋相稱。謂欲滿地智非餘心能。要真修慮寂之心。一如出世智心方能滿也。其所如出世之心。即是正證地智。此言真直。次觀修中是境界者。即真修之境難見者。非聞思能見。可知者。唯真修自心寂照方知。知即見也。故論經云。難說自心。知釋云。自心清淨可見。既難可見亦難可說。而隨修以顯說大中收。不同果分但是深義第二彰己無過誡眾除失中二。初半偈總明。後二頌半別顯。今初由說聽者。各有二過。不能得證故。並彰離說二過者。一佛不隨喜說。今云佛力開演。則知佛已隨喜。二不平等說。今云。汝等應受則情無彼此。聽二過者。一見諍過。言我法是彼法非。如是執著種種諸見二於說法者。不生恭敬。今令敬受雙離二過。謂敬法故無見諍過。以敬人故無第二過。第二別顯中。上雖離四過事但有三。一承力。二開演。三敬受。今三段廣之。初一偈廣開演。次一偈顯敬受。後半偈顯承力。今初。上但云開演未知廣略。今顯略而非廣。上半顯智入之行深玄廣說不盡。言智入行者。地法為所入證智為能入。行此智行則入地法。又智入是證智行是事行。下半今雖略說攝廣無遺。真實者。即智入行也。無餘者。若事若理無不具故。第二顯敬受者。即示恭敬相。初句正明三句出因。恭敬有二。一身正恭敬待。如威儀住堪受說法故。二心正恭敬待。如心決定堪能憶持故。心敬則身必恭故。偈但云心也。下釋恭敬所因。謂由善說故令物敬待。初句對人彰己善說。說之一字論經名善說。善說者。對於當機無諂無憍慢故。承佛力者。示己無增上慢。不言齊佛故。次二句對法彰己善說。勝法二字即是所詮。次六字是能詮。其相應二字通能所詮。文雖三節義乃四重。一今之所詮示現何事。所謂勝上地法故云勝法。二復徵云。所詮是地能詮多種。或以色香威儀進止皆為能詮。為用何法為能詮耶。故論云以何事。答云。我用八種梵響微妙音聲以為能詮。不用香等故。經云。微妙音。三復徵云。用此音聲復有多種。為直爾用為喻類顯。故論。云云何事。答云。非直爾顯寄喻類明。故云譬喻。然喻有二種。一是譬事為喻。如下節節引金莊嚴具。大海珠寶等。二借法相事況出於理。曉喻時聽亦名為喻。今通此二。四復徵云。雖知喻顯喻亦多種。為依世間不善文字而為喻耶。為依出世善字喻耶。故論。云依止何事。答云。依於善字經闕善言。論經具有。云何相應通能所詮。一以妙音聲與喻相應。是約能詮。二約善字與理相應。是通所詮。故論云。善字有二種。一隨方言音善隨順故。二字句圓滿。不增不減與理相應故。又與能詮三事相應。則與理相應也。第三廣承力者。論云。前言承佛神力。未說云何力故說此也。無量佛者。略有三類。一是主佛。二是十方金剛藏佛。三是十方一切佛也。第三示說分齊者。但是說因耳。半偈之中下句。論經乃在說大。五偈之初云我但說一分。正是分齊。或是譯者迴文。或是梵本有異義旨不殊。前後何妨。於中上句牒前所請。兼結上來義說二大為此處也。難宣示義廣如上辨。下句許說少分。論上解云。前言十地如是不可得說聞。今言我但說一分。此言有何義。是地所攝有二種。一因分二果分。說者謂解釋。一分者。是因分。以於果分為一分故。然因果二分古有多釋。全乖文旨者。今所不論。有可通者。正而用之。直望論意即指義大為果分。故不可說。說大為因分是則可說。更以義取略有二種。一唯就十地以明。以證智為果分。方便寄法等並為因分。此復二義。一以修證相對。則方便造修為因分。息修契實為果分。二以詮表相對。則以寄法顯地差別為因分。真實證智為果分。如初三地寄同世間。次三寄二乘及禪支道品等。令眾因此表解地義。為因所表。證智是此因之果。斯皆證智言所不及。故不可說。如彼鳥迹同於虛空。方便寄法可以言顯。故云可說。如空中鳥迹約鳥說異。是以一迹通有二分。即可說不可說也。二約究竟佛果對普賢因。說義通一部。謂即此證智冥同究竟果海為果分。如迹處之空不異太空。地相之因同普賢因。以廣說則。有無量差別事殊勝願力。復過於此故。是則迹處之空隨於空處之迹。亦有說義。地智亦可寄言標舉故。問上論云。是地所攝有二。如何說為究竟果耶。答豈不向言冥同果海故。上論云。此智是誰證偈言佛所行故。又上加分云不思議佛法。又地影像分云。彼十大山因大海得名大海。亦因十山得名菩薩。十地亦爾。同在一切智。因一切智得名。彼因果相順故。是知論主亦用究竟之果。為十地攝。有云。彼說十山依海。不說大海即山者。大海十德豈離海耶。寶珠十義豈離珠耶。明知為此難者。不見地智之旨。又且依一相不可指陳等。云不可說及與可說。若有因緣故果可寄言。即事入玄因亦叵說故云說少分也。不可局執。自下大文第七明說分中。三門分別一來意。謂請儀既終已示分齊。彰其地實。地實難明寄顯在相。相即因分。從此已下。廣明地相。令尋相得實故有此來。又請分生其正解。此後顯其行修故次來也。二釋名。演暢宣陳十地差別。故名說分。以上請分通請十地。對請辨說理必宜通。為歡喜在初受斯總稱故。論云。自此已後正說初地。既有初地說分。即知十地皆有說分。又初地中。皆應名說為分地滿異於初住故。十願下。更與異名名校量勝。又論家科文但舉大格。至於血脈殊不介懷。隨時起盡不應執定。三釋文者。十地即為十段。就初地中七門分別。一來意。二釋名。三斷障。四證理。五成行。六得果。七釋文。初來意者。十地之中。最初斷障證理得聖性故。二釋名者。此論所釋已見本分。當經有釋備於下文。今引他部成立正義。唯識第九云。初獲聖性具證二空。能益自他生大喜故。此有三義。一得位。二證理。三成行。由此三故名極歡喜。攝大乘論第七云。由此最初得能成辦自他。義利勝功德故。此唯依第三成行義說。十住毘婆沙云。始得法味生大歡喜故。此唯約證理義說。瑜伽七十八引深密經云。成就大義。得未曾有出世間心生大歡喜故。此約二義。大義即是二利行成出世間心是得聖位此。同本論本分中釋。三所斷障者。唯識第九中。異生性障是此所斷。謂二障中分別起者。依彼種立異生性故。二乘見道現在前時唯斷一種名得聖性。菩薩見道現在前時。具斷二種名得聖性。此言異生即是凡夫。梁攝論中名凡夫性。此論本分中。名凡夫我相障。此障障於初地。上來就能起煩惱是根本故說斷二障若具說者。亦斷惡趣諸業果等。由斯初地說斷二愚及彼麁重。一執著我法愚即異生障二惡趣雜染愚。即惡趣諸業果等。此業果等。雖非是愚愚品類故。下九地中愚皆準此。斷義如前分齊中說。四所證理者。由斷前障證遍行真如。謂此真如二空所顯。無有一法而不在故。梁攝論中名為遍滿。遍滿一切有為行故。意明無有一法非二空故。此地最初偏證遍滿。五所成行。略有四種。一約增勝修成施行。二約所成起十大願。三約修成。謂信等十行。四約實行。謂十度等行無不皆修。餘所修行釋文自顯。六所得果略有四種。一得當地滿時調柔等四果。二得檀行成大財果。三依攝論。通達障空得一切障滅果。四通論。得唯識三性三無性理智。及奢摩他毘鉢舍那等果。然上諸門多依行布。若約圓融。一斷一切斷。一證一切證。一行一切行。一得一切得也。第七釋文分二。先長行後偈頌。前中若直就經文。應分為二。初明地法。後佛子菩薩住此地多作閻浮提王下。地果。前中先廣明。後佛子是名下總結。前中有三。初明入心。次佛子此菩薩以大悲為首下。明住地心。後佛子菩薩住此歡喜地已以大願力得見多佛下。明其出心。十地之文大體皆爾。故依慈氏論於十地內。皆有三心。仁王上卷。亦云地地上中下三十忍。地地中始生住生終生不可得等。理必然也。而論以出心為調柔果。所以至下當明。今且依論判長行中二。先明初地說分。後佛子菩薩住此下。校量勝分。前中依論總有百句。分為三分。初四十句明住分。二佛子菩薩住歡喜地下。三十句釋名分。三佛子此菩薩以大悲下。三十句安住分。若通取校量勝。即為初地四分。初云住者。出世菩提心生。堅守初地。更不退失。故稱為住。即始住入心。初雖住地未得名善。更起信等地中善住。故名安住。即地中正住及後一分。並是住心。其釋名分十地應齊。但從義。顯偏釋三地。謂初及八十。餘略不論。以初地是得聖之始。八地無功用初。法雲菩薩地盡各無數劫滿。故偏釋也。然十地中既三心齊證。則地地之中。皆攝前之三位此中住分。攝發心住。其釋名分攝歡喜行。後之二分攝救護眾生離眾生相迴向。皆文義相順。如文思之。今初住分文分為二。初別顯住法。後菩薩住如是下。結住入位。前中四十句分四。初十依何身。次十為何義。三有十句以何因四有十句有何相。初謂深種善根為所依身。次為得佛果為所緣境義。上二皆發心緣。三以大悲為發心之因。四以過凡得聖。為發心福利之相。瑜伽四十七亦有四相。論依經造故同於此。又此四事即三種菩提心。深種善根是深心。次為求菩提是直心。三即大悲心。具此三心成後入地之相。又此四段各具含三心。可以思準。今初依何身十句。初總餘別。總云若有眾生者。是具行之人。依地持論是解行人。有如是心則入初地。入已此心常現在前。下諸地中初之十心類此可知。言深種善根者。正是總句。論經名厚集。厚則深也。集即種也。若約圓融則不定時數。若依行布。謂一僧祇已積資糧。故云深種。別有九種集。前六護煩惱行。後三護二乘行。前中即增上三學初戒次定。餘四是慧。慧中前三如次是聞思修。後一所成出世之智。後三中初二護二乘心。謂大志護陜心。大解護小心。後一護二乘行。已知其意云何九集。一行集。即經善修諸行。善作眷屬持戒故。三聚。非一故。名為諸不淨尸羅不生三昧故首明矣。二定集即經善集助道。善作眷屬三昧故。即明得等及四靜慮。以定親資慧故名助道。皆云眷屬者。慧為主故。三親近集。即經善供養諸佛。供佛為欲集聞慧故。四聚集。即經善集白淨法。聚思慧善思量波羅蜜等諸善法故。謂依聞思彼若名若義自性差別有上下故。成煖頂位治諸蔽漏。故云白淨。五護集。即為善知識善攝。由內修行實證。得外教授故修行實證。即如實智。亦分上下立於忍位及世第一。上五皆同加行。下四皆已入地。六淨心集。即善清淨深心。以得出世間正智。於所緣境無分別智都無所得。不取種種戲論相。故名為善淨。智能契理。故曰深心。七廣集即立廣大志。深心廣利故。八信心集。即生廣大解。以求一切智智故。九現集。即慈悲現前。謂多行慈悲無時暫捨。故云現前。然小乘無求佛意故。於護小心中明自利心。求一切智。小乘亦有自利三學之行故。今護行之中。但舉利他慈悲。於中慈。依苦苦壞苦。以正在苦思願樂故。悲依行苦拔彼妄樂。不知行苦之所遷故。三界不離三苦。故為慈悲之境。又明與樂即能拔苦故。慈依二苦。拔苦即與真樂故。悲依行苦。已知總別集為同相。戒等異相。略說為成廣說為壞。如上具明。第二為何義者。為求佛果。先別顯求果之相。後佛子下。總結發心。今初十句初總餘別。總云佛智。謂無上智知斷證修故。約無作四諦說此四別。修究竟故亦得名修。此智差別有九種業皆悉求之。一力佛智問記為業。以十種力隨機答故。二無畏佛智。破邪見業揀異菩薩。復稱為大。三平等佛智。得人法無我。教授眾生證入之業。四救佛智。以四攝法化眾生業。五淨佛智。能為救攝因業。慈悲淨瞋恚故。六無餘智。佛智常以佛眼觀世間眾生業。十方遍觀故云無餘。七者染佛智。若順今經。以無障礙智嚴其依報。自然應化。令其信樂為業。論經闕於淨剎。八覺佛智。一念知三世眾生心心數法為業。九轉法輪佛智。解脫方便善巧業故。言善巧者。於百億閻浮提同時轉大法輪故。法輪即是能令眾生解脫方便。然上九句皆先標智體。後顯其業。初三自利後六利他。利他之中四攝是利他之行。慈悲是利他之心。後四利他之智。二總結發心中。言起如是心者。若直望經文。即指前十心。而論云。即是本分中願善決定者。上求佛智即是願故。前本分中指此文云。願善決定者。如初地中發菩提心。即此本分中願者。即指此文。生心即是生菩提心。以上求佛智故。願即願於菩提。二體不殊故得互指。前指於此即攝上之十句佛智。此指於前。即攝前文六決定義。彼是總句中指此。是總結中指總攝別故。又但云生心者。心是總。即攝知斷證修。故不云生智。亦攝一切助道法故。不云生餘心所。已說為何義。第三以大悲下。明以何因生如是心。意云何因求大菩提。謂以大悲為眾生故。如三地中。思惟度生不離佛智。故下總句論經云。是心以大悲為首。是心即指前求佛智心也。十句中初總餘別。別有九種大。一增上大。細行苦智慧增上生故。謂若了苦苦壞苦智非增上。論又云。智者因果逆順染淨觀故。此約了事名智。論云。慧者自相同相差別觀故。此約了二諦通理為慧。復是一門別義。言自相者。因緣之有是法自體故。同相者。二空真如等一味故。念生迷此故起悲心。同六地中大悲增上觀其逆順等。亦如六地廣明。二善巧等即攝大四攝曲巧。隨宜攝故。三最上下。淳至大淳至即最上義。謂向發大心許盡生界無盡利益。故曰深心。緣此悲增淳厚至到。故云最上。常以此二持此菩薩。四如來力無量者。無量大攝取如來無量神力。生物信故。五善觀等即決定大。於上妙法決定信解。名善觀分別。於諸眾生決定能度為勇猛力。於所治障決能對治為智力。無礙智現前通結上句。六隨順自然智即隨順大。七能受等即受持大。能取大勝法授與眾生故。大包一切勝即佛法。授與即教化智慧故能授。八廣大如法界即最妙大。攝受勝妙功德故。九究竟下。住盡大。無量愛果因盡涅槃際故。為成十句合於此二。後之二大如本分說。但前云無常愛。此云無量者。勝用非一故。上九大中前七悲體。次一悲德。後一悲能。七中前三自分。一拔苦智。二拔苦行。三拔苦心。後四勝進。第四佛子菩薩下。有何相正顯得位福利之相。文有九句。初總餘別。總云始發如是心者。指前二段。即得超凡夫地者。以得出世間聖道故。超即過義。二入菩薩位下。別有八種過。論皆先法後喻。此入聖位生如來家。如世王子生王家故。故句句皆有相似法。言一入位過。初成出世間心。如始住胎相似法故。瑜伽住品。名入菩薩正性離生。二生如來家者。即家過。生家相似法。謂如世人雖受胎報。若在凡家不足為勝。要在王家方為顯勝。菩薩亦爾。若在外道法中出家。不足為勝。今得佛所證法方為尊勝。梁攝論云。生法王家具足尊勝。下諸句例皆躡前揀勝。三無能下。種性過。子相似法大乘行生故。謂大行成立。如得王體分堪紹佛種。是子義也。非賤非客故。梁攝論云。以過二乘及世間種姓故。四離世下道過。以非有漏故離世間趣。如非鬼畜等王之體。成無漏故。入出世道如要人王之體分故。梁攝論云。永不作殺生等邪行故。五得菩薩法即法體過。以同體大悲為菩薩體故。以化他事。即是自事。若無大悲法身不具。如揀異殘缺。瑜伽云。設有問言。菩薩以何為體。應答以大悲為體。六住菩薩處者。處過。謂不住道是其住處。不同凡小。染世捨世以滯二邊。如世王子不處鄙陋。七入三世平等者。業過。謂證平等真如以資慧命。揀無滋味則壽命天促。不任紹繼故。是命相似法八於如來下。畢定過。佛種不斷顯因畢定。得無上道顯果畢定。如世王子。雖依正精勝。志氣不立所作不成。今志氣成立決定紹位。名成就相似法。論云。如是示現凡夫生菩薩生不相似。有煩惱無煩惱故者。顯與地前不相似也。第二菩薩住下。結住入位。住如是法者。指上四段。名住歡喜地者。是初住地義。以不動相應故者釋成住義。一證真理不復失故。二乘異道不能動故。然不動有五。一種子不壞。名不動。即種性地已上。二起行不退名不動。即此初地已上。地持云。初地已上如明分月日夜增長。善法不退亦復如是。三空有無間不動。即七地。四無功用不動。即八地已上。五究竟不動。即佛地也。大文第二釋名分中二。一總標。二成就下別顯。於中分二。初正明喜相。後佛子下。出喜所因。然其喜相對依何身。以深種善根得此位故。後喜因中有念。當得喜。對為何義。以所求果定當得故。有念現得喜對有何相。以現離凡得聖故。其第三以何因悲心惻愴喜義不顯。故不對之。今初正明喜相中十句。初總餘別。總有三喜云多歡喜。一心喜。謂入觀之心適悅。二體喜出觀喜受相應。三根喜。由前心體歡喜內充外及五根輕安調暢故。此喜者亦名為樂。又內及觀心即無喜之喜。不同二禪浮動之喜。故梵本。他經多名極喜。喜之極故。別中九。一敬喜。證三寶體得不壞信增恭敬故。二愛喜。樂觀真如法故。上二即喜行之心即是心喜。次三正是喜之體相。三調柔喜。身心遍益皆適悅故。即諸根喜。四慶喜。自覺所證勝地前故。此句論當第三。前覺後悅義甚次第。五踊躍喜。身心遍益增上滿足故。增上過前是踊躍義。六勇猛喜。自知堪受菩提去果不遙。故云勇猛。此一喜能。上六皆自行喜。下三化他離於喜障。七無鬪諍喜。自心調伏故。論義解脫時。不令自他心擾動故。八無惱喜。化攝眾生時。但以慈柔不惱他故。九不瞋恨喜。見不如說行當時不瞋。後無恨故。此句不為他惱。第二彰喜所因中二。先念當得故喜。後念現得故喜。各有十句。今初。初總餘別。總云念諸佛者論云。如佛所得。我亦當得故者。文中雖皆念他。並是以他類己。故判為念當得也。以總該別皆屬己。當別有九種。一念佛法。二念佛菩薩。三念佛行。四念佛淨。五念佛勝。六念佛不壞。七念佛教化。八念佛利益。九念佛入。以總該別皆名佛者。為成佛故。六相融故。若別顯義相統收十句。不出因果人法。一佛二法。是果中人法。論云。初二念共者。佛及佛法二事通二乘念。故名為共。則顯餘八不共二乘。後八皆因。初一是人。謂二地已上。乃至普賢之位。餘七是法。於中更有總別。菩薩行為總。別中六句次第顯前菩薩行。一以何法為所顯。謂波羅蜜淨以是行體故。二彼之行體顯相云何。謂一地去一垢淨一度。即菩薩地殊勝故。三何謂此行全顯。謂第十菩薩地盡去障盡故。則行不可壞。上三自利餘三利他。皆法雲之行。一能受諸佛法明為教化法。二能雲雨說法則眾生得利益。三受佛智職入大盡等。是一切智行。亦可後三通於諸地。又上十句。初佛次法餘皆是僧。僧中有人有德可知第二念現得中二。初正明所念。二何以故下。隨難徵釋。前中十句初總餘別。總云。我轉離一切世間境界者。轉離一切凡夫取著事故。然事有麁細。麁則外六塵境。通是一切凡夫取著境故。細謂現前立少物。謂是唯識性。亦為地前凡夫取著境故。別有九種轉離。然此九種。對前有何相中總別九句。文雖不次法體全同。以是念前福利相故。故論二段之中。皆以相似不相似揀。謂與地前不相似故。九中一入轉離。經云親近一切佛以了法如常見佛故。此顯事不相似。謂即前生如來家。以佛法為事。不似凡夫六塵事故。二遠轉離。三近至轉離。此二示自身不相似。謂初即過凡夫地識為身故。後即入菩薩位智為身故。四斷轉離。即行不相似。謂離世間趣行。行出世淨行故。五依止轉離。即迭相依止不相似。謂得菩薩法。大悲為體依眾生起。還與眾生為依。不同凡夫不起悲心。不為他依故。六近見轉離。是他力不相似。謂以大乘行成種性無過。見佛得助道力。不似凡夫非器不得故。七生轉離。即處不相似。謂不住道是佛境界。亦菩薩住處。依之起行名生其中。八平等轉離。即生業不相似。謂證三世平等之性。以資慧命而生智業。不同凡夫雜染業也。九捨轉離。即成就不相似。謂成就離障畢定勝位。捨約離障成約得位。即前第八畢定過。成就相似法故。由離怖畏決得無上菩提。前就行位此就斷位。言怖畏者。論云。不愛疑慮憂想共心相應故。不愛是所畏事。不活等五令心憎惡故。疑慮憂想正是畏體。所畏不定便生疑慮。所畏決定便生憂想。由心畏故相現在身。名毛豎等。然此九句與有何相文同符契皆已義引不得異解。由上諸義不相似。故名為轉離。非唯離障名轉離也。第二隨難徵釋。由捨轉離文義廣。故重徵釋之義。有四重。謂怖畏與離各有因果。而文分五節。一總徵。二列名總答。三轉徵。四舉因顯相。五菩薩如是下。結酬初徵。今初徵意云何。以此中說離畏耶。二答意云。以五怖畏是初地障。得初地時法爾離故。又離此即是此地利益翻畏名喜。此相最顯故。於釋名分中辨之。三轉徵者。此之一。徵文含四意。一云。何以名為不活等畏耶。二云。何因而有此五畏耶。此二是怖畏因果故。論上生起。云何者是怖畏。云何怖畏因。三何以名為得永離耶。四因何令此得永離耶。此二離畏因果。若得離因自然無果故。論上云。遠離此因無怖畏故。四舉因顯相者。謂正舉離因顯離果相。反顯畏因及畏果相故。通有四意酬前四徵。如不愛自身何況資財。是離不活因。則反顯愛身資財是不活畏因。若不畏不活。即是離畏果。則反顯畏於不活。是此畏果餘四例然。又此離因即是能治。其怖畏因即是所治。五怖畏果。不活與死二相何別。懼無資緣身不存於朝夕。名不活畏。懼其因盡正捨報時。名為死畏。大怖之極無過死故。又不活通於三業。死唯約身故。論云。第一第二第五依身口意。第三第四依身。死約愛於善道懼捨身故。惡道畏者。憎於惡道。懼得彼身故。但說五者。打縛等畏皆五攝故。此怖畏因略有二種。一邪智妄取想見愛著故。二善根微少故。然此二因通五怖畏。善根少者。亦乏資財懼不活等故。有愛著者。未能忘懷畏大眾等故。若取相顯。初一為前三畏因。後一為後二畏因。邪智即是分別。身見取我乖理目之為邪。邪心決斷名之為智。由有此智妄取於我乃我所想。以成執見而起愛著故。我見為主我所隨生。愛著於我則有死畏見有我身懼捨命故。愛著我所有前二畏。但著財利有不活畏著利兼名有惡名。畏但無我我所則三畏因亡。然不活因舉我況所。意但取所。後二因者。功德善少畏墮惡道。智慧善少畏於大眾。又過去善少今畏大眾。現在善少當畏惡道。今具福智兼二世善以為對治故。初三離因即二空智。後二離因即二莊嚴。五菩薩如是下結酬初徵。前云何以能離。今酬由上三段如是義故。所以能離意正如此。而論云怖畏毛豎等事。何故二處說耶。前說身怖畏。後說異身怖畏者。意謂前第十句屬念現得。故但云身。今通當報惡道等。故云異身。

大方廣佛華嚴經疏卷第三十三

大方廣佛華嚴經疏卷第三十四

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

自下大文第三佛子此菩薩以大悲下。安住地分中三。初總明安住。二所謂下。別顯安住。三佛子菩薩以成就下。總結安住。今初。文有三句。一大悲為首是安住因。菩薩所行皆為眾生。悲為行本故言為首。二廣大志樂無能沮壞。是安住觀。論云。煩惱小乘不能壞此觀故。謂契理深心為大。故煩惱不能壞。悲化兼物為廣。故小乘不能壞也。三轉更勤修一切善根而得成就。是安住行。此望初句是智導悲。望第二句是行填願。此所修善。即下三十句顯示。第二別顯安住。即顯前第三勤修善根。云何勤修。此有三十句。顯三種成就。一信心成就。二修行成就。三迴向成就。信為行始次依信起行。後迴行成德。以為行修次第。今初信心十句。初總餘別。總云信增上者。隨所有事。謂下所列諦寶等境。深信決定名為增上。別中有九。初六始起信心。後三信增成欲。前中初二自利。後四利他。自利中一敬信增上。謂遍信三寶名多淨信。二淨信增上。自證真淨智解故。上二皆云清淨。是信之性。三決定信增上分別。令他證淨智故。即利他之行。四悲五慈六無疲厭。此三增上皆利他心慈悲明心大。無厭明心常。後三中七慚愧信增上。是所成行體。謂有慚愧故治慳等蔽。不著世間成檀等度故。八柔和信增上。是得等侶於同法者不惱亂故。九敬法信增上。於所入法益敬信故。第二日夜下。修行成就中九句。初總餘別。總云無厭足者。即無間修。別有八集。前七教行後一證行。前中初二攝法方便。一親近集。近善友意在不忘諸法故。二樂法集。於問答中論義解釋心喜樂故。後五句次第修行。於中前三內觀順理之行。一多聞集斯即聞慧。二正觀集即是思慧。三不著集即是修慧。於三昧中無依著故。後二隨緣離著行。謂六不貪集是知足行。已得不貪故。七不求集是少欲行。未得不求故。八如寶心集即證行圓明。常現前故。又難得無垢勢力。莊嚴殊勝不改證心。同此具六義。故上依論釋竟。其第六七集更有一理。謂第六心是遠離修。修對治心離三過故。諸說法者有三種過。一著利養求四事故。少欲知足則能治之。二取名聞。為勝他故。正念定慧則能治之。三為他屬。過愛敬事故。遠離精進則能治之。此中能治即大人覺。其第七句是觀過修八種不淨。是謂資生。一切不求見不淨故此比論釋通局有殊。第三求一切智下迴向成就。謂求一切智是迴向菩提。有十二句。初總餘別。總即所求之事名之為家。一切智地是求處故。別即能求之因有十一求。初一顯能求之觀名為依家。於前家中。分別觀察具足十力無畏等故。餘十能求之行。并總都有三求。於求行中。又分總別。總名無障求。謂求諸度無著法故。能除蔽障。下九句別。別治諸障故。初二對治檀中二垢。一者離求。治於陷曲。見乞求者詐現方便。一向無心與故。二如說能行求。治不隨先言。許而不與。或許多勝與少劣故。又前是諂後則是妄。三者護求。治戒一垢。謂不護實語違本所受。犯已覆藏故。四不污求。治忍一垢。謂惱亂他業。是污如來利益家故。五不捨求。治進一垢。謂菩薩戒法無量不可具持。劫數長遠不可常持。戒法精妙難持難行。不可善持生退轉心。本不捨菩薩戒具能持之。不捨律儀故。能持難持不捨三聚。能行難行也。進策萬行。而偏就戒辨者。有三義故。一戒為三學之首故。二戒具三聚故。三戒通事理難行易敗故。寄以策之。六不動求。治禪二垢。一者亂心外攀如山治之。二者不能調伏憶想分別。一切智心治之。下之三句治般若三垢。即三道障。謂七不捨成就求。治障不住道垢。謂無善巧方便一向涅槃。現不捨世間治之。一向世間現成就出世治之。異於凡小成不住道。八者集求。治障助道垢。九者常求。求治障證道垢。於上勝妙證法之中。願欲心薄故。上來迴向成就竟。第三總結者。上三十句廣於勤行具足。成就此勤行有四。一信。二欲。三精進。四方便。信謂忍受決定。欲謂希求趣彼行故。初十句中前七是信。後三是欲。次十是精進。對行造修。後十是方便行。成巧求故。是名此地說分中安住。故云成就如是淨治地法名為安住。上依論辨更有別理。上多淨信。已能永斷闡提不信障。發生悲愍尊重教法等。亦能永斷凡夫著我障。日夜勤修無有疲倦。又能永斷聲聞畏苦障。求一切智。乃至常求上上勝道。亦能永斷緣覺捨悲心障。故云淨治地法。安住地分竟。大文第四校量勝分。謂住此地中勝二乘故。論生既云。住此地中勝者。明知。願等初住地分已有。但文不累安。故居安住之後。非是地滿方有願也。問經。云初發已為天人師。勝出聲聞及緣覺故。沙彌發心羅漢推敬。如何至此方辨勝耶。答然其勝義乃有眾多。統而收之不出三種。謂願行智。此三歷位故有眾多。略明十位。一初發心勝。通於一切凡夫。如沙彌等。此通三心。二信勝。亦通三心。三解勝。四行勝。五顯勝。此三即三賢別歷三心。六證入勝。齊證三心雙證二空。是為智勝。起十大願即是願勝。備修諸行即是行勝。下辨果勝亦三心果。此中行智由願導故。所以最勝。依行布說。七地已上智方自勝故。下經云。從初地來彼悉超過。但以願求諸佛法故。非是自智觀察之力。今此七地自智力故。一切二乘所不能及。論主立願為校量勝。憑此明文。雖歷諸地戒定道品等。地地超勝。亦不出三心故。七從第七地去名權實自智勝。八無功起行勝。九上等諸佛勝。十究竟勝。所謂諸佛三心果滿。今此正明願行勝也。文分為三。一願勝。謂標志遐廣。二修行勝。依願造修。三果利益勝。即位行成就。今初二義故勝二乘。一常勤修習無量行故。二與一切眾生同行故。同行即是十無盡句。釋此願勝。先以五門分別。一名體。二修證。三行位。四因果。五立意圓融。五各二義則有十門。初中先名後體。名中先總後別。總云願者。是希求義故。下論云。發諸大願者。隨心求義故。而言大者。下論云。光明善根轉勝增廣故。謂教證二光。與行願善根轉勝地前。廣彌法界故。十願中皆云廣大如法界也。瑜伽四十五云。菩薩所修正願略有五種。一者發心願。二受生願。三所行願。四者正願。五者大願。初求菩提。次攝生處。生三無倒思擇諸法。願於境界修無量等四願。當來攝受一切菩薩善法。故名正願。大願即從正願所出。此復有十全同今經。今揀異前四故云大願。兼取所從。即後二願。別別大相至文當知。後顯別名。瑜伽三十五及諸攝論。皆有明文。並如下文當願自釋。今且依梁論略列。一供養願。二受持願。三轉法輪願。四修行二利願。五成熟眾生願。六承事願。七淨土願。八不離願。九利益願。十成正覺願。後體性者。剋性即以欲總解信三為自性。若取所依悲智相導。即後得智。以為願體。若并眷屬。一一皆以一切俱行功德為性。故論云。光明善根者。光明即後得智。善根即信等及行。二修證者。先約修行。初七修始。次二修熟。後一修成得果。後約證者。地前已發今此十願齊證。三行位者。先約於行。初二自利。次五利他。一以何身。謂攝法上首。而為利他轉法之身。二以何心。謂即令他修行之心。三何者眾生。四眾生住處。五自身。住何處能化眾生。上三可知。後三不定。一即八是自利滿。九是利他滿。十是二利得果。或俱自利。論云。後三顯自身故。或俱利他。論云。此三示現如實教化眾生故。若約通論十皆二利故。論云校量勝有二。一行無量行即是自利。二與眾生同即是利他。後約位者。通則十皆初地所得。別則前七明行。已如上辨。後三明位。下論云。一得地校量勝。初地至九地。二得菩薩地盡校量勝。即第十地。三得一切地盡究竟故。即如來地。四約因果者。若就言顯前九求因。後一求果。若約具攝七。亦求果是依果故。十是正果餘皆是因。五立意圓融者。先立意。所以但說十者。已攝二嚴二利因果行位。無不周故。又為表此無盡願故。故下云。一一皆攝阿僧祇願。而為眷屬。言圓融者以稱性故。一願之中具一切願。即入重重如常所辨。六相圓融正在此文。已知大意。次正釋文。文分為二。初正顯十願彰自勤行。後明十盡句與眾生共。今初分四。一總標。二所謂下別列。三佛子菩薩住歡喜地下總結。四以此十願門為首。下明攝眷屬。今初。初句明成願之位。是歡喜地。次能成就下正明總願。能成就言該下三句。一始起要期。云如是大誓願隨心求義故。二方便起行。云如是大勇猛。謂成彼一一願中。所作方便皆勇猛故。三願遂行成。云如是大作用。謂如供佛願便能供故。餘例此知。論云。菩薩住此地漸次久習起此三行。非一時故。是知此願亦即是行。稱願行故。非如凡夫空有要期。是以總言能成就也。以總該別十願皆有此三。二別列中十願不同。即為十段。一一願中文各有四。皆初四字總標起願。次顯願行相。三廣大下彰願德能。四一切劫數下明願分齊。初後二段文通義局。第二行相文義俱局。第三德能文義俱通。十願無別故。今初供養願。準論願供養勝田師及法主。此則通供。經從勝故但云供佛。文中闕於總標。以近前總如是大願故。二三兩段各有三義。通成六大。顯初供養大願之義。今初行相之中三大義者。一心大。即經生廣大清淨決定解。謂增上敬重深稱佛境。故云廣大。迴向菩提決定信。故名清淨決定解。清淨解言信因果故。此上論意局在初願。若以義求通餘九願。皆為菩提。廣大無限無疑淨信而起願故。二以一切供養之具。即供具大。此是行緣。三恭敬下福田大。於中令無有餘是總相。無餘有三。一一切佛無餘。即是行境。二一切供養無餘。三一切恭敬無餘。此二行體。由上二義成上敬田。上三皆云一切者。佛即三身亦兼十身。供養有三。一衣等利養。二香等敬養。三戒等行供養。恭敬亦三。一給侍恭敬。二迎送恭敬。三修行恭敬。即敬順佛故。上三各三豎論一切。若橫論一切。則佛該十方無盡等。餘二準思。二彰願德能。言三大者。一攝功德大。如經廣大如法界。一切餘善根中勝故。二因大。即究竟如虛空。無常愛果無量因故。三時大。即盡未來際。此因得涅槃常果故。三明願分齊。十願文同所作各異。此應盡未來際行供養故第二受持願。亦名護法願。瑜伽雙云攝受防護願。行相之中文有四句。皆通二利。然若約能受等說。受謂受領。攝謂攝屬故。勝鬘。云攝受正法。護謂防護持即任持。故勝鬘。云護持正法。若約所受。初教次果。三行。四理。而受等言。文雖互舉義實互通。亦初教。次證。三云。護教而判為行者。論經云。一切諸佛所教化法皆悉守護。論云。謂修行法。於修行時有諸障難攝護救濟故。即攝護自行救濟於他。上約始修願名受攝等。若約終成名。四成就故。上總云成就如是大誓願也。一者法輪不斷成就。二者證智成就。三修行成就。四入理成就。第三轉法輪願。亦名攝法上首願。先攝後轉故。行相中四。一轉法處。即一切世界佛應處故。二從兜率下轉法時。謂現八相時。八相之義離世間品廣釋。三皆悉下攝法方便。於中初集功德方便。後為眾上首下集智慧方便。以此二種助菩提法。故云方便四於一切下明轉法頓周。第四修行二利願。若約成益名心增長。論從此義故先標云。第四大願心得增長。以何等行令心增長。一切菩薩所行教化一切。令其受行心增長故。文中亦四。第二行相中分二。初明能增長行。後明所增長心。前中分四。一明行相論名種種二行體。三行業。四行方便。以此四種教化眾生。令其受行。初行相者。世出世間各有多異。故云種種。於中廣大無量是世間行。意明俗智之行。廣從初地乃至六地。大者七地。無量者八地已上。不壞不雜是出世行。法無我平等觀出世間智故。謂不雜世間有漏法故。不壞者冥同真性故。若瑜伽通論云地前名廣。雖行一切但得名廣。一一行故。非大無量。地上名大。一一各以一切成故。不動已上乃名無量。一切行中具一切故。不壞者。於前六地。各得成一不可破壞。論主意明此地中之願故。不取地前之行。義不異前。二攝諸波羅蜜。即是行體。廣大等相但辨此故。三淨治諸地即是行業。以十度行淨十地蔽。助真如觀淨十障故。四總相已下明行方便。然有二種。一自行方便。謂以六相圓融巧相集成。一具一切仍不壞相。故名方便六相之義廣如別章。略如前釋。二皆如實下即化他方便。不違實道而化物故。二心得增長者。即所增長心。化他受行他心增長。化他成自自心增長。第五成熟眾生願。成熟亦名教化。就行相中文分二別。初明所化眾生。教如是等下彰化所為。今初。初句為總。有色下別。別有六種差別。一麁細差別。此明報相。下二界有色為麁。無色界為細。於有色中有想天為麁。無想天為細。就無色中非有想為細。謂第四空非無想為麁。謂下三天此經文略。論經。云非無想非想非非想。謂非無想是麁。餘即是細。二卵生下生依止差別。為報之所依託故。餘三可依。化生依何依業染生故。然四生攝盡六趣。而通局有異。化生通六趣。胎生不通地獄諸天。濕卵唯局人畜。又以六趣不攝中有化生故。寬陜有異。餘如別章。三三界所繫名淨不淨處差別。欲界不淨上二界淨。就果以明故名為處。就因以說故名為繫。四入於六趣是苦樂差別。受種種身故。亦名受生差別。麁相而說。三塗為苦上天為樂。人及修羅兼於苦樂。五一切生處是自業差別。此以因釋果。由業異故生處不同。謂於一趣中有多不同。如於人中有中有邊。貴賤家異等故。六名色所攝是自體差別。有體唯名謂無色界。彼處有色非業果故。有體唯色。謂無想天。彼所有想不可知故。有體具二。謂除前二。二化所為中初句結前生後。令入已下別明所為。所為有三。一為未信入者。令信入佛法。二已信入者。令其離惡為涅槃因。世間趣者謂業惑苦。三令修菩提道道通因果。第六承事願。願往諸佛土常見諸佛。恒敬事聽受故。瑜伽。云願於一切世界中示現。意明化生。今經但云知見者。知生佛住處故。就行相中分二。初明所知後辨能知。前中初句為總。廣大下別。別有三種相。一一切相。二真實義相。三無量相。今初。界相不同故云一切。於中又三。初明分量。謂小中大千如次為廣大無量。二麁細者明體質麁妙。謂應報等殊。論云細者。隨何等世界意識身故。麁者隨何等世界。意識色身故者。謂隨能依色心麁細。世界麁細。麁者云色。三亂住下安立不同。亂則不依行伍。倒即覆剎。正即仰剎。若入若行若去。論無此文。文含二意。一成前安立。謂前三類世界道路往來。二者順後。入即攝他入。已去即為他所攝。行即往來不住故。如帝網正喻於此。二如帝網差別即真實義相。土土同體不守自性。互相涉入如彼帝珠。故名真實。論云如業幻作故者。轉以喻顯。如世幻者。火處見水大處見小等。業所作土亦同於幻故。得涉入重重無盡。三十方下無量相。謂前二相周遍十方。又上說不盡故。結云無量。大菩薩藏經說。虛空中世界重數。多於大千所有微塵。但由業異不相障礙。一處重重尚爾。況復橫周。第二智皆明了下辨其能知。若真實義相。唯智能知。餘一切相可現眼見。第七淨土願。願清淨自土安立正法。及能修行眾生故。於行相中總有七淨。一同體淨以同法性故。令一多互相即入。二無量佛土普皆清淨者。即自在淨。如摩尼珠美惡斯現淨穢圓通。故云普皆清淨。三光明眾具以為莊嚴者。名莊嚴淨。即相淨也。四離一切下明受用淨。謂受用此土離過成德故。初句成斷德。後句成行德。如受用香飯身諸惑滅入正位等。五無量智慧下住處眾生淨。謂具德人居。今略語智慧。六普入下因淨。淨因有二。一者生因。謂施戒等。如淨名說。二者依因。此復有二。一鏡智淨識為土所依。二後智通慧為依。如初第十地入佛國土體性三昧現淨土等。此二皆是諸佛境界。七隨眾生下果淨。因既有二果亦二種。一所生果。即前相淨。二所示現果。即臨機示現。今依此義。上七淨中。前四當相明土。次一就人顯勝。後二舉因顯果。就前四中初二土體。第三土相。後一土用。就土體中初彰體同。後明體淨故有七淨淨土義周。第八不離願。願於一切生處。恒不離佛菩薩得同意行故。亦名心行願。願不離一乘故。故論云。第八大願不念餘乘故。行相中有十二句。初總後結中十別明菩薩行。今初。同志一乘同修萬行故。次無有怨嫉下別。於中前五修行同。後五德用同。前中初二自分二嚴。一福善同集。二智觀齊均。後常共下三句勝進。於中初一攝法方便。謂聚集解脫論佛法故。後二依法起行。初一利他故。隨意現身也。後一自利。謂忘緣照境不由他教。云任自心。智契法身名知佛境。威力外用智慧內明。則兼報化分齊境也。後五德用中。一明通體。如意所成無能退屈。餘四通業。於中前三如意通業。一本身往餘世界。二現多異身於一切佛會。三示同類生名一切生處。後一法智通業。三修菩薩行一句總結上十。第九利益願。願於一切時恒作利益眾生事無有空過故。亦名三業不空。瑜伽云。願所有一切無倒加行。皆不唐捐。行相中二。先總明。謂乘念不退。圓滿教輪三業皆益。又三業皆不唐捐。即是不退。摧障圓德所以名輪。後若暫下別顯有二不空。一作業必定不空。三業能安樂故。謂見身行行。知佛法真實故云必定聞口說法能生智慧。念意實德諸惑不生。此從增勝故。說三業成益不同。實則互有。二得如大藥下利益不空。二喻皆喻拔苦故。一切眾生有二種苦。一種種諸苦。謂逼迫等。藥樹王身以為能治。二貧窮苦。如意寶身以為能拔。種種義兼身心若麁若細。貧窮通於世財法財。論主對前安樂。此為利益。故作此釋。實則前喻喻三業捨惡離苦。後喻喻三業進善得樂也。第十成正覺願。願與一切眾生同時得無上菩提。恒作佛事故。文四同前。而論總顯願相云。第十大願起大乘行者。是果乘故。雖得佛道不捨菩薩利益。名起大行故。就行相中分為二別。初成菩提體。願自運已圓。後不離下菩提作業。即運他不息。今初。菩提亦是總相。一切世界即得菩提處。謂遍於十方同類異類一切諸剎。真則稱性。應則隨機。故無不在。後菩提作業中有七種業。一從不離至入涅槃。是示正覺業。一切毛端是成佛處。上來平漫遍於十方云一切世界。今明遍法界中一一毛端極小量處。皆於其中八相成道。以彼皆有可化眾生故。故離世間品云。於一毛端量處有多眾生。況於法界。然復不離一毛端處。而於一切毛端處示現。則不動而遍。一多自在。二得佛境界下說實諦業。謂說四真諦令悟實故。初明能說。謂智慧力。力兼二義謂神通力。論經具之。此二力用唯是佛境。後顯力用。以神通力念念成佛。以智慧力隨樂為說。令得寂滅。是說之益。謂能斷集修道。則得苦滅證於滅理。論釋成佛。云除諸難處彼彼勝處生者。以佛生處必非五難處。亦無佛前後難故。云除諸難處。三以一三菩提下證教化業。以一極無二之菩提。契差別之性淨涅槃。則不復更滅。說此證法令物生信。名教化業。四以一音下種種說法業。一音稱機故。五示入下不斷佛種業。涅槃常住動寂無二。雙林應盡增物戀情。故云示入。既非永滅常作佛事故。佛種不斷此亦得果不捨因也。六示大智下明法輪復住業。大智慧地唯一事實。即是佛智能生萬物。終歸於此。故名為地。示物同歸。而智慧門隨機萬差。名安立一切。前即涅槃能建大事。此即於一佛乘分別說三。對實施權故名復住。七以法智下自在業。於中初顯自在所依。所謂三通。法智通者。觀一切法無性相故。神足通者。自身現生住滅修短。隨心自在故。幻通者。轉變外事無不隨意。故此後二通。但內外為異。由法智通見理捨相。故不住世間。由後二通有自在事用故。不住涅槃成無住道。又依智論說有四通。前三同前。四以聖自在種種變化通。謂十八變三輪化等取此。則自在下當第四通。上來別顯十願竟。第三佛子下總結十願。不異前標。第四以此下明攝眷屬。若觀經文似此十之類有於百萬等。依論釋云。此十大願。一一願中有百千萬阿僧祇大願。以為眷屬則此十願攝無不盡。如成正覺願。則攝藥師十二上願。如淨土願。則攝彌陀四十八願等。故此經他經。所有諸願不出此十。非唯攝願。亦攝一切菩提分法。如第七地辨。上明十願彰自勤行竟。第二佛子此大願下。以十盡句與眾生共。謂前十願皆為眾生。由十無盡成前大願。皆無盡也。文分為二。初總標舉。後何等下徵以別顯。今初。晉經名為不可盡法。下釋亦云皆不可盡。今言十盡句者。窮彼無盡皆無有餘。故名為盡。斯則盡無盡之眾生等也。故下論云盡者。示現不斷盡。非念念盡。由此故。今前之十願得大願名。故云此大誓願而得成就。二徵顯中。先顯上十盡。後若眾生界下。顯前大願成就。今初。先徵。後顯。顯中十句。初句為總。十願皆是為眾生故。餘九句別。別皆集成度生義故。一眾生於何處住。所謂世界故。二世界依何。謂盡虛空界故。三說何法化。謂法界故。四隨所化生安置何處。謂涅槃故。五涅槃何用。謂佛出現故。六以何方便巧化。如來智故。七此智何知。謂知心所緣故。八此心所緣令隨何境。謂佛智所入境故。即是真性。後三轉盡。略攝前九義含總別。云何攝九。謂世間轉。攝前眾生界世界虛空界。其法轉攝前法界涅槃界佛出現界。其智轉者。攝前如來智。下三界而言轉者。世法及智。展轉攝前無窮盡故。轉亦是無盡義耳。又十中前四。為四種無量界。後六皆調伏方便無量界。十皆云盡者。無斷盡故。第二顯大願成就中。先反顯。後而眾生界下順明無盡所以。十願同此十者。前之十願不出此十。故此十盡句增上力故。諸佛以此力。常為眾生作利益事。我願同然。上來願校量竟。第二佛子菩薩發如是大願已下修行勝。即行校量有十種行。就文分三。初明行所依心。二成淨信下顯所成行相。三佛子菩薩如是下結十名體。今初。由先大願熏心故。則得利益等十心。為起行依。於後十行起作自在。然有二意。一以十心通為十行之依。隨釋易了。二以十心別對十行。以治十障。文皆次第。唯信行最初。而不濁居末者。以與釋文相接故也。一利益心者。利益拔苦即是悲心所依。治損害障能成悲行。二與樂柔軟即是慈心。治瞋恚獷強障。三隨順所求。即是施心。治於身命財生顧戀障。四寂靜無求。方能求而無厭故。是無疲厭心。治希求報恩貪著利養不寂靜障。五三學調伏是知經論心。以經詮於定論詮於慧。經兼於律復是調伏。治無善巧求加行障。有則調伏故。六雖行世間妄惑不生。故云寂滅。是解世法心。以治性不柔和。不於他心隨順而轉不寂滅障。七高崇賢善拒惡不增。故名謙下。是慚愧心。治於放逸之高舉障。八能修出離以法潤澤。即堅固莊嚴。治於種種猛利無間無斷生死大苦。生怯弱障。九能如說行故心不動。即供養佛行。治於大師所猶豫疑惑障。十不濁心即第一信行。信以心淨為性。離不信濁故。此治全未發心全未受持菩薩學處障。由治十障故。經名淨治地法。地法通於教證。此所治障。具如瑜伽四十九說。第二別顯所成行相。略啟七門。一釋名先列。後釋。列者。一信行。二悲。三慈。四施。五無疲厭。六知經論。七了世法。八慚愧莊嚴。九堅固力。十供養佛。釋名隨文可見。二辨體多同十藏。三明得處信位即修故。信進念等大同於此。三賢漸熟故。十藏品有信等藏。初地證得以淨治地障故。此偏明下。論云。此信等十行。盡是障地淨法故。前將一行以對一障。四約修分別十行分二。前三是行意樂。故名為心。後七加行造修。故名為行。故論云。此十種行顯二種勝成就。一深心成就。謂信悲慈。二修行成就。謂餘七故。瑜伽地持皆同此說。五約二利。前七別顯二利。信及無疲是自利行。餘五利他。後三通約二利。攝護前七故。於中前二護前七。謂慚愧治障護令離惡。能令信等成無著行。由堅固力護令住善。能令信等成不可動。後一攝前七。一攝令成行。二攝令得果。思之可知。六明次第者。先自證信因果。既自證信愍傷妄苦。誓與真樂為救他故。捨而無悋求法無倦。便能了知經論籌量世法。止惡慚愧進善堅固。能真供佛。七釋文者。十行分九。慈悲合故。今初。信行分二。一攝德成人。二能信下正顯信相。有十一句。文分三別。初句總信因果。次九別明因果。後一結略顯廣。今初。如來是果本行是因。所入通因果。因果皆有證入義故。二信成就下。別明因果中前二句因。初句行體。後句行能。餘七是果。句雖有七攝為五勝。合初三故。并結有六。五皆佛德故名為勝。五中前四智德。後一斷德。智中一對治勝。即寄對顯勝。謂十力降魔無畏制外。不共過小故云對治。而經云不壞者。為對二乘非究竟故。次三當相顯勝。二即不思議神通力。上勝所現絕圖度故。三不雜染勝。謂證真生智無中邊雜。是佛之境故。以即邊而中故無有邊。二邊既無中云何有。四一切種智勝。證真了俗故云隨入無量差別。是種智境。五離勝。一切煩惱習常遠離故。經但云果。而論判為斷德。以前四皆果。今復云果。明是果果故。當涅槃三舉要下舉略顯廣。故總信一切因果。智地是證說即是教。力通上二。或謂威力。亦是三輪化益。第二雙辨慈悲二行。中二。先明三觀為方便。後菩薩見諸眾生下明所起之行相。前中三觀即為三段。第一遠離最上第一義樂觀。第二而諸凡夫下具足諸苦觀。三然諸眾生下彼二顛倒觀。但失真樂已為可愍。況加妄苦。況復雙迷反本何日。由初觀故起慈。由次起悲。由後雙起。今初觀者。性淨深寂名第一義。不動為樂。隨妄則離。文中先總標起念。後諸佛下顯所離樂。於中九句。初總餘別。總云佛法者。唯佛教證所能顯故。具下諸義所以甚深。別有九種甚深。今經闕論第九難得。一寂靜甚深。謂法體離於妄計實有。故名寂靜。自是妄計。於中正取非本不寂中論云。虛誑妄取者。是中何所取。此一約遮詮。二寂滅甚深。此約表詮。論云法義定故。謂一心體寂故云法定。二門亦寂即是義定。次三甚深對治三障。成三脫門觀。謂三治妄分別障。四治有相障。五治取真捨妄障。六明離雜染觀。謂真方便道。七不可算數思量生善根觀故。即是助道。八依自利利他增上智觀。故云廣大。即不住道。九論云。難得甚深。三僧祇劫證智觀故。即是證道。證性淨信故。今廣大攝之。大稱體故。與證義同。前二直就法體。後七約智顯深。故皆云觀。第二具足諸苦觀。約十二緣明之。然十二緣具業惑苦。但云苦觀者。業惑苦因故。又二流動當相即苦。動即有苦故。文分為二。先別明緣相。後如是眾生下結成妄苦。前中分二。初明前際三支。後於三界田下顯中後九支。故論主分前三支。一處解釋。後九及結一處解釋。欲顯前三是因。因是倒惑邪見義同故。識支約種是因義故。亦顯前二。前三與次七次八許異世故。約果結苦。苦義顯故。今初三支文有十句。初總餘別。總云邪見者。前明正法理本無偏。今迷彼實義理外謬取。皆名邪見。通於業惑非獨撥無因果。涅槃亦云。一切煩惱邪見攝盡。本在其中。云何言墮。此有二義。一約始起一分。名之為墮。二約迷真隨妄義說為墮。非有始也。真雖本有迷亦無初相。依無性故名為真。若定有真真還成妄。若爾真應同妄互相依故。妄必可斷真必可顯。斯則不同不空之真。非由妄故。但空妄執自見真源。後無明覆翳下。別有九種邪見。初五無明。次三是行。後一識支業及識種亦名邪見者。義如前說。又邪見俱故。邪見引故。所以無明具多句者。一切煩惱謝往過去。總名無明。故今委說。又顯一切煩惱皆能發潤。而發業位無明力增故名無明。今初五中有二。初三根本迷法義過。後二為末追求時過。今初。前一迷法。後二迷義。故論總云。此三依法義妄計。如是次第。斯則妄計之言。通上法義。亦可妄計別對第三愛念邪見。初一句是蔽意邪見。此依迷法。謂無明住地迷覆法體。所言法者。謂眾生心名為蔽意故。此無明迷真之初。妄惑之本。次二迷義者。通四住惑。由前癡故。迷覆因緣無我之義。妄立諸法。所迷諸法有內有外。謂第二憍慢邪見。此依迷內妄立我法。自高陵物故。經云立憍慢高幢。三入渴愛網中即愛念邪見。此依迷外妄謂我所及外境界。而生貪愛。如渴鹿馳焰魚為網纏。如今愛支。四行諂誑下。二種邪見追求時過。如今之取支故。俱舍云。遍馳求名取。由上內計有我外見我所。以我對所便生三過。一初句於可得處。起諂誑邪見。諂誑屈曲虛而似實。故喻稠林不能自出。二於不可得處。則生忌嫉。三於已得處則生慳悋。上二即第五慳嫉邪見。經云。心與慳嫉相應不捨。由嫉他身故生卑賤中。形貌鄙陋。由慳財故資生不足。故云恒造諸趣受生因緣。次三明行中。初貪恚下集業邪見。由前追求。增長煩惱起業行過。此句。總明由惑造業。故六地。云不正思惟起於妄行。亦是行俱無明正發業故。諸業非一是為橫集。日夜增長復顯竪集。然集業因。由於三毒。故云貪恚愚癡三毒緣於三受。故論。云受諸受時愛憎彼二。顛倒境界故。謂樂受生愛。苦受生瞋。癡從中容故云彼二。顛倒之言通於上三。皆由無違順中妄謂有故然愚癡無明行相何別。愚即遲鈍多所封著。癡者迷闇不別是非。皆對現境不緣三世。緣三世境而不了達。乃名無明。不見未來發現業故。通義可知。次二別明行支中。初句明吹心識火熾然邪見。即內心思業。為煩惱風動。謂於怨恨時互相追念。名為忿恨。此思之始。欲起報惡業故云熾然不息。此思之終。思通諸惡而殺業在初。故偏云忿恨。下加害亦然。八起業邪見即兼動身口。故云凡所作業。論云。於作惡時迭相加害故。由倒造業業不離倒。故曰相應。三欲流下第九心意識邪見。明所引識支。以其識支通因果故。經欲具明故具顯因果。論欲分析故先明識種。心意識三名有通別。已如前釋。今此文中義含通別。別謂心是識種。意識通餘四種。種子之言揀異現行。謂五果種誰能起此。謂善惡業。無記非因故此不論。善業云何復生苦種。以與欲等四流相應。今施戒等皆是有漏。非無念智無有斷期。若爾何不名為起業種子。理實俱通。望苦樂報業為正種。望生心體識為正種。以就本性一切生死皆心起故。如芽肥瘦由於水土。而生芽者正在穀子。故諸經論互說二種。上明前際三支竟。第二明中後九支。然論兼結文。總分三段。初明自相。二有生故下同相。三是中皆空下顛倒相。言自相者。現在名色等支體狀別故。言同相者。釋有二義。一未來二支亦同現在。有名色等故。二約果相顯緣起過患。通遍果位故名為同。猶如色等礙等為自相。苦等為共相。共即同也。是則現在亦有同相。未來非無自相。但隱顯耳。此釋順論。論云。二同相。謂生老病死等過故。三顛倒者。緣體是空執有是倒。今初自相。復有三種。一者報相。二不離二字是因相。三此名色下彼果次第相。言報相者。即初受生異熟識。體共名色生故。論云報相者。名色共阿賴耶識生。此含識支一半名色支全故。攝論云。本識有三相。一自相。謂本識自體。二因相。謂種子識。三果相。謂異熟識。此意明為因義邊名種子識。即前約因。識支為果義邊名異熟識。即此報相名色所依。若不望因果直語自體。名為自相。今論因相。却是彼中果相。立名雖殊並通因果。經云於三界田中者。是所生處。下六地中約因位說。以業為田以識為種。今約果位故。以三界為田生前識種。復生苦芽者。標所生報。前三支因必依苦果而起。今更生苦所以稱復。此顯展轉無窮之義。所謂已下出苦芽體相。論云名色共生者。名色共彼生故。謂名色共彼本識生也。恐人謬取名與色共。故有此言。名謂非色四蘊。色謂羯邏藍等。此二與識相依而住。如二束蘆更互為緣。恒時而轉不相捨離。二不離是因相者。即顯本識為名色因。謂是名色不離彼本識。依彼本識故。既依此釋。定知此段具於二支。謂識及名色。三彼果相者。是彼報相名色之果。由名色增長成餘八支。非別有體。初成六處者。名增成意處。色增成餘五。次六處增長成觸。言於中者。於六處中有根境故。餘因緣義廣如六地。二同相中生及老死。正顯同相。如是已下總結成苦。何處是苦。此有三重。一論將入同相中。則以生老死憂悲苦惱。明於苦聚。文義顯故。二近結於果。名色共生此明苦生。餘八苦長。三遠結十二。前二支半為能生長。後九支半為所生長。三顛倒相中。言是中者。是前十二緣中皆空已下明倒所以。由空謂有所以名倒。此有四重。一緣成無性所以言空。二離我我所釋成空義離我人空離所法空。三無知下釋無我所以。四以外事釋無知覺。三中四句通外及小。初約外道。外道雖眾。不出僧佉及與衛世。僧佉說覺以為神相。衛世說知以為神相。今無知覺。成上自體本無有我。作受二句。通於能所。能作能受故。是於我所作所受即是我所。在因名作在果名受。今但緣成故無作受。若約小乘就五蘊說。受蘊名覺三蘊名知。約六根說。身識名覺餘五名知。五陰造業故名作者。當陰招報名為受者。今並遣之。現有知覺云何言無。隨俗故有約真故無。又心法有四。一事二法。三理四實。謂隨境分別見聞覺知。名之為事。論體唯是生滅法數。故名為法。窮之空寂說以為理。論其本性唯是真實如來藏法。故名為實。此四重中說。初即說知覺等名。若就後三即無知等。四如草下以彼外事喻。釋無知覺等。以諸眾生現見有於動止語言。云何說言無知覺等。故以外物動不動事。示無知覺。草木則動石壁不動。皆無知覺故。內動止豈當有之。淨名云。是身無知如草木瓦礫。言亦如影像者。顯從緣有似而非真。即雙喻二諦。若準論經無影像喻。而有如響。可喻言聲而無知覺。第三然諸下彼二顛倒觀。妄苦本空得而不覺。真樂本有失而不知。而遠樂就苦名彼二顛倒。上來三觀為方便竟。第二菩薩見下正起慈悲。初明興悲。謂見苦應拔。後復作下興慈。謂無樂應與。既言具苦必知無樂故。第四施行文三初總明施行。二別顯施物。三總結行成。今初文有五句。一明施所依。以見有苦無樂故。二以深重下彰其施位。此地檀度得圓滿。故契理曰深。不捨悲願為重。此心住地故能滿檀。三於一切下明施體相四求佛大智顯施所為。五修行大捨。結施行名。二凡所有下別明施物。偏顯上文一切無悋。於中初總。後所謂下別。別顯一切略有二種。一者外財二者內財。謂頭目等文顯可知。三為求下總結行成。初結所為。後是名下正結行成。然初地中應具三施。從增勝說但舉於財故。般若論二三地中方行無畏。四地已上乃行法施。第五無疲厭行中分三。初牒前起後。二轉更下正顯行相。三即得下結其行成。下五行中唯除第十顯相。即是結名。餘皆具三文處可見。第六得無疲下成經論智。第七獲是智下成世智行。言隨應者。隨機所應宜以何法。隨力者。隨己智力所能。隨他智力所堪。隨其所習者。約機現作。論釋隨宜言如論說者。即瑜伽菩薩地菩提分品也。第八成世智以下明慚愧行。知時已下正顯行相。時有三種。一者念時。如是時中宜修定等。剎那不間故。二日夜時晝則存心。初中後夜皆勿廢故。三所作得必不斷時。此即智量。謂量力所能亦愛亦策。勿令過分後休廢故。以此三時。修前八科二利之行。煩惱睡蛇晝夜不雜。為慚愧服而自莊嚴。第九於此行中下成堅固力。謂此即前慚愧二利行中。欲早求度應當精勤。不退自分不轉勝進。第十得堅固下明供養行。利養正行具二供養。第三佛子下結十名體用。先結體用。所謂下結名言體用者。此十即是淨諸地法。以治十障故。障如前說。然安住地分有三十句。亦明信慈悲等與此何異。論云前是清淨地法。今盡是障地淨法者。前句文略。若具應云前是清淨。此地法以局初地故。今盡是障地淨法者。謂不局初地故云盡是。盡淨諸地障故。故經云。淨諸地法。瑜伽亦云。此十種法於一切地。能淨修治故。下諸地中皆云信等。皆轉淨等。第三佛子菩薩住此歡喜下。果利益校量勝。有四種果。一調柔果。二發趣果。三攝報果。四願智果。釋此四果略啟四門。第二釋名。通稱果者地中滿足故。別言調柔者。謂調鍊柔熟。以供養攝化等為能調。鍊信等十行為所調。鍊由行供等令信等調柔。隨意堪用故名調柔。下鍊金喻其義甚顯。二發謂發進。趣謂趣向。於地滿中更求明解。為能發趣。發自此地趣向後後。為所發趣。下商人喻義甚相似。三王位之身酬因名報因成納果。故名為攝。四內證願力教智自在。又以願力助智令業用無邊。故稱願智。三明分齊。初二是其行修方便。後二是其報行純熟。行修唯在地滿。報行該於始終。從初住地乃至地滿。所受王身說為攝報。所有作用說為願智。又初二後一此地定有。攝報一果有無不定。容有不作故云多作。而定能作故亦定有。又初二果亦是地法。初行次解。是所修故後之二果唯果非法。初體後用非所修故。是以經於二果之後。便有結文云略說初地法門。不得此意。則似論家謬取法門濫為果稱。四辨通局。發趣文局初地。以最在初故。義通十地通解十地故。餘三義。局初地報等殊故。文通十地。地地皆有故。第五釋文。四果即為四別。今初調柔分三。謂法喻合。法中分四。一見佛為鍊行緣。二悉以下所鍊行體。三以前二下別地行相。四是菩薩隨所下鍊行成熟。前中先總明。後所謂下別顯。總中以大願力是見佛　因力兼神力故。瑜伽住品。有二因見佛。一願二力。論經具二。論云。以勝通力見色身佛。以正願力見法身佛。瑜伽正願得生受用土中常得見佛。今云法身即功德法身。別中云。見多百佛等者。論云。方便善巧示現多佛故。此善巧有二。一不直云無量。而巧歷百千等數。為方便顯多。二言多百者。是多箇百。多千等亦然。是為一數之中已攝於多。故名善巧。理實入華藏剎海。見法界身雲也。二所鍊行體中以行入行。故名為鍊。如金入火。然有三種入即分為三。一入功德即供佛行。去薄福垢亦兼供僧。二以此善下入無上果。即迴向行。去下劣垢。論當第三。意明通迴二行故。三佛子此菩薩下入大悲心。即利生行。去懈怠垢。三別地行相中。先約四攝。然四攝望前。猶是利眾生法。望後為別地行相。以因利生之便故。於此明下二地中乃在鍊行。成後四攝。雖不足全別十地。為是化生之法故用之耳。愛語是法施。初地檀滿故說二增。二約十度。然證相難分寄十度等。以顯差別。各說一增。若不爾者。何不二地言二度增。檀度初地先已增故。乃至九地應言九增。九地尚云餘非不修隨力隨分。顯寄明矣。是以具論諸地所行。略有五義。一為別地各說一增。如今文是。二辨勝過。前初地檀勝。二地二度勝故。二地文云。遠離慳嫉破戒垢故。乃至十地十度皆勝。是則後後皆勝前前。三論其實行地地具修。四證理平等非多非一。五約圓融一具一切。四所鍊行成中總收三入。初牒供佛化生。以為能鍊。信等淨法以為所鍊。後舉前迴向能鍊。令信等淨也。言轉轉者。此之信等。於初地中有三節。淨謂初住地時。證前緣修。令成真修。已是一淨。二行校量中對除障法。復一度淨。今此地後更歷三修。故云轉轉。第二喻中。金師喻菩薩。金喻信等火喻供等三行。三行非一名數數入。調柔成就喻鍊行成。金性本有從緣始顯。信等修生云何同喻。信等有二。一未證真。前但約緣修為對治行。妄識為體。二證真之後。乃知信等非是今有。即如來藏中恒沙佛法。真心為體。真心為體即是理性。信等相殊說為行性。此二不二並可喻金。雖假供等緣修。以成真德。德由真起。後成嚴具。亦不異金。既了於真真非妄外。故全妄識即是真心。寄相顯真。故分能所。第三法合準喻可知。第二發趣果中二。初正明發趣果。後佛子是名下總結地相。前中有四。一法二喻。三合四結。法中亦四。一問二知。三行四到。知是名解正能發趣。然由問故知所以先問。知意在行行必能到今初問中具問諸地。初地已滿而更問者。一問勝進非問自分。二者一地之中。具攝一切諸地功德。故問所攝容許。未知於中。云相及得果者。相即隨諸地中所有諸障。及對治相故。謂諸地能所觀相。皆別十地故。得者即正證出世間智故。果者因證智力。得世間出世間智故。相即方便智。得是根本果即後得。後得緣俗故名世間。無分別故復名出世。又此三者即是三道。初是無間與惑相翻。二是解脫正證無為。三是勝進後智進修。不說加行者。地前加行非地攝故。地上加行勝進收故。言為欲成就此地法者。當地法也。後云彼地法者。後地法也。若準論意。成就地法即是信等。第二是菩薩善知下明知。由問故知。知不異問經展問中。相及得果以為十句。論攝十句為五方便。言方便者行修善巧也。第一觀方便。觀謂觀解攝初二句。一諸地障對治者。以能治觀解治十種障。立十地。別本文具之。此約所斷明觀。二地成壞者。攬行成位集故名成諸行。各住散故名壞此約所知明觀。第二得方便。得謂證入攝次三句。曲有三種方便。一相果者。即欲入方便是方便智帶相觀終故名相果。二得修者已入方便即根本智。顯是證修非緣修故。三勝進方便。即後得智。謂信等成地之法。離障清淨故。第三增上方便進修後位。故名增上。亦攝三句。一地轉轉行者。依前起後。地背相捨故。二二執名非處二空為住處。亦是相應不相應也。三以後勝前增長善巧。名殊勝智。第四不退轉方便。唯第九句。前三方便無退息故。第五盡至方便即第十句。淨治菩薩地盡。轉至佛智地故。若以相等攝五方便。初一是相。二具於三。如次三句配相得果。第三唯果。

第四總明三事不退。五通明三因窮入果。若攝十句初三為相。第四是得。次四是果。後二具三。第三佛子下行。第四由此下到。並可知。第二喻中初喻前問。有二方便。一不迷方便。道中喻行因。住止喻得地。各有障治故曰安危。二資具方便。具資糧故不迷多約利他資具多明自利。次佛子彼大下喻知。三善以下喻行。四乃至下喻到。行中語略故云乃至。第三合中初合知。然後下合行。安隱下合到。喻中略行。此中略問欲影顯耳。第四是故菩薩下結勸可知。第二佛子下總結地相。行修已竟故於此結。前說分齊深故說其一分此。中廣故說所不盡。

大方廣佛華嚴經疏卷第三十四

大方廣佛華嚴經疏卷第三十七

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第二佛子下得五神通。明行功用果。前內懷慈濟之心。此外現救生之用。從多分說但為邪歸。妙用難測曰神自在無擁曰通。文中有五。一神境。二天耳。三他心。四宿住。五天眼。寄同世間故但得五。外色內身皆神之境。轉變多種偏受神名。亦名神足。依欲勤心觀之所成。故亦名如意。隨意成故餘名易了。若語其體。通是慧數別則前四是智。後一是見見亦是智。照了分明順眼義。故偏立見名。餘處天眼居神境。次者顯自修者。先成自根勝用。次知他心。後知往業故。今約利他三業故。天眼居末。初一身業到化機所。次二口業。天耳聞佛說法聞眾方言。以他心智隨種種言音。皆盡知已。將前所聞之法。隨其方言之異。復宜用何言之異而授與之後。二意業。宿住知其過去是何界種。天眼見其未來遠近成益。隨應化之。餘如十通品辨。今初身通文二。初總明。後能動下別顯。總中云得者總修總得。若準瑜伽三十三。得四靜慮竟。各各別修皆有假想。則別修別得。既寄位次第別亦無違。然通依四禪多依第四。後別中得三種自在。一世間自在動大地故。二以一身下身自在。三石壁下作業自在。第二天耳通。初總標其體。謂天耳清淨。清淨有二義。一離欲界法。得靜慮。引生清淨大種所造故。二離於障礙審諦聞故。由此故云過於人耳。悉聞下顯用釋過人義。遠細皆知故。第三他心通中三。初總知他心者。通於王所。次所謂下別。後菩薩如是下結。別中二十六心行相各異。然除小等四心。餘皆障治間明。善惡對顯。總攝為九。一以初六心明隨煩惱。謂隨緣現起煩惱相應。故名為隨。非約小惑名隨。言有貪者。於可愛所緣貪纏所纏故離貪者遠離如是貪纏故。下四例知。即三不善根及三善根。以為能治。論今但以能治亦因煩惱而來。故皆名隨煩惱。下使亦然。二有煩惱等二心。明使即是隨眠。三小等四心名生約無記。報心人心。小欲天廣色天。大無色二解脫無量。以作空識無邊行相故。上二不爾故非無量。而論不明上二空處。意明無所有及昧劣故。或是略非略攝之。四有四心學三昧行。略者謂由止行。於內所緣繫縛其心故。非略者。太沈昧故。或不一所緣故。散者太舉。於五妙欲境隨順流散故。非散者。於妙所緣明了顯現故。前二約定。後二約慧。定等均者則名等持。論經合之為二。名攝不攝。故論以散不散釋之。五有二心明得三昧定者。正入根本定故。不定者。未入及起時故。六有二心明得解脫。有縛無縛故。七有二心。餘凡夫增上慢即前類之。餘以得四禪謂為四果。即麁習行名上無。此即細習行名無上。八有二心妄行正行。論經名求不求。心希求名聞即是雜染。反此非染。九有二心。大乘得失悲智兼濟為廣。隨闕非廣。論闕此二。上之九類不出三種。初二煩惱。次一是苦。餘皆是業。業有善惡耳。亦即四諦開解脫為滅。善業為道故。皆如實知者。審於事實見理實故。亦非心外見法。亦非無境可知。若自他相絕。則與眾生心同一體。故無心外也。不壞能所故能知也。又他心是總餘皆是別。六相圓融一乘之實知也。第四宿住智通。初總標誰能念即宿住之智。次所謂下別顯。後如是過去下總結。別中初念何等事。謂一生乃至多劫中事。此顯念時分。次我曾下云何念。即念相差別也。念彼因中名字不同姓。謂父母家姓如迦葉等種族即剎利等貴賤餘可知。第五天眼通。論名生死智通。約根約境異故。初總顯能見。誰能見天眼故。清淨者審見故。過人者遠見故。次見諸下別顯所見。初見生死本有之果隨業之因。若彼眾生下云何見別。見因果不同。如二地攝善戒中辨。菩薩下結。第三此菩薩下總結自在。近結厭果遠結前厭。於何自在即前禪等。禪謂四禪。三昧者。四無量慈等三昧故。三摩鉢底者。論云五神通。此應譯者之誤。合云三摩呬多。以此云等引。五通即所引故。三摩鉢底此云等至。非神通故。云何自在智能入出。則散動不能縛。即生心時。隨心用現在前故。大悲方便不隨受生。則定不能縛。若不隨禪生當何所生。不揀淨穢但能滿菩提分。處即生其中。論主從勝及自利說。謂諸佛菩薩共生一處。是能滿處。以願力者非業繫生故。第二位果。三果即為三別。初調柔果中三。初調柔行體。二此菩薩於四攝下。別地行相。三佛子是名下結說地相。前中有法喻合。法中三。初練行緣。二悉以下明能練行。三見縛下明所練淨。二中先福行。次迴向行。後修智行。言觀一切法不生不滅者。即法性觀。於清淨法中不見增故。不生煩惱妄想中不見減故不滅。因緣而有。此有二義。一者。成上由淨法從緣生。故無可增。妄法從緣滅故無可減。二約不壞相故雖體不生滅不礙生滅依對治因緣。離煩惱妄想故滅。轉勝清淨般若現前故生。以一切法不生般若生。故知一切法不滅。妄想滅故。以此該後則見縛等滅。是不滅之滅也。又以此三地世間滿故。於禪定中為此實觀。生起後地無生行慧。亦即善巧決定觀察智也。三所練淨中先明斷惑。後揀細異麁。前中五縛即五住煩惱。若合色有即是四縛。縛眾生故。亦名四流。見縛先滅者。初地見道已斷分別惑故。一切欲等者。論云。一切修道中三縛及彼因。同無明習氣皆悉微薄。謂煩惱障三縛現行及種。故云彼因。與當地所知障種同滅。故云同無明習氣。習氣即種義。瑜伽四十八云。捨欲貪故無欲縛。棄捨靜慮等持故斷有縛。後於無量下揀細異麁。謂是斷細。以多劫不積三不善根故。細種漸斷善根轉淨。言多劫者。仁王經說初地經四阿僧祇劫。二地五三地六。細障難斷經劫轉多。多劫不積故邪貪等斷。然但斷細習非是斷麁。麁障見道初地已斷麁障。修者。二地已斷故。善根轉淨即前信等。喻言秤兩不減者。厭離世間勝於前地信等。入於厭火故自在不失減也。三合中二。先正合前行淨。後此菩薩下別顯忍淨。此地忍增故偏明之。有十三心。初二句為總。一他加惡辱能忍受故。二善護他心。謂他人陵我以剛強我則騁之。以柔和故。下諸句別釋此二。初有二心分別。善護他心。一諧順心者。以他於菩薩作惡疑菩薩。瞋恨菩薩現同伴侶與之諧和。二悅美者愛語誨誘。次以三心分別。加惡忍受謂身加惡而不瞋。口毀辱而不動心。嫉害而憂惱不能濁。以萬頃之陂方其量故。次有三心出上二因。無高下者。過去久離憍慢故。不自高舉輕下於彼。由此能柔和護他。後二即加惡不改之因。一不望報恩故。益他被辱而忍受。二受恩常念小恩大報故。眾生於我有恩法爾應忍。後三心顯上二心。離障雖柔順護他而非諂。實為利益故。不誑心無隱覆諂佞故無譣詖。譣詖者諂佞也。餘皆可知。二菩薩住此下攝報果。此下諸地攝報。文皆分二。初上勝身。後能以下上勝果果中。一自分行。二復作是念下勝進行。第三重頌。十八頌分五。初一頌起厭行分。二有十二頌頌厭行分。於中初二護煩惱行。次三護小乘行。後七方便攝行。三一頌厭分及果四三頌頌位果。五一頌結說三地竟(從此已下入第三十六經)第四焰慧地。所以來者瑜伽七十八引解深密。明四種清淨能攝諸地。前三即意樂戒定增上三清淨訖。此下第四訖於佛地。明慧增上故次來也。又慧有多種。四地正明覺分相應增上慧住。故次來也。又前地雖得世定總持。而未能得菩提分法。捨於定愛及與法愛。今修證彼行故次來也。若依本論。前三寄世間今此出世。次第故來。若近望前地。因前定聞發此證智。故次來也。故論云。依彼淨三昧。聞持如實智淨。顯示故。言焰慧者。法喻雙舉。亦有三義。一約初入地釋。初入證智。能燒前地解法慢薪故。本分云。不忘煩惱薪智火能燒故。二約地中釋。成唯識云。安住最勝菩提分法。燒煩惱薪慧焰增故。由住第四地竟方修菩提分法。明是地中若唯取此而為慧者。未修道品應非焰地。以此地正明菩提分法。中該初後諸論多依此釋。攝論云。由諸菩提分法。焚燒一切障故。障即二障。莊嚴論云。以菩提分慧為焰自性。以惑智二障為薪自性。此地菩薩。能起焰慧燒二障薪。名焰慧地。瑜伽七十八。引深密經大同此說。彼云。所得菩提分法。能燒煩惱智火如焰。金光明經顯揚論不殊此意。三約地滿。從證智摩尼放阿含光。故名為焰。下論具之。然所燒煩惱即所離微細煩惱現行障。謂所知障中俱生一分。亦攝定愛法愛。菩提分法特違於彼。故能燒之。由斯四地說斷二愚及彼麁重。一等至愛愚味八定故。二法愛愚即解法慢。今得無漏定及無漏教。故違於彼。由此證得無攝受真如。謂此真如無所繫屬。非我執等所依取故。得此真如寧有定法之愛。便能成菩提分行及不住道行精進不退。由達無攝受真如。便得攝生之果。次正釋文。文亦三分。一讚請。二正說。三重頌。今初六偈分二。初二偈半集經者序述。地海動者表無明厚地。大愛海水可傾竭故。後三偈半正明讚請。於中初二偈半天王請。後一眾首請。第二正說分中二。初明地相。後明地果。前中論為四分。一清淨對治修行增長因分。謂清淨等。是次二分今趣地方便為彼之因。二佛子菩薩住此焰慧下清淨分。是初入地出障行故。三佛子菩薩住此第四下。對治修行增長分。即正住地行道品等行。能有所除故云對治。進習上上名修行增長。四佛子至所有身見下彼果分。此即地滿。是中二分之果。又此四分即加行無間解脫勝進四道。又四中初一入心。後三住心。出心在調柔果。住心中三分攝前三位。初清淨分即攝生貴住。次攝至一切處迴向。後攝無盡行。至文當知。今初因分文三。初結前標後。次何等下徵列別名。三菩薩以此下結行入位。今初十法明門者。門即通入之義。故論經名入。明為能入之門。法為所入之處。故論云得證地智光明依彼智明。入如來所說法中。言證地智者。即四地證智也。光明者即三地慧光。謂三地中得此四地證智前相。故併舉二處之智。以釋於明。亦猶地前明得定也。故前地論云。彼慧此中名光明。即其義也。言所說法者。前求多聞從佛聞說眾生法界等。十種之法。便以智光游入數數游入。游入即是修行。修行即下觀察。觀察增上極圓滿故。方得證入四地。二徵列中有十種差別。觀察此十。略以三重釋之。一初句為總。本為眾生故。餘九為別皆眾生事故。二前八為染後二為淨。三前五推能依至所依。後五依所依立能依。前中一觀眾生假名差別。假有三種。一因成假。二相續假。三相待假。假為空詮故先觀之因成有二。一五蘊和合假名某甲。則入眾生空。二陰亦因緣而有。則入法空。二空所顯即是真如。不壞假名。空有不二。即是中道。言相續者。由前陰滅後陰續生。念念相續假而非實。亦入二空真實。言相待者。待非眾生以說眾生。入實亦然。此一推假入實餘九例知。故論但顯差別之相。二法界者。論當第三是依正之因。即染法界。此從別義。若淨法界通為十依。則十與法界究竟無別。三世界者。彼假名眾生所住依報。四依正所依虛空。瑜伽名為平等勝義。即是理空皆無盡故。五染淨所依是本識界後五依此所依。立後能依故。此識界前後兩向。向前為依正依。向後為染淨依初三句。由煩惱使染成染分依他。有三界差別著欲著受及著想故。三界唯心故。後二廣大信解成淨分依他。論經前是勝心信解依。煩惱不染與聲聞同。後大心信解依。不捨眾生不同聲聞。今經即前云廣。則明護陜兼濟之心。後是大心。即是護小求大菩提。則二心俱異二乘。前觀眾生同體大悲。後觀眾生具佛知見。誓令同得。又皆言界者通事理也。事即曲盡差別。理則一一入實。即淨法界故皆為明門。三結行入位。觀察圓滿與十理冥。則入四地。故瑜伽四十八云。先於增上心住。以求多聞增上力故。已得十法明入。由此十法明入成上品故。極圓滿故。入初增上慧住。大文第二清淨分。即攝生貴住故前文云。於諸佛聖教中生。云何清淨。於如來家轉有勢力故。文中三。初總明。次何等下徵釋。三是為十者總結。初中文有三句。末句生家是總相。初句十智為能生因。次句內法為所生家。由以十智觀察下。諸行等十法得成熟故。成熟則除滅三地解法智障。攝四地出世勝智。契於法體故云得彼內法。內法者顯非外相。此法即如來所說教化之法。名如來家。此地寄出世之首。故名為生。然如來家略有三種。一菩提心家。初住即生。二大教家四住即生。三法界家。初地證故生。今此攝四住。故以智契教法合於法界。具下十義故名為生。若瑜伽但云長如來家。論經亦但云於如來家轉有勢力。意明初地已生家。二三地起修方便。早有勢力。今依三地多聞成出世智。故云轉有。此中智契。即無行無生行慧光。二徵列中列有十句。論攝為四。初句自住處畢竟智。謂大乘是菩薩自所住處。深心相應為住。畢竟即是不退。二同敬三寶畢竟智。謂證三寶同體成不壞信故。上二約行德差別初自分後勝進故。下有二智約智解差別。初證後教。謂三有二句明真如智。謂見第一義證二無我故。一但有蘊等諸行。而生滅流轉故無人我。二即此蘊等諸法本來不生。故無法我。四餘六句明分別說智。謂是教智故名為說。知世諦故名為分別。分別染淨故。謂初二句是染。後三句是淨。第三句具染淨。各有因果即是四諦故。謂初二句名隨煩惱。染即是苦諦依正二報。隨煩惱集因所生故。謂初句依報。次句正報故云有生。同因於業業與煩惱二俱集因。故論與經影略而說。第三句中初觀生死。論經名世間即煩惱染。上句以因顯果。云因業有生。此句以果顯因。故云生死。生死以煩惱為體故。即是集諦。此順論意。次觀涅槃是所有淨即是滅諦若直就經文。亦可因業有生是集諦。生死涅槃復雙觀苦滅耳。後三句隨所淨即是道諦。隨順前滅故。三中初一利他行。論云。諸佛世界中教化眾生。自業成熟故。準此論意譯。此初句應言觀諸國土化眾生業。則不濫前因業有生。後二句自利行。謂觀煩惱染及涅槃淨。為順滅之道。初句約事觀煩惱無始故為前際。涅槃無終故為後際。後句順理觀煩惱本空無有損減。故無可盡。涅槃性淨非新增益。自性盡故皆名無所有盡。煩惱影取生死。涅槃影取菩提。菩提之智亦符理故。然是世諦中觀故。與前如智。又後二句即本有今無偈意。亦是觀緣起法。無明行為前際。生老死為後際。無明滅行滅。自性滅故名無所有盡。如六地中。自下大文第三對治修行增長分中二。初護煩惱行。後菩薩修行。如是下明護小乘行。前是大智自利異凡。後是大悲利他異小。此二相導成不住道。無所不至。故攝至一切處迴向也。今初即修菩提分法。論主別有道品論故此不釋。今略為四門。一釋名。菩提是覺分是因義。此三十七為諸乘覺因故。亦云道品。品即是類。因為果類故。別名至文自顯。二顯同異。瑜伽四十四。大乘菩提分乃有多種。三十七品。乃是其中別義。通於大小。涅槃亦說三十七品。為涅槃因。非大涅槃因。無量阿僧祇道品為大涅槃因故。下五地中說無量道品。及離世間品說道及助道。皆名無量。今約寄位故但三十七耳。若準智論。但三十七無所不攝。即無量道品亦在其中。如分別四諦有無量相。但心行大小不同。淨名云。道品是道場。是法。身因。大集名菩薩寶炬陀羅尼。涅槃云。若人能觀八正道。即見佛性名得醍醐。皆約大說。三明體性。雖三十七品。但以十法而為根本。謂信戒念精進定慧除喜捨思惟。由信二戒三。念開為四。精進定慧此三各八。餘四各一。故成三十七品。復束此十以三蘊為體。謂戒是無表色。喜支是受餘皆行蘊。五類法中但二為體。謂色及心所。若取助伴則通五蘊。若取所緣通一切法。廣顯差別如智論二十一二。及五十三。瑜伽二十八九。及四十五。雜集第十。下所解釋依此諸論。四正釋文。即是行相三十七品。總有七類。一對治顛倒道即四念處。二斷諸懈怠道。謂四正勤。三引發神通道。謂四神足。四現觀方便道。所謂五根。五親近現觀道即是五力。六現觀自體道。謂七覺分。七現觀後起道。謂八正道。此七次者。若聞法已先當念持。次即勤修。勤故攝心調柔。調柔故信等成根。根增為力。次七覺分別。八正正行。有時八正在前。則未辦名道已辦名覺。然上猶寄位。若約行者初心通修。況入地菩薩。今初對治顛倒道。名四念處。四謂身受心法。念謂念慧。身等為其念慧所安住處。故亦名念住。瑜伽云。若於此住即是身等。若由此住即是念慧。體實是慧。以慧觀守境由念。得住與念相近隣近名念。雜集云。一切菩提分法。皆由五門而得建立。一所緣。二自體。三助伴。四修習。五修果。文或略無義必須具。今初念處身等是所緣。念慧為自體。循身觀等為修習。破四顛倒趣入四諦。身等離繫以為其果。此身等四前三即三蘊。而合想行為法念者。為明我所依事我受用事。我自體事我染淨事故。要此四者治四倒故。謂觀身不淨治於淨倒。觀受是苦觀心無常。觀法無我治三可知。此次第者。從麁至細教對治故。智論云。此身既爾。不淨眾生貪者。以其情塵生諸受故。計之為樂。誰受此樂。故次觀心念念生滅。後觀二蘊皆不自在。破此四倒行四正行。開實相門。若爾說四倒中。何以常樂我淨而為其次。此約先重後輕為次第故。然此四處。皆容各起四倒從多計說。各語其一。然觀不淨等通於大小。瑜伽四十五云。菩薩於聲聞道品。如實了知。如聲聞地。云何大乘如實了知。謂勝義修及世俗修。世俗修者。即觀不淨等。然不計實。勝義修者謂離相性。大集般若等。皆性相雙觀。智論亦爾。乃至不念身受心法。無行經云。觀身畢竟空。觀受內外空。觀心無所有。觀法但有名。此約如實。然有二意。一則法性湛然常樂我淨。即遣無常等倒。二此入法空俱遣八倒。勝鬘亦說四念能除八倒。既除八倒則成八行。涅槃雙樹四雙八隻。四枯四榮正表於此。大品明以一切種修四念處。云何一切種修。應觀此身之色法性緣生故。一色一切色緣生即空故。一切色一色。法性中故。非一非一切。雙照一一切亦非色非不色。雙照色不色身念既爾。餘三亦然。云何枯榮表此念處。謂法性之色。實非是淨。凡夫計淨是名顛倒。實非不淨。二乘計不淨。是名顛倒。今觀色種即空。一切即空。空中無淨云何染著。則凡淨倒破枯念處成。色種不壞假名。則一切皆假分別名相。不可盡極。假智常淨。云何滯空而取灰斷。言色不淨。是名二乘不淨倒。破榮念處成。是以八倒俱破枯榮雙立。觀色本際非空非假。則一切非空非假。非空故非不淨倒。非假故非淨倒。既非二邊乃名中道。佛會此理。故於中間而般涅槃。餘三類此。是則對治法藥其數有四。法性觀智名之為念。一諦三諦名之為處。一切即空諸倒枯榮。無不空寂。一切即假二邊雙樹。無不成立。一切即中無非法界。只一念心廣遠若此。故深觀念處即坐道場。更不須餘。機宜不同故說餘品。一科既爾深奧。餘六倣此可知。下文之中但略釋相。說者有力一一開示。今經但云觀身。不言淨不淨等。從通相說顯包含故。文中二。初別觀身念。後如是下類顯餘三。今初觀身自有內等三觀。此三智論瑜伽廣顯其相。今略舉一兩。瑜伽云。內自有情色為內身。外非情色為外身。他有情數為內外身。初即自身我愛愛故。次即資具等我所愛故。後即眷屬妻子。彼我我愛我所愛故。智論二十八亦廣明此。五十三又云。自身名內他身名外。而不明內外。取下釋意但合前二。故云內外。所以有此三者。破三種邪行故。有人著內情多捨妻財。以全身。有著外情多貪財喪驅為妻捨命。有二俱著。破此三邪成三正行。此約三人對治各別。若約一人起觀始終。謂先觀自身求淨等不可得。或當外有。次便觀外復不可得。便生疑云。我觀內時於外或錯。觀外之時於內或錯。次內外俱觀亦不可得。初二是別後一是總。以斯二釋明知。但合前二為內外身。今初觀內身。初標別所緣。次循身觀者總顯修相。智論云。尋隨觀察知其不淨等。然循有二義。一尋義。五種不淨遍尋求故。二隨義。謂雖冥目了見身之影像。隨順本質相似性故。前標內身即是本質。今云循身即是影像。此雜集意。次勤勇念知顯修之儀。以貪等世事無始惡習。離之甚難。過於世間慈父離於孝子。故須精進方能除遣。勤即欲勤策勵。勇謂勇猛不息。念則明記不忘。知則決斷無悔。又心若馳散當念老病死苦。三惡道苦。身命無常佛法欲滅。名為念知。則能鞭心令復本觀。便生勤勇。具上諸義則不放逸。次言除世間貪憂者。即觀之果有所離故。觀身不淨本為治貪行者。既離五欲世樂未得定樂。或時生憂。如魚樂水常求樂事。還念本欲多生此二。故偏遣之。又貪為五蓋之首。貪除則五蓋盡去。如破竹初節憂。於五受之中。偏能障定。如滅惡賊先除巨害。故偏說之。其不淨等廣如二論。如實觀相已如上說。次觀外身及內外身。所觀小異觀相大同。後例餘三念處者。準瑜伽意。依前內等三身生受心法。故受心法隨所依生。亦有內等。智論之意大同於此。論問云。於四念中心唯是內。受法唯外。身通內外。云何於四皆有內等。答受有二種。一身二心。心受名內身受名外。又意識相應受名內。五識相應受名外等。心雖是內緣外法故名外。五識一向是外。又定心為內散心為外。法雖是外。緣內法心數法名內。緣外法心數法。及無為心不相應行是外。後三念處。亦合前二以為內外。餘如二論。其循歷觀相如先總說。第二正勤者。四念智火若得勤風。則無所不燒。故次辨之。精進為其自體。故總名勤。揀非九十五種相違之勤。故名為正。雖是一勤隨義分四。前二勤斷二惡。是止惡行。後二勤修二善。是作善行。二善二惡皆所緣境。前中未生之惡遏令不生。已生之惡斷令不續。後二未生善令生。已生令廣。亦名四正斷。後二是修而言斷者。善是斷處。正修斷者斷懈怠故。故瑜伽云。一律儀斷二者斷斷。三修習斷。四防護斷。然其善惡有通有別。別正取前念處觀中懈怠。五蓋等。以為不善。其能對治為所生善。約大乘說。勤觀法性。除實相之外皆名為惡。就一一勤中文皆有四。今初一未生不善法此舉所緣。二為不生故明修觀意。三欲生者起希願心。是修習依止。即增上意樂圓滿。四勤精進下正顯修習。即加行圓滿勤精進者。常自策勵發心。正斷者。謂策心持心。餘三處文例此可知。若二惡不生棄捨二善得生增廣。是正勤果。第三四神足者。以勤過散亂智火微弱故。須定制則所欲自在。神即神通足即是定。瑜伽云。如有足者能往能還。騰躍勇健能得能證世間勝法。世殊勝法。說名為神。彼能到此故名神足。此舉喻也。由出世法最勝自在。是最勝神。欲等四定能證此。故名為神足。亦名如意足。所欲如心故。神足所緣即種種變事。神足自體即三摩地。欲勤心觀皆是助伴。欲謂猛利樂欲。勤謂精進無間。心即是定。謂專心守境觀即是慧。由聞教法內自揀擇。由欲增上力證心一境性。名為欲定。餘三亦然。勤觀心性名為上定。皆從加行受名。此四加行。即前正勤中。欲生勤精進發心正斷等。以發心中持心能生心定。持太舉故。策心能生觀定策太沈故。是以隨一念處有四正勤。隨一正勤有四神足。文中先別明欲定。後修行精進下通顯餘三。今初言修行欲定者。標舉所修助伴自體。斷行二字總顯修相。亦修之果。云何修相此復二種。一修習欲定。能斷現行諸惑纏故。二為欲永害所有隨眠。修八斷行。謂欲勤信安念正知思及捨。云何亦果。若將斷行屬下成就。則斷行成就。亦神足果。次成就神足。唯是彼果。後依止厭下復顯修相。兼辨所緣。準雜集論。五根已下方緣四諦為境。七覺已下方有依止厭等。以為修相。今經神足。即緣四諦而修。謂緣苦修必依厭苦。若緣集修必依離欲。若緣滅修必求證滅。若緣道修必趣滅苦之行。能捨於苦。緣此境時必求修習。故云迴向。亦是加行等四道。下文依止厭等並同此釋。第四五根現觀方便道。增上名根。五根自體即信等五。此五通於生起出世間法。而為增上。前四復能起後得增上名。而信為上首。能起餘四。文中先別明信根。後通顯餘四。二段中各先標舉所修。後依止等別顯修相。下之三科例此可知。今此所修。即於諦實深忍樂欲。餘四即於前所信策勤而行。明記不忘繫緣一境。揀擇是非。餘如前說。然始入佛法即有信心。未有定慧不得名根。今由前三科。則信不可拔。此中念即念處中念。進即正勤定則神足。慧即緣四諦慧。前三至此總得名根。若依位者。在於見道之前。則以速發現觀而為其果。今在四地。即應以發後地為果。第五五力。即前五根增長。魔梵惑等不能屈伏故名為力。又能損減不信等障。故復名力。智論云。能破煩惱得無生忍故名為力。第六七覺。覺謂覺了。若依位說。即現觀自性如實覺慧。覺法自性。覺支自體即念等。七文中亦二。先別明念覺。後通顯餘六。然七覺分七皆自體。而差別者覺為自體。餘六皆覺之分。謂念是所依支。由繫念故。令諸善法皆不忘失。擇法是自體支覺自相故。精進是出離支。由此勢力能到所到故。喜是利益支。由心勇悅身調適故。猗定捨三是不染污支。猗即輕安。由此不染污故。謂由安故能除麁重。定者依此不染污故。謂依止定得轉依故。捨者體是不染污故。謂行捨平等永除貪憂。不染污位為自性故。總收七覺不出三品。念通定慧。次三是慧。後三定攝。雖是前三至此增故。依位所明能斷見惑。以為其果。又雖一剎那七法俱起。而隨行相各說功能。念除妄念。擇除不正知。餘除懈怠惛沈麁重散亂掉舉。上約通說。大乘七覺不念諸法故。決擇不可得故。離進怠相故。絕憂喜故。除安心緣皆叵得故。性定之中無定亂故。亦不見於能所捨故。第七八正。若依位說。即現觀後起道。為斷修道諸煩惱故。離八邪故名為八正。開通涅槃故名為道。亦云八聖道。聖者道故。八正自體即正見等。文中亦先別明正見。後通顯餘七。言正見者。是分別支。依前所證真實揀擇故。正思惟者。是誨示他支。如其所證方便安立。思惟名義發語言故。次三是令他信支。謂正語者。善依所證問答決擇令他信。有見清淨故。正業者。身業進止正行具足令他信。有戒清淨故。正命者。如法乞求依聖種住。離五邪命令他信。有命清淨故。正精進者。是淨煩惱障支。由此永斷一切結故。正念者。是淨隨煩惱支。由不忘失正止舉相。永不容受沈掉等故。正定者。是能淨最勝功德障支。由此引發神通等無量勝功德故。若能如上分別誨示等。即是道支之果。然其八中。語業命三是戒蘊攝。念定是定餘三是慧。定慧大同諸品。但增勝耳。戒則前來未有覺支。雖有定共律儀無表相微。此中正行故新建立。此寄位說。若依此經離世間品。八正是菩薩道。一者正見遠離邪見。乃至第八正定善巧方便。於一三昧。出生菩薩不可思議法。一切三昧則與前說旨趣懸殊。上之七類總以喻顯。法性如大地。念處如種子。正勤為種植。神足如抽芽。五根如生根。五力如莖葉增長。開七覺華結八正果。第二護小乘行中十句。初總餘別。總中如是功德指前道品。為不捨眾生。正明護義。不同二乘之獨善故。別中具有悲智已出於小。況以此導。前九句為四。一始。二益。三希。四行。前三護小心。後一護小行。一始者大願為起行之本故。二慈悲益物。上二護陜心。三思念種智為希。此護小也。四行中有五句。前四自利。初二求果。一修淨土行求佛依報。二修起佛法行。求佛十力等正報之法。後二求因。三求彼地方便無厭足行。謂五六七地故云上上勝道。四修入不退轉地行。即八地已上覺法自性順佛解脫也。後一利他即教化眾生行。必須善巧。

大方廣佛華嚴經疏卷第三十七

大方廣佛華嚴經疏卷第三十九(入第三十七經)

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第六現前地。所以來者。已說諸諦相應慧。次說緣起流轉止息相應慧。寄緣覺地故次來也。又四地出世未能隨世。五地能隨。而不能破染淨之見。此地觀察無染淨法界。破彼見故。故瑜伽云。前地雖能於生死涅槃棄捨。一向背趣作意。而未能於生死流轉如實觀察。又由於彼多生厭故。未能多住無相作意。為令此分得圓滿。故精勤修習令得圓滿。故次來也。名現前者。莊嚴論云。不住生死涅槃。觀慧現前故。此約初住地。以前五地雙觀故。今得現前。十住論云。降魔事已。菩薩道法皆現在前。亦約初說。瑜伽引深密云。現前觀察諸行流轉。又於無相多修作意。方得現前者。多修無相此約地初觀十平等故。觀察流轉。此約地中已入地竟。方觀緣起故。攝論云。由緣起智。能令般若波羅蜜多現在前故。此釋正順今經約地中說。無性釋云。謂此地中住緣起智。由此智力。令無分別智而得現前。悟一切法無染無淨。唯識同於攝論。上本分云。有間般若現前者。揀後地故。故所斷障亦斷染淨。唯識名為麁相現行障。謂所知障中俱生一分。執有染淨麁相現行。彼障六地無染淨道。入六地時便能永斷。以觀十平等故。由斯六地。說斷二愚及彼麁重。一現觀察行流轉愚。即是此中執有染者。諸行流轉染分攝故。二相多現行愚。即是此中執有淨相故相觀多行。未能多時住無相觀。初愚即執苦集。後愚即執滅道。本分名微細煩惱習者。執細染淨即是煩惱。形於前地故說為微。唯識形後名為麁相。由斷此愚便證無染淨真如。謂此真如本性無染。亦不可說後方淨故。攝論名為無染淨法界。後成般若行。亦得自他相續無染淨果。其揆一也。後正釋文亦有三分。初讚請分九頌分二。前八頌半讚。後半頌請讚中分二。初一菩薩讚餘諸天讚供。於中三。初一天眾。次一天王。後五頌半天女。於中初三句集經者敘述。標讚佛果。佛語下正讚。此句讚教。次一偈讚理。次三偈讚行。於中初偈悲智無礙行。後二十度圓修行。本絕諸惡者。見惡可除非真持戒。善達性空即般若度。分別法即方便度。智力即二度。博濟兼願。後半結默。第二正說亦分為二。初地行後地果。前中同於前地亦有三分。一勝慢對治。二佛子至如是觀已下。明不住道行勝。三佛子至以如是十種下。明彼果勝。亦初分即入心。後二即住心。住中前即攝正心住。後即攝善現行及隨順善根迴向。至文當知。今且依論。然三分雖同而漸超勝。勝相云何。謂第四地說眾生我慢解法慢治。第五地中說身淨慢治。今第六地說取染淨相慢治。所治漸細故曰勝也。所治既細。後二亦過染淨慢者。前觀四諦。苦集名染滅道為淨。又十平等隨順如道。但約淨說。染相未亡對染有淨。亦名取淨。今以十染淨平等法而為能治。下觀緣起。雖有染淨悟空深故。不名取慢。今初勝慢治中分四。一牒前標後。二何等下。徵列十心。三菩薩如是下。結其行能。四得明利下。辨行分齊。列中十句。初總餘別。總云一切法者。論云。是十二入以三科中蘊不攝。無為處界攝盡。而處次於蘊。又名生門順無生義。故偏舉之。言無相者。論云。自性無相故。謂十二入緣成之相。有來即無。非推之使無。故云自性無也。故瑜伽云。由有勝義自性無相平等性故。亦同淨名不念內外行於平等等。別中九句明。九種相皆自性無故論云。相分別對治有九種。謂體生等九。是其所治。無之一字是自性無。以為能治。論以初自性無貫下九句。故但顯所治相之差別。一無體故平等者。論經云無想。論云。十二入自相想。謂內六根取外六塵之相。總名為想。即十二入之體故。今經云體想取像為體故。亦自性無故。經云無體故平等。下皆準此。上遣分別心。二生者念展轉行相。謂諸入苦果虛妄分別為本故。三成者生展轉行相。謂生即苦果從果起因。故云展轉。上二遣染分依他。但舉緣成已顯無生無我義矣。四即遣淨相。謂本來自淨。非滅惑方淨故平等。五遣分別相。謂道能分別揀擇滅惑。若有分別則有戲論。今本無戲論故無分別。上二遣淨分依他。六遣出沒相。謂真如之性。在妄為沒離垢為出。今妄體即真故無可捨。真體即空故無可取。七遣染相。即由上義染本寂靜。即是真如無別真矣。上二遣圓成。即十二入之真性。八遣我非有相。此有二意。一類前釋。謂有執言但我非有不無於事故云如幻等事有亦不實。二者此句遣無。由上以無遣有。恐便執無。故遣云如幻夢等。但無其實非是全無故。不應執我非有相。諸喻雖異大旨無殊。亦可。八喻別對前來總別八句。謂如幻無相故。如夢想現故。果生如影故。因成如響故。本淨如水月不可取故。正智但是鏡智現故。焰不可攬亦叵捨故。化無心現常寂然故。九遣成壞相。成即是有壞即是無。緣起為成無性為壞。緣成即無性故。有無不二。上之九句。初七以無遣有。次一以喻遣無。後一不二。遣俱則雙非入中矣。又此不二則不壞有無。謂說空遣於有執。說有為遣空。迷有是不異空之有。空是不異有之空。無別空有而為二也。是遣俱句。又既不二。亦不壞有無。則不異無之有。是不有之有。不異有之無。是不無之無。則亦遣俱非。斯乃四句百非諸見皆絕。方為般若現前之因。第三結行入地。文有五句。一牒前所觀十平等法。二自性清淨者。遠離前地染淨慢垢。三隨順真如十平等法。四以無分別心無違所觀。五由前四能得入六地。第四辨行分齊中二句得明利忍。對前顯勝。未得無生對後彰劣。仁王經中說有五忍。謂伏信順無生寂滅。前四各有下中上。地前得伏忍三品。九地如次配。次三忍十地及佛得寂滅忍。若瓔珞中開出等覺。則亦有三品。今四五六皆得順忍。此當上品治於細慢。故云明利。言隨順者。順後無生忍故。然約實位。初地即得無生。今約寄位。當七八九。寄位何以有此不同。謂若約空無我理為無生者。即初地證如所以名得。今不得者有四義故。一約空理淺深。初地觀法虛假破性顯空。但名無我。今此地中破相趣寂但名平等。若約證實反望由來常寂。無相可生斯理轉深故。七地方得。若約契本常寂斯理最妙故。十地後得。二就行分別。六地已前漸起諸行。謂初願次戒等故名為生。七地已上念念頓起一切諸行。故云無生。三約空有二法。六地已前空有間起。名之為生。七地已上寂用雙行。故名無生。四約修分別。行修未熟名之為生。行修純熟名曰無生。此則七地已還未得無生故。經就八地方顯無生。第二不住道行勝中分三。初總顯心境。二作是念下。別明觀相。三佛子菩薩至如是十種下。結成觀名。今初有二。先如是觀已結前。所以結者由前觀察隨順。得至不住道故。後復以下正顯文有四句。前三辨能觀心。後一標所觀境。前三皆悲後一是智。由此相導故名不住。故論結云不住生死涅槃故。今初三中為物觀緣總稱大悲。隨觀不同故分三別。一首者初義。先起大悲而觀緣故。故論云不捨過去現在未來。大悲攝勝故。以雖同一切智觀觀三世流轉。厭離有為而以大悲為先。故勝二乘。二增上者。論云一切法中智清淨故。謂以道相智觀。不唯但觀三世而遍了諸法故。云一切法中以此導前。令悲增上故。下經云大悲轉增。三滿足者。論云一切種微細因緣集觀故。謂以一切種智委照無遺。故名微細。三悲為次後後轉深。智轉勝故。據論現文。初則雙明悲智。俱護煩惱小乘。後但唯語於智義當但護煩惱。既三俱稱悲。即下三觀則皆雙護凡小。俱通二利皆雙不住也。後句標所觀者。前滅後生染生淨滅故。第二別明觀相即緣起觀。然緣起深義佛教所宗。乘智階差淺深多種。龍樹云因緣有二。一內二外。外即水土穀芽等。內即十二因緣。今正辨內。然外由內變本末相收。即總含法界一大緣起。染淨交徹義門非一。下當略示。今經文內略顯十重。窮究性相以顯無盡。非唯寄位同於二乘。言十重者。一有支相續。二攝歸一心。三自業助成。四不相捨離。五三道不斷。六三際輪迴。七三苦集成。八因緣生滅。九生滅繫縛。十隨順無所有盡。各有逆順即成二十。故下結云。如是逆順觀察。逆即緣滅順即緣生。此約逆順生死流注。以為逆順。若準對法第四。此中逆順彼名染淨。染淨之中各有逆順。則成四十至下當說。今以易故經中略無。但二十重。論。主復以上三悲觀門解此十重。則成六十。古人兼取彼果分中。三空觀之。則有一百八十重。觀於緣起。論三觀者。一相諦差別觀。二大悲隨順觀。三一切相智觀。初但觀二諦有為無有我故。即大悲為首觀也。二悲隨物增。即大悲增上觀。三即委悉窮究因緣性相諸門觀故。即大悲滿足觀。初一下同二乘一切智也。次一自顯菩薩道相智。後即上同諸佛一切種智故。涅槃云。十二因緣下智觀故。得聲聞菩提。中智觀故得緣覺菩提。上智觀故得菩薩菩提。上上智觀故得佛菩提。初二菩提即初觀意。餘二各一可知。前約為物三皆稱悲。今約觀心三皆智觀。是知三句各有悲智相導。融此三觀唯在一心。甚深般若於是而現。然論三觀。雖遍釋經而與十門開合不等。初一切智觀攝經十門。總為三段。一成答相差別。此攝十中初門。二第一義差別。攝經第二門中之半。三名世諦差別。攝餘八門半。所以分三者。初一顯妄我非有。後二顯真俗非無。真辨緣性俗明緣相。義理周備故。第二大悲隨順觀分十為四。一觀眾生愚癡顛倒。攝十門中第一門。二餘處求解脫。攝第二門。三異道求解脫攝次四門。四求異解脫攝後四門。此之四觀初一就情彰過。後三就法辨非。於中二。是所依理非對彼正理。名所取我以為餘處。三是所依行法。非舉其法非明其行失。後一明所求果。非以苦欲捨苦故。第三一切相智觀。攝十為九。一染淨分別觀。攝初半門。二依止觀。攝初門後半及第二門。三方便觀。四因緣相觀。五入諦觀。六力無力信入依觀。七增上慢非增上慢信入觀。上五門如次各攝一門。八無始觀攝八九二門。九種種觀攝第十門。釋相差別至文當知。然其三觀俱通二利。若隨相分別相諦觀即自利次大悲觀明其利他。一切相智通於二利。於中分別復各不同。前五自利次二利他。後二二利成熟。前五中初二通染淨。一示染淨相。二示染淨依。後三惟觀染。於中初二建立染法。一染法之因。二染法之緣。後一就染觀過。次二利他中初一化凡後一化小。後二二利成熟中。初真諦觀見法緣集無本性。故名為無始。後俗諦觀但順緣轉。故云種種。已知大意。次正釋文。依經十段而並以論三觀次第釋之。更無別理。經之十段。前五佛子次三復次。後二又字以為揀別。唯初門中中間有一佛子。今初有支相續門。先依相諦差別觀。三段之中當成答相三字。即分為三。初至則無生處辨定無我。即論明成。謂雙舉解惑釋成無我故。則知緣集但是妄我。二復作是念下。倒惑起緣。即論明答。謂對難釋通無我義故。三後佛子迷真起妄緣相次第。即論明相。此三若望十門。皆顯妄我非有。三自相望合之為二。前二顯起因緣明緣無我。後一起緣次第明緣有相。經依此義中間加一佛子。皆有染淨。今初成者將觀緣起。先釋成無我辨定所宗。一以貫諸則顯十門皆成無我。此是正破我執習氣。文中二句。初言世間受生皆由著我者。即反舉惑情明我非理。但是苦集故。若離此著則無生處者。即順舉解心明理非我。是滅道故。此直順經文。已無我義成矣。論經言受身處生者。以我執習氣。但令自他差別故。論云。五道中所有生死差別。若五道差別自由業招耳。又論主反徵。惑情顯成無我。初徵著我。明凡應同聖過。云若第一義中實有我相者。此按定所執著我之心。即是第一義智。此反以縱立。謂稱實我知故。次云不應世間受身處生者。以理正徵。謂若我是滅理著心是道。則凡應同聖得於涅槃。何以著我世間受生耶。此中應為立過云。若第一義中實有我者。凡應同聖為立宗。以有能證第一義中實我智故為出因。如諸生盡聖人為同喻。此則凡應同聖。凡既同聖即無凡夫。復成一過。次反徵後句。明聖應同凡過云。又復若第一義中實有我相者。若離著我應常生世間。以不稱實同於妄執。非第一義智故。此中應為立過云。以理實有我聖應同凡為宗。次聖證無我違理倒惑非聖智故為出因。如諸凡夫為同喻。此則結成聖應同凡過。聖既同凡則無聖人。復是一過。是以經云若離此著則無生處。則反顯妄情定是過也。二過既成。則無我理昭然可見。第二倒惑起緣。即論明答。答外伏難故。兩難二答。一執情徵理難。情乖正理答。二常求下。執相徵實難。相不依我答。今初難云。若實無我云何著我。如空中無人豈計有人。既著於我不著無我。明知有我。答云。由無智故於無我處執著於我。非由有我。如翳見空華豈空中有華。第二難云。若實無我。何以貪著於我世間受生為緣次第。明知有我。方得為緣次第生起。答云。正由無我計我癡愛為本。倒惑造業乃至老死何要我耶。答意正爾。就文分三。初明倒惑順起染緣。二此因緣故下。正智逆觀。結酬無我。三菩薩如是下。就人結觀。今初。然十二支即為十二別。亦無間然。而諸論中多攝為四。一能引支。謂無明行能引識等五果種故。二所引支。謂識等五是前二支所引發故。三能生支。謂愛取有近生當來生老死故。四所生支。即生老死是愛取有近所生故。此約二世一重因果。明生引別。若依三世兩重因果。則生引互通。今經並具。且依十二文分為五。初至有無辨無明支。無智是癡常求有無。即是有愛。然依三世。諸惑謝往總名無明。略舉發潤有支本故。若約二世。雖諸煩惱皆能發潤。而發業位無明力增。故名無明。唯取能發正感後世善惡業者。以為其體。希常為有。於有樂事欲常住故。求斷為無。於有苦事願斷滅故。次不正思惟至增長明行支。文有七句。初三行過。次三行體。後一結成。初云不正思惟者。是行俱無明。涅槃說此為無明因。亦無明攝。躡前起後故因果互舉。次句就人彰過。謂起妄行者必是凡夫。無明為因求有造業故。故初地云凡所作業皆顛倒相應。反示菩薩勝義。謂菩薩雖行於有起於善行。以明為因。不求有造不名妄行。下句就法彰過。論云。示於解脫處不正行故。若行涅槃路方為正道。次三句辨行體相。以三業相應思造三行故。謂由迷異熟愚違正信解。起感三塗惡業及人天別報苦業。皆名罪行。然別必兼總。唯感別報非行支故。由迷真實義愚。不知三界皆苦。妄謂為樂。起欲界善業名福行。八禪淨業名不動行。後句結成行支。謂作已無悔積集增長。有遷流故。次於諸行下。明識支。謂既發行已由行熏心。令此本識能招當來生老死故。名之為種。若無行熏終不成種故。云於諸行中植心種字。即是所引識等五種。於一剎那為行所集。無有前後。約為異熟六根之種。名六處支。為異熟觸受種名觸受支。除本識種為識支體。及此三種諸餘異熟蘊種。皆名色支故無前後。因位難知。但依當起分位。說五有殊。五不離心但名心種。又隱餘四就現說故。然唯識論中。但識等種以為所引。而集論中說此識支。通於能引。正取業種為識支故。識種乃是名色支攝。緣起經說通能所引。業種識種俱名識故。識種但是名色所依。非名色故。不同集論。今經意同緣起經說。通取二故。雙舉行識論云此中起心種子者。示生老死體性者。謂未來二果。以此識種為親因故。次有漏有取成上種義。謂行及識等名言種子。皆通無漏。今與三漏相應故名有支。如初地中。以欲等四流起心種故。有漏是愛有取是取。愛取潤故能招後有。次復起下。辨名色支。初之二句文含二意。一者成上種義。由起生死心得種名。二者總標後義。現行名等皆生老死故。即同初地。於三界田中復生苦芽。所謂下。別亦有二意。一通約十二自此至生名色芽。是識生名色。二為顯前來已具十因。則辨有支生於生死。名色居初次第辨耳。謂由前心等五種。有漏有取愛取潤故。復起後有。是標有支生於二果。今別顯有支之相故。唯識云。愛取合潤能引業種及所引因。轉名為有。俱能近有後有果故。瑜伽第十唯說業種名為有者。此能正感異熟果故。如後段說。三十八中復說。唯識等五名為有者。親生當來識等五故。實則總有八支共立有名。唯除無明通有成九。今經復加無明。則通前十因共招二果。若以十二是前世二果。則一世中具十二。矣。且約有支文有六緣。一業為田。即是行種望所生果。但為增上緣故。二識為種。即是識等五種。為後生死作親因故。如世種植依田肥瘦。然其菽麥隨自種生。論總釋云。隨順攝取罪福等行業為地故。此正明隨順。於愛攝前行識之種。而成有支也。三無明闇覆。論主取前經無明故。云前說無智闇障。無明覆蔽故。此則依於等能發起遠為助故。亦是舉於前世例今世故。準唯識意非前發業無明。即是覆業無明。亦是愛攝。即迷外增上果愚。又諸煩惱皆能潤故。以約十因同一世故。四愛水為潤。論主指前常求有無之愛。即是舉例。亦即是前標中有漏。以前有愛無明攝故。五我慢溉灌者。即是取支。要數溉灌方生有芽。我語等取為我慢故。若悟無我容不生故。六見網增長亦是取支。見取攝故。我見為本諸見生故。令無漏法不能壞故。名之為網。論總釋云。如是住如是生心者。總顯生名色芽。由無明愛。令上識種安住業地。名色心生故。次却釋我慢。彼經云我心溉灌。論云。我是我所我我想是慢者。謂我是我所釋我字。以非但執我亦執行業。是我所修故。次我我想是慢者。釋彼心字。心即想義。依我起於我想以陵他故。名之為慢。正同今經次釋見網云。我生不生。生即是常不生是斷。斷常為本具足六十二見故。末句云如是種種諸見也。如初地中。始於無明終至識支。皆名邪見。然遠公諸德皆云我我所者。受生之時。自見己身名之為我。見父母精血名為我所。又謂父母是我夫妻。當受生時與父母競色。謂己諍得便起勝想。故名為慢。我生者。我唯此處生。不於餘處生。此並通取中有求生之愛。於理無失。然上諸句。皆明能生生名色芽。即是所生當報五果。初結生蘊即是識支。今以前辨識種隱於餘四。今辨現行略其總報所依。欲顯識與名色次第相生義故。復欲顯其通種現故。故有隱顯。然名色等必有所依本識故。初地。云於三界田復生苦芽。所謂名色共生。論云共阿賴耶識生故。即此後文云。與識共生。次名色增下。辨六入等八支。如後段明。然此一段意。欲答於受生所以故。具出諸惑隱顯等殊不在顯相。顯相在於後段。二約逆觀結酬無我。初二句約生明無我。但由無明等集非由我集。又上句揀無因。下句揀邪因。後二句約滅明無我。剎那性滅無使之然。三就人結觀。如是觀者。即隨順緣起之理。第三迷真起妄緣相次第者。即論相差別也。論云。若因緣無我以何相住因緣集行。謂當相名住生後為行故。經意云。迷諸諦理起相集耳。然成答相三。通是有支相續。而兩重緣相差別云何。略有五異。一前約妄我起緣。即迷我執。此約迷諦起緣即迷真實義。二前約緣起。此約緣次故。前通取十因。一處共起名色。此中一向單說次第。三前通三世二世。以許十因同一世故。義取亦通五世。此唯三世以名色等唯約現故。義取亦通一世。四前文欲明三世並備。於無明中說有愛故。於現在中說無明故。此中三世互有隱顯。不許相通。五前為答難此為辨相。如論意故。有斯五異兩處辨緣。共明相續總破癡倒故。但束為十門之一。文中亦二。初順後逆。順中初無明支。言於第一義不了者。然十二支。皆依真起無有自性故。下偈云觀諸因緣實義空也。而無明最初親迷諦理。而起於行。既橫從空起不可復原故。令無明特受迷稱。論經云。諸諦第一義者。即四諦也。故對法云。真實義愚者。謂迷四聖諦。所迷即是實義。能迷即愚。別有闇法名為無明。非但遮詮明無而已。二所作業果名。行者行支也。業即罪等三業。是彼無明所起果故。故偈。云所作思業愚癡果。而論云是中無明所作業果者。所謂名色者。此出果體。體謂行體即名色故。遠公釋論云。行有三業。意業為名身口為色故。婆沙云。名色有二。一方便名色。二報名色。若云名色緣識。即方便名色。若云識緣名色即報名色。今以行為方便名色。三行依止下識支。論云。於中識者彼依止故。彼即是行。此中語倒。應言依彼故。論經云。依行有初心識。謂由行熏心有當果種。乃至現行故。瑜伽云。因識為緣相續果識。前後次第。四與識下。名色支。初一識字即是現行識支。識為種邊唯是賴耶。在現行位通於六識。今揀現非種故云共生四蘊識蘊已屬所依識故。若言四蘊曰名。羯剌藍等為色。則所依現行之識。亦唯賴耶。瑜伽云。俱有依根曰色等。無間依根曰名。則通五蘊為體。即四七日來根未滿位。論云名色與識共生故者。此言揀濫。恐人誤謂名共色生故。又云。識名色遞相依故者。釋前共義。謂識由名色得起。名色依識得存。如水與塵互相依持。以為泥團。亦如束蘆。乃至命終相依而轉故。上答文總名苦果。為名色芽五六處支。謂四七日後諸根滿位。六處明盛。名增成意處色增成餘五。俱舍云。從生眼等根三和前六處。前段為明意根本有。云成五根耳。俱舍第十一五果之中。前三胎內餘二胎外。六觸謂觸對。雖有三和。於三受因尚未了知。但能觸對。七受支。分別三受領納於觸名觸共生。此前四支唯約現行。八愛支。以三受中樂受纏綿希求。故云染著。即是中下品貪。此雖通緣內外二果。諸論多取緣外境愛增上果生。九取支。雖攝餘惑而愛潤勝故。說是愛增。然上二支通現及種。十有支。由四取心中所起諸業。故名有漏。此業親能招當果。故名之為有。此約三世不同前段愛取合潤業等名有。此前之業。已隔現行名色等故。十一生支。約增上緣云從業起。始從中有未衰變來。皆名為生。十二老死即諸衰變位名為蘊熟故。上二支體通五蘊。唯是現行欲令生厭。合五成二。以顯三苦。老非定有附死立支別離等五。餘時雖有死時多故。偏就死說。然此一段有支。亦通一生前後。建立餘支可知。唯生一種通。取於前耳思之。後逆觀中一結是苦樹。謂無明行引識至受為苦芽。愛緣引受至有是守養。生老死為苦樹。從芽守養是增長義。又於現法中。無明造業為小苦樹。若愛取潤則得增長。不潤尚滅況更增耶。又初二為根。次二為身。次三為枝次三為華。後二為果。無我我所結成無我。無作無受結成於空。復作是念下。以我況法。結成勝義故。故瑜伽說。由十種相緣起甚深。六義依無常。一義依苦。一義依空。二義依無我。今初一從自種子亦待他緣。二從他亦待自。三俱從無作用。四此二因性非不是有。此四義即前段中。但因緣故集無有集者。五雖無始其相成就。而剎那滅。六雖剎那滅而似停住。此二即前任運而滅。亦無滅者。一義依苦者。一味苦相而似三相故。結云苦樹。一義依空者。謂離有情作者受者。然似不離顯現。即今無作無受。二義依無我者。一雖實無我似我相現。即今無我我所。二依勝義諦。雖不可說。而言諸法自性可說。即今復作是念已下。經文十義備矣。由前緣相皆是似義故。逆觀中直顯真實性相無礙。故為甚深緣起之觀。正在於此。又無作作者。即顯緣生非天人作。若佛出世若不出世。安住法性法住法界故。於此一觀已為甚深。況加後二。二約大悲隨順觀者。四觀之中。此第一門即當第一愚癡顛倒觀。論總釋云。隨所著處愚癡及顛倒。此事觀故。謂十二因緣是所著處。癡迷性相倒執我所。下別釋意。明癡隨所迷立二顛倒。一從初至則無生處。明迷緣性之無我執我成倒。以著我故則世間生。明是顛倒。若離此著則無生處。反顯此著必是顛倒。二復作下竟。初一門明愚緣相之緣生疑惑顛倒。謂無智故常求有無。滯斷常之二塗故云疑惑。致緣相之相續明是顛倒。令菩薩順彼眾生愚倒之事。起悲觀察名為事觀。三約一切相智觀。九觀之中。此門攝第一觀全。及第二之半。謂初成答二文名染淨分別觀。此有二意。一著我為染離我為淨。二著我故。緣相生為染。離我故緣相滅為淨。後相經文即屬第二依止觀。謂雖依第一義。以不知故即起諸緣。是為染依。見第一義諸緣則滅便為淨依。相諦觀中。不知故成緣相。大悲觀中不知便為顛倒。然上相續一門。經文無二隨義分三。初明倒惑起緣。實無有我成一切智觀。次順癡倒事成道相智觀。後委究解惑染淨性相。成種智觀。又初順根本次順後得。後即無礙。雖無我所不壞相故。而起大悲能所本空。悲而無著雙窮性相。不滯自他。三觀一心成無礙智。甚深般若寧不現前。一門尚然況加餘九。

大方廣佛華嚴經疏卷第三十九

大方廣佛華嚴經疏卷第四十一

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第七遠行地。所以來者。已說緣起相應慧住。寄於緣覺。次說有加行有功用無相住。寄菩薩地故次來也。瑜伽云。前地雖能多住無相作意。而未能令無相作意無間無缺。多修習住為令滿故。次有此來。又前功用未滿今令滿故。言遠行者。通有四義。成唯識云至無相住功用後邊。出過世間二乘道故。此有三義。同於本分已如前釋。解深密云。能遠證入無缺無間無相作意。與清淨地共相隣接。故名遠行。此有二義。初義即三中無相揀異前地云無間缺。後義由隣後地即能遠去故。故下經云。二界中間此能過故。亦是前行後遠。攝大乘云。至功用行最後邊者。但是一義。世親釋云。雖一切相不能動搖。而於無相猶名有行者。此解功用之言。謂起功用住無相故。金光明經同深密初義。莊嚴論中同深密後義。雖有四義然通有二義。立遠行名。一從前遠來至功用邊。二此功用行邊能遠去後位故。十住論云。去三界遠近法王位。故名遠地。仁王名遠達地者。亦通二義。然其能遠去行正是無相故。所離障離細相現行障。謂六地執生滅細相現行故。此生滅相即是二愚。一細相現行愚。謂執有緣生流轉細生相故。二純作意求無相愚。即執有細還滅相故。以純作意於無相勤求。未能空中起有勝行。至此地中方能斷之。以常在無相故不執生。更不作意勤求無相。故能證得法無差別真如。以了種種教法。同真無相故。以能空中起有勝行故。成方便度。二行雙行乃至亦得無相之果。故知。以純無相不礙起行。為此地別義。次正釋文亦有三分。初讚請中有十二頌。前十讚。後二請。前中分四。初二天眾讚說主。次一天主光雲供佛。表智契法身故。三有一頌天眾慶聞。四有六頌。天女樂音讚佛。於中初一顯聲因緣。餘五正顯讚詞。於中初四讚寂用無礙。後一明起用所由。即悲智無礙將說雙行。故承力讚此。後請可知。第二正說分中二。先行後果。行中有五種相差別。一樂無作行對治差別。二彼障對治差別。三雙行勝差別。四前上地勝差別。五彼果差別。五中初一是趣地方便。即當入心。餘四為住出心在果。又住中初一即初住地。次一正住地。次一說雖在後義該始終。後一地滿。初言樂無作者。樂著般若觀空故。即細相現行障。此地隨有不著為能對治。二謂向雖能治前地樂空之心。以其有量有功用即復是障故。修無量無功用行。以為對治。三垢障既盡故。止觀雙行。四明此地功用過前六地。勝後三地。上即後也。五由地滿故說雙行果。今初分中有四。初結前標後。二何等下徵顯其相。三菩薩以如是下結行功能。四入已下彰其分齊。今初具足六地行已。即是結前義。含所治無相行故。以般若無相行滿。於此生著非增上行故。次欲入下明其標後。十種方便即是能治。謂前樂無作不名方便。不能起增上行。非殊勝道。今以十種不捨眾生法無我智。以為能治治前樂心。名方便慧。便能攝取增上行故名起殊勝道。是則即有修空故不住空。是空中方便慧。即空涉有故不住有。是有中殊勝道。道即行也。所行殊勝故名增上。於何增上。謂前所寄世出世中。即空故勝於世間。即能涉有故勝出世間。前六地中。雖亦修悲不住於無。而在寂不能出。空方作故。不得方便殊勝之名。雖行空行有而多著空。但名樂無作治。二徵顯中。所以勝行得增上無勝者。由下十義故。義各二句皆上句觀空。下句涉有。上句得下句。即成空中方便慧。下句得上句。即成有中殊勝行。不滯空有並致雖言。論主攝十為四種功德。謂前三各一後七為一故。一初句即護惡行因事。菩薩惡行有其二種。一不樂利樂。二起愛見。今由上句故無愛見。由下句故能利樂。若二中互闕皆有惡行。今由二句護之。為無愛見之悲因事。二即財及身勝因事。由供佛故。獲財及身。由得平等故。二事皆勝。勝財則隨物所須。勝身隨意取其何類。三護善根因事。善根即勤集福德為菩提資糧。今以即空智而集。是得彼勝因增上。令所集功德法皆成增上波羅蜜行。名之為護。雖有慈悲但是增上意樂故。三皆自利。後七同是利他。合為第四攝眾生因事。即為七種。初一隨物受生。次二化令離障。後四攝令住善。初中願力受生。為作眾生上首。故須莊嚴三界。但是願生非由業惑。故云遠離。二說對治故。謂示起煩惱。欲令治斷而知性寂。方為第一義治。令見常自寂故。三為滅智障故。障有四種。如五地隨世智中說。令隨眾生心作書論等無量事業。而為能治。四於大法眾會集故。為物起嚴土行。此明依報下。三明正報三輪益物。五即身業無身現身者。令生五福。謂見聞親近供養修行故。自身無身同佛法身故。下二亦然。六即口業。轉法輪故。七即意業。於無長短中隨問善釋。記三世事起三世行故。第三總結勝能。中論釋云。此十種發起殊勝行。共對攝取。對治攝取者。皆上下二句相對。名為共對。由此上下各能對治。皆上句治凡下句治小。隨治不同義如前說。由二攝取名殊勝行。對治前障。四彰分齊者。明無相無間故。無相地名從此而立。此亦即攝前不退住。不同前六。前六得住地已捨入地心。以修解入非以行入。此以行入故。常行不捨名不退住。第二佛子菩薩摩訶薩住此第七下。彼障對治。即攝無著行。有量功用皆不著故。言對治者有二種相。一修行無量種。治前有量障。二此菩薩作是念下。修行無功用行治前有功用障。今初有二十句。攝成十對。一一對中。皆上句明境界無量為所知所化。後句明佛德業無量。為能知能化。菩薩入彼佛化以用化生。要則攝十為五。即五無量界。初一對眾生無量。論云。隨所化何等眾生。此對為總。十對皆為利眾生故。言何等者。類非一故。釋經無量之言。隨所者。隨多類宜。而以無量化眾生業而化故。二有一對。眾生住何等處。謂住世界無量。以淨土行化故。三有二對。以何等智慧化。初對橫窮諸法智。後對竪窮三世智。皆是種智。二對約其所知。皆是法界無量。四有三對。明調伏界無量。初二對明以何等心。於中初對隨眾生信樂。種種天身菩薩以名色身化故。謂心隨其樂同修天行。得天身故。口隨其信。以名句身說彼行故。第二對知昔根欲不同。以隨類音稱根說故。次一對以何等行。謂知現在心行不同。以遍趣行說對治故。五有三對。明調伏方便界。論云。置何等乘。謂置三乘故。初對為聲聞說智道。令證滅故。次對為緣覺說深智。令知因緣故。後對為菩薩說地度集成事。稱彼方便涉有故。第二修無功用行中二。先加行趣求。後佛子此菩薩下正顯修行。今初先牒前無量。為所趣求。我悉下要期以無功無相攝取彼境。無分別者。謂不取性相忘緣等照即無相觀也。加以無功無相尤勝。然任放天性不由勤策。自然而行。亡功合道名無功用。八地方證。今要心住彼故云應以。由功用行此已滿故。此則修行無功。非如八地任運無功也。二正顯中。初牒前觀智。次常勤修下是修行相。方便已下是所修法。即前空中方便慧。有中殊勝行。既以無功無相智。修能治功用有相之障。後安住不動顯觀成相。此即行成不動。非如八地相用不動。第三無有一念下辨雙行勝。文分四別。一二行雙無間。二常不捨下信勝。三此菩薩於念念。下能作大義。四佛子此十下菩提分差別。四中前三別顯。後一總該。三中前一自分。後二勝進。今初無有一念休息廢捨者。正顯雙行無間之義。謂不捨前不動之止觀察之觀。為止觀二行雙行。一念不休即無間義。次行住下顯無間時。謂四儀睡寤舉睡夢者。以昧況審。二信勝者。論云。彼無量智中殊異義莊嚴相現前。專念故者。專念忍可即是信義。常信前十無量。二嚴佛境故名為勝。三作大義者。一念頓具十度之行。義利廣故念念修起。故名為作。文中二。先總明。後何以下徵釋。徵云。十度行異一念寧圓。釋文分二。先明能具所以。由悲智雙運故。後所有下顯所具之相。檀通悲智忍唯約悲。餘皆約智。然此中十相。意令一念十相不同故。三檀等中隨取其一。可以意得。理實無所不具故。下菩提分中。云一切皆滿前六可知。但釋後四。方便涉事云無量智。以是智故。又能出生施等行願。以攝眾生故名方便。願中由此願智。能求八地已上上上大波羅蜜。攝取彼勝行故。次力中以是智故。遠離布施等障故。不為彼動智中。以是智故。布施等一切種差別如實了知。為化眾生故。此四相皆從用立名。通成前六。亦有別成前六等。並如初會中辨。一念具十念念皆然。初心欲修至此方得。四菩提分差別中。有四種相。前二攝善。後二離過。一依大乘行。謂十度自利此即大義。結文為顯十度通二義故。論將屬後巧用經文。二四攝者。即依教化眾生。三四持等。即依煩惱障增上淨故。謂依四持為所住處。以三解脫為所依門。修行三十七品則得煩惱障淨。任持自分故名為持。亦名四家所住處故。四者一般若家此是能照。二者諦家即是所照。三捨煩惱家。四苦清淨家。由初二勝業離此惑苦。若約別說。初一見道前。次三即見修無學。四略說下依智障清淨。以無所不具故。離塵沙無明。第四爾時解脫月下。前上地勝差別中二。初明勝前六地。二何以故菩薩從初下明勝後三地。勝即增上義。前中二。先問。問意云。若先已具此何獨言若先未具何得成此。後答中三。初標次徵後釋。釋中二。先別顯此地勝相。功用行滿。即自分滿足。得入下勝進趣後。由此二義故能勝前智慧。即八地證智自在。即五通大用十自在等。二佛子下。通示諸地滿相。即遠釋十地皆滿足言。近釋七地功用滿語故。論徵云。云何此地中方便行滿足。方便即功用也。具十方便故。論自釋云。彼餘世間出世間中。更起殊勝行。是故此七地中起一切佛法故者。謂前三世間。次三出世。此則更互各一殊勝行。今一切中具起所以名滿。初地願中具。二地戒中具。三地聞中具。而云願增長者。欲依如來智慧利眾生。故餘可知。七地一切者。瑜伽論中說佛功德。七地皆得八地。成就九地具足十地。圓滿有少餘障。未名清淨。離已即是清淨菩提。二明勝後三地。文中四。一法二喻三合。四因論生論。今初先徵後釋。徵意云。何以前六各一至七。方具一切。釋云。從初積集至此成故。此酬前徵。由此便能令後三地勝行成就。斯乃勝後勝前。但約能入八地勝後。令後地無功行成。乃至十地。要由積功以至無功之功故。合中有雜染行。合雜染世界。然有二義。一即前六。二通前七有清淨行。合純淨界。即後三地中間難過。亦有二義。一若六地為雜。則七地為中間。若七地皆雜。則從七至八即曰中間。難過者。猶娑婆之於極樂。淨穢域絕。前六後三難過亦爾。要得此地大願方便。方能越之。淨由此到染由此過故。此一地最為勝要。四因論生論中。先問後答。問意云前後可知。但言中間為何所屬。答意明非染非淨亦得名為亦染亦淨。故名中間。於中二。先通將七地對後彰劣。攝此第七通於染淨。則成前七地皆是染淨相雜。非純染行故。論云。從初地來離一切煩惱。示現如是此地名為染淨。非染行故。二佛子此第七下。別將此地對前彰勝。顯此第七雙非染淨故。成前第七是中間義。今初通中有法喻合。法中初標離惑業顯是淨故。次以迴向下釋上淨義。以二因故。後然未下。即由上二顯同前染非報行故。次喻中輪王。喻七地隨分捨功用道故。梵王喻於八地報得。初禪游千界故。然法中對問。但明前七。喻中舉勝顯劣故。兼明上地合文準此可知。第二別明此地雙非染淨。初總明盡超過多貪等者。盡超故勝前。求佛之心為貪。厭世為瞋。取空著有為癡。至此盡超。又初地超貪。檀度滿故。二三超瞋。尸忍滿故。三亦超癡。得聞持故。四地超慢。道品離我相故。五地超疑。了諸諦故。六地超見。入般若故。此地總超隨惑等。常在觀故。故云盡超。而云多者顯非報行故。則細者未超。次住此下正明形前望後以顯雙非。後何以下釋雙非義。常在觀故。惑不現行即過前也。有功用行名求未滿。即劣後也。功用即是煩惱。以有起動故。第五佛子菩薩住。此第七下彼果分中。論主此中名雙行果。此果實通諸分。以雙行是正住行。親生此果故。又以雙行該於諸分皆雙行故。名雙行果。文分四果。一業清淨。二得勝三昧。三得過地。四得勝行。遠公云。初即彼障對治果。二即雙行果。三即前上地勝果。勝行轉增故。四即樂無作行對治果。以彼方便及起勝行滿足在此故。又初一即自他二行雙行。二即定慧雙行。三即悲智等雙行。四即寂用雙行。就初果中復分四種。一者戒清淨。於中初約性戒明戒。但三業淨。後所有已下約制聽明戒。則惡止善行。二世間所有下世間智淨。此辨行用。三此菩薩下明得自身勝。此明行體。論云心行二平等無與等者。謂深心及妙行為二。深心即證行猶是前十方便妙行。即教行亦是前起勝行。此二齊起故云平等。不同前地有無間生。四諸禪下明得勝力。謂得禪等現前勝功德力故。上三自分此一勝進。文中二。初明離定障。禪等已見品初。論云。寂滅樂行故。此釋三昧是現法樂住禪。次云滅定三摩跋提者。以三摩鉢底有其五種。一四無色。二八勝處。三十遍處。四滅盡定。五無想定。前四菩薩多入為化眾生。後一不入非聖法故。今於五中正意在於滅定故。論別明下解脫月亦因此言。問何位中能入滅定也。後此地下離智障可知。第二佛子菩薩住此地入菩薩下。明三昧勝分二。初別舉十名後入如是下總結多類。今初前五自利。後五利他。又前五起解。後五成行。又前五現法樂住。後五利益眾生。前中初二知理。次二知教義。後一知事。一云善觀擇者。依未觀義伏心令觀。二依已觀義重更思審故。論經。云善思義三昧。三依一名說無量義故云最勝。四依一義說無量名。故云分別。義含於名故稱為藏五依通一切五明處。如事實故。後五中初一依煩惱障淨。真如觀堅固根故。般若云不動法界故。真如觀為堅。起信云。真如三昧為諸定之本故。此云根。此一顯行深。後四依智障淨以顯行廣。為治四障故。經即能治障在文外。四中初一助道。次二證道。後一不住道。初智通者。治勝功德障。智通即是勝德。下三倣此。以智與通化利鈍二類。令入一實故名為門。二治無礙智障雙照事理。二法界為業故。三治於深上佛法怯弱障。大悲勝利安住涅槃能建大事。是佛深上故。四治不住行障。種種義藏者。種種善根故。此善能生不住故名為藏。修有為善根故不住涅槃。修無為善根故不住生死。種種善根即無住之門。後結可知。第三是菩薩得此下明過地。於中三。一行修善巧過。二作業廣大過。三修行勝入過。今初過法有二。一巧智二深悲。過相亦二。一下過二乘。二上過智地。智慧地即八地無功用智。由此地中雙觀止觀。便至彼處法流水中。任運雙流趣佛智海。二佛子菩薩住此下。作業廣大過中二。先正顯過。後解脫月下彰過分齊。今初中先對下彰出過。言無相者。即前樂無作。對治無量者即前無量對治。入定離相。二乘容有而非無量故。此無量顯異二乘。善淨之言顯過下地。謂修方便行滿足故。後得無生法忍光明。對上彰入過。是彼八地無生法忍明相現前故。下地未得故。二彰過分齊中二。先難即執前。同後難。後答即揀後。異前答。有法喻合。法中非自力者。障現行故。喻中王家即如來家。王后即得真法喜。修二利故名為王相。合中大法即法中佛果法。自所行者。即殊勝行。智慧力者即方便智。於此二中常不出觀故。是自力能過。此約寄位廣如初地中辨。餘文可知。三佛子下明行修勝入過。謂非但如前廣多無量。而力用難測深無分量。勝而過也。論云。神力亦無量者。神即難測義也。文中言甚深者。即遠入無底故。遠離者彼前障滅故。無行者無相之行。無所行故。彼前六地不能行故。常行者此無間故。得此三業即當體深入過。勤求下即趣後勝入。故二乘亦有離彼相業。而得少為足。不能上求菩提。求故過也。是故已下結雙行過。第四解脫月下明得勝行。於中二。先得寂滅勝行。在定不住故。即方便智也。二佛子此菩薩下得發起勝。即起殊勝行。前中先問後答。答中先明得法分齊。六地入深緣起之實際。未念念入者有出觀故。後今住下辨勝過劣。於中有法喻合。法中先正明得而不證。後此菩薩下出不證所以。以得方便。即寂起用故。成不思議三業故。能不起滅定現諸威儀。喻云善巧力者。知行船法。知水相故。準大品經。未善巧前亦有其喻。方便未成入水便敗故。合云波羅蜜船。即般若等也。以願力者。是方便不捨有因。二明發起勝行中。亦是上來已攝無著行。此下攝平等隨順一切眾生迴向。且依發起勝行文分為二。初牒前標後。由得滅定三昧。不作證智故。成後大方便也。後雖示下正顯勝行。經有十句。論為八種共對治攝。謂後三為一故。能治所治二行共俱互相攝故。如示生死為所治。以恒住涅槃為能治。能治攝於所治。則不為生死所染。亦得以涅槃為所治。示現生死為能治。能治攝於所治而不證於涅槃。他皆倣此。八中初一為總。故云生死涅槃。論云。一起功德行。謂入生死為福業事故。淨名云。生死畏中當依如來功德之力。不入生死海不得無價寶珠。何有功德。二上首攝餘行。謂既示生死必為上首。攝眷屬故。三願取有行。非業所拘故。處而不染。四家不斷行。謂雖言不染而示有妻子。名家不斷。雖然不燒者。示有常修梵行故。唯此一句。具空中方便慧有中殊勝行。上下皆應倣此。從略故無。五者入行。謂非獨化凡。亦轉二乘入佛慧故。六資生行。謂雖知五欲即道含攝佛法。而飲食資身睡夢資神皆順五欲。十軍是魔境界。七退行謂示老病死衰。退即四魔等法不行其因名超魔道。八者轉行。謂初四化凡。次一化小。次二化魔。今由自行不染故。轉凡之惑今絕其因。此有三種。一見貪轉。外道著諸見故。如佛示學二仙。今彼轉捨諸見著故。二障礙轉。如佛示學書算等。三所有下貪轉。如佛處於王宮不生染著。第二位果。初調柔中文亦有四。初調柔行體中亦有法喻合。法中亦三。初緣。次於彼下能練行。言護持正法者。由方便行滿守護於他故。得於三界為大師所以能護。三利益眾生下明所練淨。論云。此地釋名應知者。即以經文為釋名。謂利益眾生是有中殊勝行。法忍清淨即空中方便智。此二是行。善根轉更增勝者明功用究竟。即是遠義。喻中金喻證智信等善根。眾寶間錯者。即一切菩提分法方便行功用滿足故。令前善根轉勝。第二佛子譬如日光下明教智淨。先喻後合。喻中光義如前地。而此日光盛故勝彼月光。以月光清涼如般若故。日光用廣如方便故。餘並可知。第三重頌。二十一頌分三。初十七頌半頌位行。次二頌半頌位果。後一頌歎勝結說。前中分五。初四頌樂無作行對治。次二頌彼障對治中無量。略不頌無功用行。三有三頌頌雙行無間。四有五頌頌前上地勝分。言三諍息者。約忍度故。又得法光明故無有諍。五有三頌半頌雙行果(已下入第三十八經)第八不動地。所以來者。瑜伽云。雖於無相作意無缺無間。多修習住。而未能於無相住中。捨離功用。又未能得於相自在。修習得滿故次來也。又約寄位。初之三地寄同世間。次有四地寄三乘法。第八已去寄顯一乘故。莊嚴論釋第七地云。近一乘故。梁論亦說。八地已上以為一乘。是知從前差別進入一乘。故次來也。言不動者。總有三義。故成唯識云。無分別智任運相續。相用煩惱不能動故。謂任運故功用不能動。相續故相不能動。總由上二煩惱不動。與本分大同。而金光明云。無相正思惟修得自在。諸煩惱行不能令動。但有二義。由相於前已不動故。行即功用。攝論云。由一切相有功用行。不能動故。此則略無煩惱無性。釋意云。第七地行動相不動。此中行相俱不動。世親同此。解深密云。由於無相得無功用。於諸法中不為現前煩惱所動。此但約煩惱不動上二。十住論云。若天魔梵沙門婆羅門。無能動其願故。此即約人不能動。人亦是相。仁王名等觀地者。上皆對他立名。此約當體受稱。即無相觀。下經自有釋名至彼當知。若不動名。諸論雖異並不出前三。故所離障。亦離無相中作加行障。由有加行。未能任運現相及土。此地能斷。說斷二愚。一於無相作功用愚。二於相自在愚。令於相中不自在故。其所證如名不增減。以住無相不隨淨染有增減故。即此亦名相土自在所依真如。證此真如現相現土皆自在故。故所成行亦名無生法忍。相土自在。及所得果。即定自在等。皆由無相無功用故。次正釋文亦有三分。初讚請中有十二頌分二。前十讚後二請。前中二。初二天王天眾供讚。後八天女樂讚。於中二。初二標讚所依。餘六正顯讚德。總讚如來身土自在。將說身土自在地故。於中毛端約剎論處。毛孔約身。六中前四依正互在。五依正重重。六轉變自在。兼結無盡。後請可知。第二正說分中二。先地行後地果。前中有七種差別。一總明方便集作地分。二入一切法本來無生下。得淨忍分。三佛子菩薩成就此忍下。得勝行分。四佛子菩薩住此第八地以大下。淨佛國土分。五佛子菩薩成就如是身智下。得自在分。六此菩薩如是入已下。大勝分。七佛子此菩薩智地下。釋名分。七中初二是趣地方便。一是遠方便。總前七地集作此地方便故。二是近方便。前地得忍光明。此修熟令淨故。三是初住地行。謂依前淨忍發起勝修故。次二即安住地行。謂四是正住之始。依前勝行。更起修淨佛土之行。五即正住之終。由淨土行成德無礙。六是地滿行。此地望前通皆是勝。今復地滿。勝中之勝故云大勝。七即辨德彰號通於始終。又前二分即是入心。餘是住心。今初分二。先標集德處。謂總前七地非獨第七。第七雖亦有下十法而非次第。以是功用行滿無功用際故總集之。即四節中當第三也。後善修已下正顯所集。有十一句分二。前三同相。諸地通行故。後八別相。諸地異修故。同中三句。一二種無我上上證故。此即證道地地轉勝。名上上證。巧證不著經。云方便。二善淨諸道者。不住道清淨故。悲智雙運故名為諸。三善集助道者。彼方便智行所攝。滿足助菩提分法故。方便是前證道。行即不住道。悲智等行故。菩提分即是彼二所攝之助。助彼二故。後大願下別相攝八為七。一初地大願攝持能至此故。二二地攝善戒中如來力加故。彼經為證十力四無所畏等故。是故我今等行十善等。即上承佛力。三地中因修自證禪定神通。名自善力所持。四常念下。論云。四地中所說法分別智教化智障淨勝念通達佛法者。謂前十法明門。是智分別即前觀察。依彼智明入如來所說法中。次教化智。即彼經清淨分中。以十種智成就法故生如來家。障淨勝者。即彼論釋謂滅三地智障。攝四地勝智故。上之二段皆念通達佛法故。與此同。五地中有十種平等深淨心。故云善淨深心。此心即是思覺。六能成下六地中三種大悲故。云成就福德。三皆觀因緣集。即成就智慧。七中二句以近此地故。初空中方便智有中殊勝行。皆是大慈大悲不捨眾生行。次句即前以無量眾生界。故入無量智道。第二淨忍分有十五句分三。初十正明無生忍。次四明無生忍淨。後一結得忍名。然無生忍略有二種。一約法。二約行。約法則諸無起作之理。皆曰無生。慧心安此故名為忍。即正明中意。約行則報行純熟智冥於理。無相無功曠若虛空。湛猶渟海。心識妄惑寂然不起。方曰無生。即淨忍中意。前一猶通諸地。未得於後不稱淨忍今初段中言一切法者。總該萬有理事之法入即證達。以歷事難窮。略陳其十。十中相從為四無生。前七為一名事無生。後三各一。二自性無生。三數差別無生。四作業無生。四中一破相。二破性。三因泯。四果離。即前二破相入如。後二證實捨相。若寄位初加行。二正體。四後得。三通始終。又四中約法性收不出真妄。妄法本空稱曰無生。真法離相亦曰無生依佛性等論說三性無生如初會說。事無生中前四不增正顯無生。後三不減亦即無滅。法本不生今則無滅。以初攝後皆曰無生。別言七者為治七種實故。實者隨相執定故。一淨分法中本有實。謂計自性住性為事物有。今為治此故云本來無生。本性離故。先若有生後應滅故。二新新生實。計習所成性為實。治此云無起。從緣起故。三相實。即計前二性所生行相。治此云無相。前二能生無故。四後際實。謂計於佛果後際出纏。治此云無成。真如出纏非新成故。菩薩成佛時煩惱作菩提故。上四初一自性住佛性。次二引出。後一至得果性。又此四展轉釋疑可知。五先際實。謂對佛果後際。眾生煩惱為先。治此云無壞。煩惱即空。無可壞故。菩薩未成佛時菩提作煩惱故。染淨和合以為眾生。前遣淨分。此遣染分。又前即不空藏。此即空藏皆不可得。六論。云盡實諸眾生者。謂執眾生念念盡故。揀上煩惱故。特云諸眾生。故上經云。一切凡夫行莫不速歸盡。治此云無盡。其性如虛空故。七論。云雜染實淨分中者。謂修行位中轉染向淨。治此云無轉。若定有實不可轉故。論經云不行。謂能轉之行不可得故。第二無性為性者。即自性無生。此則顯詮。論經云非有有性者。明非有彼定執自性。此則遮詮。遮顯雖殊義旨不異。無性即是法無我理。此理既以無性為其自性。則自體無性。非是先有今無。亦非全無真體。故云為性。以前觀事無生正忍此理故。故論云彼觀事故。是此忍不得言無。斯則非有非無以顯中道。此二亦不二。又此理亦非所觀事外故。論云。所有觀法無我理。無二相故。斯則非即非離無二為中道義。第三初中後際皆悉平等者。即數差別無生。於三時中。染淨法不增減故。謂先際非染增淨減。後際非淨增染減。中際亦非半增半減。以知三際皆空無自性故。然準瑜伽。前三句約三世。此中約位以明三際故。論就染淨明之。第四無分別下作業差別無生界位。作用名業差別。如智貫之則無差別。無差別即是無生。下如是理如上如是智如。智如於真理故無分別。此智是佛究竟入處。今菩薩證如同佛入處故。論云。於真如中淨無分別佛智故。如是四種皆是示現無生忍觀。第二離一切下明忍淨中。初句離障。後三顯治。前言離者。論云示現行遠離。謂契實捨妄名行遠離。揀非心體離也。所離一切略有二種。一離心者。離報心憶想分別。謂第八異熟識轉現遍行。亦不行故。二離意識者。離方便心憶想分別。論云離攝受分別性想故。謂六七識及中心所等。亦不行故。是則心行處滅名離一切想。後無所取下明治。上但明所治非有。今明能治不無故。論云。想者遠離障法想。非無治法想者。治即無分別智。所以明此有二義故。一揀異斷滅外道無想二乘滅盡故。二揀異如來。尚是照寂。非寂照故。故云。此想於下地有三種勝。一無功自然行故。云無所取著。謂無取果心任性自進故。此顯治妙。二遍一切法想故。云猶如虛空。此顯治廣。三入真如不動自然行故。云入一切法如虛空性。此顯治深。此則入於起信離念相者。等虛空界無所不遍。法界一相故。云入一切法如虛空性。然論云。不動自然行者。任性趣故。非謂有彼自然行心故。上離即止。此治即觀。無功雙運唯證相應。勿滯言也。結名可知。

大方廣佛華嚴經疏卷第四十一

大方廣佛華嚴經疏卷第四十三

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第九善慧地。所以來者。瑜伽意云。前雖於無相住中捨離功用。亦能於相自在。而未能於異名眾相訓詞差別。一切品類宣說法中。得大自在。為令此分得圓滿。故次有此來。言善慧者。攝大乘云。由得最勝無礙智故。無性釋云。謂得最勝四無礙解。無礙解智於諸智中最為殊勝智。即是慧故名善慧。即下文中。十種四無礙是也。莊嚴論云。於九地中。四無礙慧最為殊勝。云何勝耶。於一剎那。三千世界所有人天異類異音異義。問此菩薩。能以一音普答眾問。遍斷眾疑故。此同下文。金光明云。說法自在無患累故。增長智慧自在無礙者此兼顯離障名勝。深密意亦同此。瑜伽住品十住論成唯識等。文辭小異義旨無殊。仁王名為慧光者。言兼法喻。智論名善相。從所了得名。能所雖殊皆明說法之慧。故所離障離利他中不欲行障。有四辯故。四無礙障分成二愚。前三為一。名於無量所說法。無量名句字。後後慧辯陀羅尼自在愚。謂所說法是義。名句字是法。後後慧辯是詞陀羅尼。自在愚通於上三。二辯才自在愚。即愚第四無礙故。所證真如名智自在所依。謂若證得此真如已。於無礙解得自在故。便成善達法器自在說法行。梁論云。由通上真如。得應身果。金光明中得智藏三昧皆一義耳。次正釋文。三分之內。初讚請中有十三頌分三。初二如來現相顯說無功用行。無動之動難思議故。特此現通。次十頌別讚後一頌結請。別讚中亦三初一菩薩供。次一天王供。後八天女供讚。於中二。初一供餘七讚。讚中二。初一標讚。後六顯詞。於中亦二。初二讚菩薩通於八地。及說法主。後四雙讚佛及菩薩。三輪化益。此又云菩薩幻智。後結云讚佛已故。文中通讚八九地。如月普現前地有故。此法師位隨機說權實故。文中三。初一身無心而普應。次二口隨機而演說。後一喻結心常契中。既特云最勝智心示如來法。權實明矣。故瓔珞經中說十種善。前九依三乘人各成三乘。第十名佛乘種性。謂初聞佛法即發佛心。唯觀如如修佛智慧。終不為悲願纏心。一向不起二乘作意。第九為悲願纏心故。此云慈悲樂饒益。明文若斯云何不信。第二正說分。先明地行文有四分。一法師方便成就。謂此地能起辯才說法。名法師地。趣地行立名方便故。二智成就具能知法之智慧故。三入行成就。達所化器之心行故。四說成就稱根正授故。四中初一入心餘皆住心。亦攝三位至下當知。然第八地中。但淨佛土教化眾生。此地辯才力故。教化眾生成就一切相。能教化故。一切相者具上四分故。初分中三。初牒前起後。前得二諦等智故。次欲更下正顯方便。三得入下結行入地。正顯中文有十句。不離二利。論云。一一五三句示現者。初句利他次句自利。故云一一。次五利他。後三自利故云五三。示現之言通上四段。初句依無色得解脫想。可化眾生利益他故。化其令得大般涅槃。故云轉勝論主謂菩薩不求自滅故作此釋。然經既云更求寂滅。何妨自求。以七八九地同得無生。八地得忍寂滅現前。依勸起修。此求上品名為轉勝。即用而寂真解脫故。若依此義前二自利。亦可十句俱通二利。於理無失。且依論解。二依未得究竟自利益故。復修習如來智慧。三依根熟菩薩化入如來祕密。三密化益故。四依邪念修行可化眾生令觀察不思議智得正念故。謂觀無念見智性故。五依未知法眾生轉法輪。令得知故。寂淨陀羅尼三昧門。皆說法所依故。六依邪歸依眾生。具廣大神通令入正法故。七依信生天眾生。令入差別世界佛淨土故。上五中一無證二無行三無解。後二無信下三自利中。入依正覺內證智德故修力等。九依轉法輪外化恩德。十依無住涅槃斷德。第二佛子菩薩住此下智成就。此下二三段攝王子住。知法知根皆法王軌度等故。且依智成文中。初總知三性。謂淨染不二。不二即無記。後有漏下展轉別開。一於淨法開漏無漏。謂施戒等取相心修與漏相應。名為有漏。無漏反此。二於無漏開出見道已前名世。見道已去名出世。三即就上二世出世異名為思議。即世出世名不思議。亦可於出世中約教證二道。四彼有漏思議中定能證入。名之為定。為緣所動名為不定。亦可。佛性定。有餘一切法皆悉不定。三聚定等下文自說。五總上諸善開出三乘。謂諦緣度等。皆通上四故。唯佛果一是唯無漏等。而屬菩薩乘果。六於三乘法中示有為無為依順行故。此是善體故後明之。謂滅諦緣性彼岸真理皆名無為。道諦緣智能證修起皆名有為。如來一切皆是無為佛智。有為非極說故。涅槃令覆有為相故。三乘聖人依此起行。依此差別故名順行。第三此菩薩以如是下。明入行成就。此中三。初總標章門。二此菩薩如實知下。依章廣釋。三佛子菩薩隨順下總結安住。今初有十一林。一眾生心者是總故。論云依共。以通是下十染淨共依故。菩薩依此而知故名為依。下依義準之。餘十是別。不出三雜染故。論云依煩惱業生生是苦果。今當第九。論釋餘七云。依共染煩惱染淨等。依定不定時。謂次根等四同是業故名共。隨眠即煩惱種名染。眠伏藏識令心染污故。受生即生如前已說。餘二通三故不出三也。二云何通。謂習氣無別體。是染淨等氣分故。三聚但是約時定不定故。論又別釋根信性欲相似之義。云彼復定不定時根等次第。根等相似信等者。由下經文。以根例三故。此重釋相似之義。亦須約時故云彼復定不定時。約何論時。亦約根等四事次第也。云何次第。謂根等相似似何等耶。謂信等故。如宿習名根印持名解。依根起解故云次第。解必似根故云相似。習解成性性必似解。依性起欲欲復似性。若相似未熟時即名不定。熟名正定。全無邪定故。時依根等。論經名解為信是信解故。十皆名稠林者多故名林。難知曰稠。論經十林皆有行字。謂不正信義故。名心行等稠林。心行若絕證信圓明。非稠林行。然此十名多如發心品辯。而習氣一通於二義。一者殘習。二者種子熏習如下當辨。第二依章廣釋文分九段。以解性欲合一例故。今初心中三。謂總別結。別中略舉十門。攝之為八。二三後二合故。一差別相。心意及識六種別故。此八緣境許得齊起。故名雜起。又雜起者必與所俱。極少猶有遍行五故。二速轉下二句明行相。四相遷流故。速即是住。住體輕危速就異故。轉者是異壞即是滅。不壞是生故。論經但一句。云輕轉生不生相。論云住異生滅行故。三無形質者。第一義相觀彼心離心故。云何離。謂心身不可得故。身者體。依聚義。即同起信心體離念等。四無邊際。即自相順行無量境界取故。取境不同故名為自。上之四相初一是所相。二是能相。此二並心之相。三是心之空性。性相不同合為心體。四即心用。此四並通染淨。後四明淨心隨緣。由第五隨煩惱緣成六七。隨業生緣成第八。謂第五清淨者。自性不染相。即自覺聖智真妄所依不空性也。染而不染名自性淨。次下二句即不染而染。謂六垢無垢者。即同煩惱不同煩惱。相隨緣有垢性恒離故。七縛不縛者。同使不同使相義不異。前但種現有別耳。八有二句同名因相。隨因受生故。菩薩以幻智願力生故。餘眾生隨業諸趣生故。第二釋煩惱稠林。亦三。別中九句攝為三種事。後七合故。一遠入相乃至有頂故。此約四住現行。下至金剛自約種說。久者無始常隨故。二無邊引起者難知相。言無邊者。修習無量善根故。引起者引起惑故。惑與善俱所以難知。即勝鬘中恒河沙等上煩惱也。上明竪深此辨橫廣。三俱生下七句。合為染相。即三雜染。謂此煩惱亦與業生二俱起故。即分為三。初三句當體明煩惱染。一俱生不離者明隨所縛。此句總明能所。所縛即妄心。謂惑與妄心遞共同事。故云俱生。生即是事。然離惑不名妄心。離心惑依何住故。迭共相衣名為不捨。二眠起一義者。是以何縛。謂使為能縛使即隨眠。起即現行。現行由使不得解脫。以現及種同一惑義故。然下辨使不必與現行俱。此中現行必由於使。如有種子未必有芽。若已有芽必依種子。故云一義。三與心相應不相應者。是所縛事事即真心。若被妄染名與相應。是縛非解心性淨故名不相應。示可解脫。二隨趣下有二句。約生明煩惱染。論云身事生道界因故者。苦報集起名身事生。上句是道因下句。是界因。三愛見下二句。約業明煩惱染。初句明於三分中業因障解脫故。言三分者。愛是欲求中追求現報受欲行者。見是邪梵行求。癡是欲求中追求現報習惡行者。故論云。無戒眾生為現少樂。習眾惡行愚癡之甚。慢通上三。而多屬見。有求屬生染所攝。故此略無。上三俱障解脫過患難拔。如箭入木故。外道得非想定。尚與見慢相應。上即論意。亦可見愛等通七識中煩惱。故云深入。下句明此惑隨順世間身口意業。不斷起因故。結中八萬四千煩惱隨好品自明。賢劫經中亦有其相。第三釋業亦三別中。十句為九種差別。後二合故。初一道因差別。謂通說三性為六趣因。引雙唯善惡各有三品。二地已說滿業通三性。名言熏習亦通三性許為因種故。又俱舍十七以三性因對五種果。無記亦能招果故。論主通以三為道因。或既不招異熟則論主言總意別。二有表示等者自性差別。然論經此句云作未作相。此則並以思為自性故。論云。此有二種。一籌量時。此在意地。唯有審慮一種思故。釋未作義。二作業時。釋經作字有決定思。若在身語唯發動思。成唯識云。動身之思名為身業。發語之思名為語業。然今既云有表示等。即表無表業各通三業。表則三皆是思。無表則非心非色或說色收義如別說。三與心同生不離者。方便差別心共生。熏心不別生果故。謂此業思與等起意識共生。隨其善惡生。已即熏本識成名言等種。種似能熏故云不別生果。即不離義。四因自性等者。盡集果差別謂無始業因以是有為故。自性剎那壞故云盡。此顯非常而得持至果。功不敗亡故云集果不失。此顯非斷前念雖滅後念續存。故云次第。亦是因即頓熏果。則次第如識等五也。五有報無者報。論云。已受果未受果差別。過去生報業現在已受。名為有報。後報未受名為無報。非謂全無。更有一理。謂已悔之業則許無報。有報可知。六黑黑等眾報者。對差別。謂四業相對成差別故。初二黑白相對。後二漏無漏相對。言黑黑者。即四中初一因果俱惡故。又因果俱與無明相應故。即三塗業。等者。等於餘三。謂二名白白業因果俱善故。俱與智明相應故。即色界善業。三黑白業。即欲界善業因中善惡雜故。受報亦愛非愛雜。四非黑非白業。謂諸無漏業無異熟故。對上黑白二業立雙非名。言眾報相者上三有報故。論云業集成就故。若俱舍意。其黑白業約相續說。以無一業及一異熟是黑亦白五相違故。言相續者。謂或意樂黑方便白。如為誑他行敬事等。或意樂白方便黑。如愍弟子現麁語等。若以義推。正以諂心而行敬事。亦可同時。餘廣如雜集第八。俱舍十六。七如田無量者因緣差別。謂識種為因業田為緣。隨田高下等殊。令種亦多差別故。論經云業田無量相。八凡聖差別者。即已集未集差別。出世未集世已集故。九十二句定不定差別。前句明三種時報定不定。謂現作現得報名現受。現作次來生獲報名生受。現作第三生去方得報名後受。於此三中各有定不定。謂前二時定報通定不定。後一時報俱通定不定。第十句明乘非乘定不定。乘即三乘唯修自乘業名定。乍修此乘復修彼乘。名為不定。非乘謂世間無運出義故。定者難度不定易度故。結中亦言八萬四千者。惑因既爾所起之業亦然。根等諸門皆成八萬。翻此即顯波羅蜜門三昧門等。第四釋根中二。先別後結。別中十相為九差別。五六合故。一說器差別。謂說法所授之器。信等五根有下中上故。亦是鈍中利。謂於教理受有遲速及多少故。二根轉差別。過未為先後際。現在已定兩望論差。謂前上中下根。於三際中互望轉變。若後轉為中上。前根則下。後轉為下前根則增。是差別義。不轉則平是無差別。故論云前後根前根下增平故。三三性差別。謂約菩薩等三乘根性。相形為上中下故不同。第一通於三乘。四煩惱染差別。謂喜樂等五受根。隨貪等煩惱得增上故。五六二相明定不定差別。初句乘非乘皆約熟不熟明。大乘中熟者定。不熟者不定。小乘中熟者不定。可轉向大乘故。不熟者定。各隨自乘而解脫故。若世間非乘熟者不定。可化入道故。不熟者報已定故。且暫捨之。即離世間中待時方化清淨捨也。後句淳熟調柔一向是定。六隨根網輕轉壞者。順行差別。此知眼等根順行境界。得增上故。於中有三種順行。一依身順行。謂六入展轉迭共相縛。如網魚鳥不得解脫。故云根網。此行內境。二生滅順行。謂體是有為。生住不久故云輕。易可異滅故云轉壞。三觀行取相順行。此行外境。即論經云取相。今文闕此。或根網中收。七聲聞淨差別。望凡夫二乘行增上故。以二乘根由滅障能成故。煩惱無能壞。八菩薩淨差別。此通三種退不退也。九遠隨等者。示一切根攝差別。謂三無漏根。總攝諸根。三者一始行。即未知當知根。二方便即已知根。正在修道故名方便。三報熟者。即具知根。謂前信等共三無漏根生而隨優劣。三位不同。自始至末故名遠隨。此之三根。於修無學涅槃得增上故。此上九中。初二約信等。三五七入並約三乘。通於諸根。四約五受。六約眼等。九約三無漏根。二十二根已明十九。男女命根不足可辨。餘如俱舍根品麁說。即然細分無量故。結云乃至八萬四千。第五例三稠林。謂解性欲。此三與根性相順入舉一可反三隅故。皆略例。第六釋隨眠。先總後別。總中晉及論經皆名為使。論云隨順逐縛義故。如世公使隨逐眾生得便繫縛。即是隨眠。眠伏藏識隨逐纏繞故。此唯約種不同小宗。別有十二句。論攝為二。前六明何處隨逐。後六明以何隨逐。今初為五。一合初二句。約心明處。初句於報心隨逐。正顯眠伏藏識。即久安眠處。而言深者。無始來有微細難知故。下句於非報心隨逐。即轉識分別。事識不離現事而生。故但云心。即暫迴轉處。二相應不相應者。約三界明處。唯與當界心相應。不與異界心相應故。故論云。欲色無色。或上中下差別。無色惑微所以名下等。雖則隨眠性皆成就。隨其現惑亦有不相應義。三久遠隨行相者。約地明處。論云隨順乃至有頂故。然有頂之言。通有二義。一至金剛之頂。二至三有之頂。今取通大小義。直云有頂。論經但云遠入。今云久遠亦無始來上至九地頂故。四無始不拔相。此約時明處。處既無邊時亦無始。唯智能怖隨眠怨賊。既未曾有聞思修智故。不能拔出。五與一切禪定等者。此約行明處。由隨眠隨逐。令世間禪定等不能滅愛見等心。不能隨順正修行故。名為相違。故下偈云。禪定境排仍退轉也。後三界下明以何隨逐。即顯隨逐之相。由此相故。名為隨眠。此有六種。一於上三有不斷隨逐。所以三有不斷相似相續者。由有此使作繫縛故。如世眠者不能起床。二遠時隨逐。即於上無始時。令心相續現起無邊。如世眠者夢心相續。三開諸處門者。一身生隨逐。謂於前一身之上報非報心。明隨逐也。如世眠者夢中見聞。於中二義。一令眼等諸根門。集生六種識時。使與同生故云開門。此明外逐方便心。二論云及阿賴耶熏故。此明內熏報心。論經門字下更有集字。即阿賴耶集起之心。然是諸處通依故。今經義含耳。四堅實難治。即不實隨逐。謂修禪等時不得真實對治故。不實堅實如世重眠。不得重觸大聲無由起故。五地處等者微細隨逐。此於上有頂處九地中六入處。煩惱身隨逐故。然九地有二義。一約三界九地。雖並成就細故不知。成處多少名不成就。如世眠者夢中謂覺。二以善慧為九地。十地猶有故名微細。不成就者。此地中分有斷除故。故下偈云。金剛道滅方畢竟故。六離苦隨逐。謂唯無分別智。出世間聖道方能拔出。如眠得觸。第七釋受生稠林中。十句先總後別。論通為八。一身種種。謂形類多故。二業因種種。三住處種種。四四五二句色想上下種種。五同外色因種種。謂田等取外同喻故。六自體種種名色與識俱生。相依不離是報自體故。七本順生因種種。謂癡愛為本順生求有。令有續故。八末後二句集苦諦種種。謂三求不同皆是集因。但集苦果故云種種。上句顯欲有二求。欲受即欲求。貪愛共取追求不已故。欲生即有求。愛生三有自得勝身。復攝眷屬故。言無始樂著者。顯上二求之過。下句即邪梵行求。由心取著故。不知三界輪迴貪求三界。小大無量之相妄謂涅槃。謂或拍腹為道。或計無想非想為涅槃故。第八釋習氣中。亦先總後別。總云習氣既通二義。不可局於羅漢餘習。雖標習氣別中皆言熏習。熏謂熏灼。如外香氣習。謂習學。唯約有情習。必能熏以成氣分故云習氣。即賴耶識以為所熏。以恒住一類是無記性。可受熏故。前七轉識以為能熏。由有生滅力增盛有增減故。能所共相和合故名熏習。此如攝論及唯識第二。若依起信。真如亦能內熏。佛善友等以為外熏。內外和合以成氣分。前中雖聞教等亦因識能領受。故判識為能熏。今並通。此文中既有因熏與果等。定知熏習種成為氣分義。別中十種差別。一與果現在非現在差別。謂過去善惡業因。與今現果同起名行。不同起名不行。如人行施。今得人身亦常好施等。此即因習。二隨趣熏者。道熏差別。如從天來今猶鮮淨。廣明道習。如大威燈光仙人所問經。此即果習。上二皆是對過說今。三隨眾生行者。親近眾生熏差別。此是緣習故。宜遠惡近善慎所習也。所以昔王不立厩於寺。而立之於屠。四隨業等者。功業煩惱熏差別。功業者。釋經業字。謂是起作事業揀非業因。如鍛金之子宜教數息等。煩惱習者如人喜眠眠則滋多等。五善不善等者。善業等熏差別。此業即是業因。以是善等三性望來果稱業故。如久行施者施心轉濃等。上三唯約現世以明習氣。六隨入後有者。中陰熏差別。中有即是本有後故。如梵行人至中有內。亦無染欲。七次第者。與果次第熏差別。謂修善惡業。於後有位。諸趣之中受果次第。習亦與果次第無差。上二約現望後以說熏習。八不斷等者。離世間禪因熏差別。謂諸無漏定名離世間禪修學無漏即是彼因。由未斷煩惱。雖修無漏亦為煩惱牽。煩惱隨。至無漏名為遠行。行亦入義。九實非實者。同法異外道行解脫熏差別。同法釋實。即三乘同佛法故。異外道釋非實。在佛法外故名為異。行者上二之因。解脫者上二之果。各有熏習好習本法故。曾修小乘今雖學大。先發小習餘可準知。此即邪正雙明。約修證說。亦含三乘餘習之相。十乘熏差別。唯就於正約其見聞故。法華安樂行令不親近二乘。恐習成種故。上來十種前七約時。三世三有互望明習通於善惡。八明惡隨於善。後二約人種種習氣。皆能了之。令成如來無習氣之習氣智故。第九釋三聚稠林。亦先總後別。論通為五。總即第一有涅槃法無涅槃法。三乘中一向定差別。無即邪定有即正定。各於自乘定故。離此不定。論略不釋。此就種性約位以明。外凡無涅槃。三乘聖人定有。內凡不定。又約一期久遠非究竟無。二善行惡行因差別。此約解惑以分三聚。謂正見是善行因。邪見惡行因。二見定起二行名之為定。言二俱不定者。無正慧決擇。又不撥無因果。率之則可清升。任之則便鄙替故曰不定。下不定倣此可知。故論皆不釋。三惡道善道因差別。此約行業以辨。四外道聲聞因差別。此約位以分。翻彼八正名曰八邪。外道邪位定。正性離生聖人位定。已入見道故。前三善根則名不定。五菩薩差別。此約修大乘者得失以分。著邪是失所謂六。蔽聖道為得即六度等。第三總結安住文屬入行。論意總結前三。故云前三種事成就。方能安住此地。大文第四住此地已下明說成就。亦攝善法行。辯才饒益多同彼故。文中二。先牒前總顯。謂了心行方善說故。後佛子下廣顯說成有三成就。一智成就。謂知法知器知化儀故。二口業成就能起說故。三法師自在成就。得陀羅尼等成彼德故。各有佛子以為揀別。今初分二。先明隨所知之法。二一切下隨所依之器。此二何異前文智成入成。前三各別而知。今此總收以法逗器。今初所知法。即三乘一乘解脫差別。各含教證教道。以將化生令器熟故。證道以將度生令得解脫。體正度故。二隨所依中文有三節。初總明。次能隨下別顯。後令生下結益。論主通收為七種器。一說所說法對器。自釋云隨應度者授對治法故。即總中二句。下句是說所說法。上句即所對之器。別中初能隨及後而為說法。即上說所說法中間根等諸林。即是所對之器。於中準論經。眾生下有心字。即是心稠林。通為五種器。初眾生心根性欲解。明所說法器成。謂十一林之中。此五正顯已成信等法器。可隨根欲等說故別顯之。二所行有異。含其二義。一約能行之行。名種種異行器。即上根等能行。二所行之境。即上根等所行名譬喻器。總喻上五故。如世稼穡具五因緣。彼所種物成就堪用。一有心物。二有根益其生力。三有可生性。四含潤欲發。五決定可生。喻上心等故云譬喻。四諸聚差別者。即定不定根轉器。亦通上根等。五亦隨下隨辭辯器。以彼生煩惱業熏難捨。要作同行巧辯方能化故。三結成益。即隨乘因能乘出器。以上諸義不出自乘解脫故。第二佛子菩薩住此下。口業成就。曲分為二。先總明具說之德。二以無量下正明口業成就。今初亦是智成就。以具法師行即是智故。而言說者。護如來法藏通於說故。斯則內持於智外口說故。何名具法師行。深妙義中具二十種功德故。一知時二正意。三頓四相續。五漸六次。七句義漸次。八示九喜十勸。十一具德十二不毀。十三不亂十四如法。十五隨眾十六慈心。十七安隱心。十八憐愍心。十九不著名利。二十不自讚毀他。廣釋如論。涅槃具七善知名大法師。與此略同。慈氏論說具十德者。名大法師攝義具足。一善知法義。二能廣宣說。三處眾無畏。四無斷辯才。五巧方便說。六法隨法行。七威儀具足。八勇猛精進。九身心無倦。十成就忍力。會之亦同。第二正明口業中。先略明。後此菩薩以法下廣顯。今初先顯名體。謂外由菩薩美妙言辭而演法義。名四無礙辯。內由智起名四無礙智。次辯體者。此智即無漏後得為體。故云善巧。即上知法知機智也。義無礙解或通正體。次此菩薩下約位顯勝。以初地分得此地任運。故無暫捨。後何等下徵列名字。智緣法等無拘礙故法等皆智境界。從境分四。一法者法體。謂法自體有軌持故。即二空所攝。即真之俗境故。論云。遠離二邊生法所攝。如色礙相等。二義者。法境界體。調於法體上差別境義。即上二空所攝真諦之境故。論云。即彼遠離二邊生法所攝中。如實智境界故。然得此真智者。由菩薩於生法二執所攝境中。以智安住求彼色等。但是虛妄。即俗而真是彼色等之中別義。上即遠公之意。其猶不生不滅。是無常義。亦可。不約二諦。法約自體義約差別。謂十一色等虛妄分別之相。即是別義言如實智者稱事實也。三詞者正得與眾生。謂得彼方言與他說故。故論云。於彼如實智境中。隨他所喜言說正知。此釋正得隨他言說正知而與故。此釋與眾生。四樂說者。正求與無量門。謂樂說乃辭中別義。七辯剖析名無量門。論云。於彼隨他所喜言語正知。無量種種義語隨知而與故。二廣顯中。理實此四通該一切。且約圓數以列十門。各有復次。論云後五是淨者。謂三乘行果。則顯前五是三乘教理。通於染淨。言十者。一依自相。謂知事法體各殊故。二依同相。謂知理法。若性若相各有同理故。三行相。此約時辯法。三世遷流故。上三知義即是所詮四說相。此知教法。上四皆約所知。五智相。此約能知。六無我慢相。此約所離明淨。七小乘大乘相。此約所行。上二通辨諸乘行果。後三別約一乘。八菩薩地相此約因行。後二知果。九如來地相約體。十作住持相約用。然上十中法義則別。後二多同。皆詞則說於法義。樂說乃詞中別義。亦有以詞說於法。樂說說義。十中皆四無礙。即四種相。今初自相有四種者。一生法自相。謂知色是變礙相等。二義者差別自相。謂知色有十一處等。上二約總別以分法義。後二同體義分。三想堅固自相想者。起言所依。亦以慧心取彼二種相故。一隨自所覺諸法相。二隨彼彼所化言詞所宜相。以所覺法隨彼言詞為彼生說。說無錯謬名為堅固。論經云。不壞者壞即錯也。四彼想差別自相想義同上。但以次第不息。以多異名堅固彼義。令他愛樂名不斷盡。此自相一門是總故。論前總中亦依此釋。諸經論中亦多依此。第二同相。約性與相分於法義。一一切法同相。謂諸法同以無性為自性故。二有為法同相同生滅故。謂觀無常門生滅相得入初句。法無我性故。無我智境得成。是則生滅是常義也。三一切法假名同相。故云安立。所立之法已是假名。更以言詮假名而談名不斷說。四假名假名同相。謂不壞前假名。更能以異異無邊假名說故。重言假名。第三行相中。約三世以分法義。一生行相現法緣生故。設知過未亦名現在。以三世皆是當世現在故。故論云。過去未來彼彼世間攝受故。二已生未生行相。設知現在亦名過未。以現是過家未未家過故。是則當世而知名法。逆見過未能知現在。是則名義為菩薩智境。三物假名行相。總說三世之物不謬故。四說事行相。然所說事不出三世。總相物中故云一一世。但曲明異異事法。故云無邊法明。第四說相中。約本釋以分法義。一修多羅相故但示法。二解釋相所以名義。三隨順相。隨類言音故。四相似說相。謂隨心樂聞何法宜。何譬喻說似彼心故。第五智相。約法類以分法義。一現見智。二比智比即類也。然所知境即是二諦法。比等智是無礙體。從體立稱不同前後。又法比等智通於大小。四無礙智唯局大乘。故涅槃說。唯菩薩有。聲聞設有少故名無。若就二智所觀並通大小。約能觀智唯局大乘。於大乘中。依觀所取能取以立法類。一法智觀如故云現見。謂觀差別二諦同如不異故。二比智即觀前能觀。如實分別之智。類餘亦爾。類何等耶。比知如前。差別即如實故。三欲得方便智。謂此是相見道依真假說。後得智攝故云世智。若欲得第一義假說以為方便。四得智。謂雖以世智說。而與第一義相應非顛倒異。方名樂說故。云善巧。可以證得第一義故。餘如唯識雜集各第九。瑜伽十六說。上迴向品疏已略明。第六無我慢相中。約真俗以分法義。一第一義諦無我。故云一相。言不壞者不壞無我故。若言我知無我我證無我。則壞無我。以有能所故。二世諦無我故云蘊等。迷蘊著積聚。我迷界著異因。我計種族別故。迷處著欲我計為生門。能受入故。迷諦緣起著作。我皆明因果有造作故。並是法我亦通人我。今隨順觀察世諦緣生無實。以為對治得入第一義法無我。名善巧方便故。蘊界等是菩薩智境所治之我。三說美妙無我。愜情稱美順理為妙。四說無上無我故云轉勝。詞中差別故曰無邊法名。第七大小乘相中。約權實以分法義。一觀相。謂一觀不異唯一事實故。二性相。就彼根性有三乘故。三解脫相。會彼三乘同歸一實。解脫相中無差別故。論云。依同解脫不懼者。法華云。今我喜無畏但說無上道故。四念相即開方便門。隨機念異心行不同。以多法明說諸乘法。然皆為一事。故論云隨順解脫。第八菩薩地相中。約地體相以分法義。一智相。一切菩薩行者總標也。何者是耶。謂所證法行能證智行。何以此二名菩薩行。以智契如故。故經云智隨證。論云觀智說故。此菩薩行即十地智體。二說相。謂體雖一智相有十地分位故。然此分位由心差別故。論云十地差別者。謂心而名說相者約口言也。以論經云義無量者。說十地別差故。作是釋斯則異前義大。三與方便相。謂巧說十地授與眾生。不顛倒教授與地證道無有差別故。四入無量門相。入諸地相差別故。第九如來地相。約真應以分法義。謂一法身相。即始本無二之法身。故云一念成正覺。二色身相種種時者。隨何劫中種種處者。隨何國土依報事。各差別者。隨何等佛身正報事。三正覺相。通說正覺十佛差別故。四說相佛德無盡故。說亦無盡。第十作住故相。約諸佛能說德所說聲教。以分法義。一覺相。即作住持德覺法性相故。語者隨自意語隨他意語。隨自他意語。此能說法故。十力破魔憍慢。無畏伏外道。不共異二乘慈悲故。常說辯才故。能說方便者隨順物機。轉法輪者正說。此上皆一切智智隨證。二差別相。知佛隨心種性等差別聲教故。三說相。用前音聲差別說故。四彼無量相異異說故。隨信解者。示現菩薩無盡樂說故。以如來智等者。諸佛法身以利生為行。此行合智故。無垢清淨不可破壞。故云圓滿。此地分得故用之而說。第三佛子菩薩住第九地下。法師自在成就中二。先牒前標後。二得義下正顯成就。有四種事。一持成就得不失故。二說成就巧能演故。三問答成就斷疑網故。四受持成就更受勝法故。則前三自分。後一勝進。又前一釋得妙法藏。後三釋作大法師。於此四種皆無縛著即攝第九迴向也。今初分二。初列十持。持先已得。後此菩薩得如是下用前十持。持當所得。今初先列十持。並從所起業用立名。初三起意業。次三起身業。後四起口業。一持義二持教法。三持能知智。四善軟者慈光攝受。五剛強者善慧降伏種種施為故。六上供諸佛下攝貧窮故名眾財。七於大乘中陜劣眾生。示教大乘威德勝利令生喜故。八不斷辯才智常說故。九無盡樂說深說故。十種種義樂說廣說故。後如是下總結。以百萬下顯持之用。二持當得中聞已不忘。正顯持義。為他演說亦持之用。第二此菩薩初見下明說成就。於中三。初顯所受法多。二此菩薩得如是下能廣開演。三此菩薩處於法座下。明起說自在。第三佛子此菩薩假使下。問答成就。初一界答難。二明一切世界。第四佛子此菩薩復更下受持成就可知。第二佛子菩薩住此下明位果。三果同前。但初調柔見佛緣中。初依內證近佛法身。後依三昧見佛色身。餘文可知。第三重頌分中。二十四頌分三。初十九頌地行。次四頌位果。後一結歎。今初具頌上四分。初二頌法師方便。次二頌智成就。次七頌入行成就。四有八偈頌說成就。於中初半偈頌智成就。次二偈頌口業成就。其中諸喻長行所無。後五偈半頌法師自在成就於中初一偈半頌持。次一偈頌說。次一頌問答。後二頌受持兼頌問答。

大方廣佛華嚴經疏卷第四十三

大方廣佛華嚴經疏卷第四十六

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

十通品第二十八(已下入第四十四經)

初來意為答第二會中十通問故。以二品明業用廣大。前定。此通。義次第故。亦由依定發通。二釋名者。通即神通。謂妙用難測曰神。自在無擁曰通。妙用無極寄十顯圓。晉經本業俱稱十明者。委照無遺故。然通與明經論皆異。故智度論第三云。直知過去宿命之事為通。若知過去因緣行業為明等。今以此經通即委照亦得稱明如文廣說。故下經云。非諸菩薩通明境界。晉經意存順義。今譯務不違文。三宗趣者。智用自在為宗。為滿等覺無方攝化為趣。次正釋文。長分為四。一舉數標告二。徵數列釋三。總歎勝能四。結數辨果。今初。言十者。一他心。二天眼。三知過去劫宿住。四盡未來際劫。五無礙清淨天耳。六無體性無動作往一切佛剎。七善分別一切言辭。八無數色身。九一切法智。十入一切法滅盡三昧。此十皆言智通者。皆以大智為體性故。若隨相說。前八量智。後二理智。據實唯一無礙大智。此十亦是開彼六通。天眼天耳神足漏盡各分二故。天眼約見現未分成二四。天耳約音聲言辭。分出五七。亦是約聞聖教及諸類言辭故。神足約業用及色身。分成六八。漏盡約慧定分成九十。一三不分故六為十。然小乘六通智用有分。三乘平遍亦非曲盡。今一乘十通智用重重遍周法界。猶如帝網念剎圓融故。尚越彼明況於通用。為顯圓旨開成十通。第二何者下徵數列釋中。先總徵。後佛子下別釋十通。即為十段。段各有三。謂標．釋．結。今初標。云他心者。智以他心。為所緣故。若直就所緣。應名心差別通。若所若王種類多種皆能知故。並依主受名。然智緣他心諸說不同。安慧論師云。佛智緣他心緣得本質。餘皆變影。護法論師則佛亦變影。若緣本質得心外法。壞唯識故。但極似本質有異因人。依唯識宗護法為正。以今經望前亦未失。以攝境從心不壞境故。能所兩亡不礙存故。第一義唯心非一非異。正緣他時即是自故。以即佛心之眾生心非即眾生心之佛心為所緣。以即眾生心之佛心非即佛心之眾生心為能緣。如是鎔融故非一非異。若離佛外別有眾生更須變影。却失真唯識義。二知一下釋相中二。初知一剎。後如一下以少類多。前中三。初總。次所謂下別。後如是下結。別中有三十類心。闕第三無記。晉經具有。於中前十約相總顯。後二十心約人別顯。前中初二約性總該諸心。次二約行兼濟獨善故。次二約報。天大人小故。上四唯善。次二約向背。而順通三性善惟有漏。背唯是善通漏無漏。約人辨中。初六約乘。前三是果。後三是因。即前背生死心及廣狹心。次八部約類。即前順生死及大小心。地獄等約趣。亦順生死是不善心。餘並可知。第二天眼。標云無礙者見自在故。清淨者離障故。天眼即通。二見無量下釋中分三。初總明多界相殊。其善惡趣等。後後展開如問明品。次所謂下別明多類非一隨一一類有前罪等。三如是種種下委照分明。前但覩其現相。此則照其因緣。十明之目由此而立。於中初能見分明。次隨所下所見委悉。言隨所者所知非一故。後悉皆下結其無謬。文並可知。第三宿住通。標中謝往之事名宿住。在過去明了記憶為隨念。即宿住之隨念。宿住隨念之通。二能知下釋相中二。一知凡事。於中先總。所謂下別。二又憶過去下知佛事。於中亦二。先約界顯多。但知其果。後又憶念下約人顯多兼知其因皆以菩薩得九世眼如見現在故。若不爾者過去之法若不落謝不名過去。若已落謝無法可知。若但曾經心中。有種影現前故。說憶知者。是則但見自心不見彼法。又曾不經事應不憶知。又但見現在非是過去。何名宿住。餘文可知。第四知劫通。亦從境受名。二知不可說下。釋相中二。先知凡。後又知下知佛。前中亦二。先明所依劫。但寄多界以顯多劫。非有際限名。及後段。皆盡未來。此位所知同於佛故。後一一下顯能依事。義如十地中辨。然大乘宗。未來世法體用俱無。今云何知。依方便教但見現在因種。知當果相。非見未來法體。若一乘宗。於九世中。未來中現在體用俱有。今稱實而知。然非現在之現在。故稱未來。此有若是性有即同小乘。若是緣有緣今未曾。云何言有。若今時看緣性俱無。以是現在未來定非有故。若逐未來時看。以是未來之現在故。還如今有。第五天耳通。初標名。略無智通。若直云天耳。即當體受名。若取無礙清淨之天耳。即依有德業受稱。二圓滿下釋相中三。初總顯德業自在。二佛子下別示一方業用。三如東方下舉一例餘。今初九句皆約用辨德。前之標名即是總句。一圓滿者能互用故。二遍聞十方及九世故。三一時領覽通其源故。四離二障故。五明了所知故。六緣不能礙故。七非如權小聞有分限。不盡重重故。八已證得故。九於一切皆自在故。謂欲聞則細遠無逃。欲不聞則近大不撓。故云自在。第二別示一方業用中二。初舉多佛欲顯聞廣。二是諸佛下顯聞憶持。於中二。先聞持教法。隨釋可知。後又於下顯持圓滿。即能持之相。於中二。先舉所持。上文通顯佛所說法。今辨所說差別。後於彼下辨能持相。兼明轉化。餘文可知。第六無體性智通。初標名中有十四名。初一總通。即無體性。餘皆別。別中一無功作用。二同理平等。三能普遍。四量難知。五非謂依體起用。六但隨念即形。七現有作用。八不動本處。九作必究竟。十用無間歇亦不斷佛種。十一他不能壞。十二能生善根。十三隨何所詣。於十三中。初二五八是無體性義。餘即神通義。此二無礙故受斯名。二此菩薩下釋相中三。一明廣大。謂聞多剎佛名。即見身在彼多剎故。二彼諸世界下。明無量不起等義。謂又於彼佛重聞佛名。便往敬事受道無著故。三如是經下明不斷義。謂於多時體用無礙故。第七善分別言音通中。初標名。從所了得名。即依主立稱。若從所發得名。即通持業。二知不可說下釋相中二。先知言詞有標列及結。後此菩薩下明發言詞。謂隨樂差別而發言故。有法喻合。文並可知。第八色身莊嚴智通。依所現得名。即有財立稱。二知一切下釋相中三。初知無色以色即空故。二菩薩如是下明能現色。以空即色故。三佛子下雙明無色現色。所為不礙悲故。今初由了法界無定實色。舉體即空非斷空故。空中無色不礙色故。存亡隱顯皆自在故。方能隨樂現種種色故。先明之。於中六句。初一總知色性離相。亦無有法而為空故。餘五別明離何等相。一離差別相麁妙長短等。同一無生體故。二種種異相虛故。三無量多相離故。又無大小絕分量故。四但妄分別求叵得故。色空二見皆請取故。即與不即斯見絕故。上通形顯。五離顯相依形有故。二能現色中。初結前標。後以即空之色為妙色故。又空色不二成上真空。不二而二現斯妙色。色空融即為真法界。緣起無盡即一現多。後所謂下別顯不同有一百三種。或從色相立名。或就德用受稱。可以意求。然然皆是稱法界之色。不同變礙。但隨所顯以立色名。三雙明所為中。初結前後今所化下顯其所為。有十句並可知。第九一切法智通。初標名。從所知真俗等法受稱。二知一切下釋相中二。初明知法。即內證事理。後此菩薩下明演法。即外益眾生。亦是前明即事常理。後明即理恒事。用寂寂用無障礙故。今初。又二。初約離言顯實。二無我下約二空顯實。今初之三句。一向顯實。一名無得物之功故。二緣成無性故。三體絕去來故。下有三句相對顯實。然此三對釋有三義。一唯約顯實則相待而空故。異相互無故云不異。遮異言不異。亦無不異可得云非不異。二約雙顯體則不異相非不異。三約雙遮相即性故非異。性即相故。非不異。又相非相故不異。性非性故非不異。故離二邊不住中道。下二對例知。二約二空顯中。亦初三對一向顯實。無比者無有我所與我為比對故。餘二可知。無實下亦通三釋。準前知之。且約顯實以釋。一虛實皆緣顯故。二法性不並真故一相。一亦不為一故無相。有無皆法待對故。無法與非法但假施設。並就實而求。能治所治無不雙寂。餘皆倣此。第二演法外益中三。一牒前成智。為起用所依故。二不捨下正明演法。三雖知實相下寂用無礙。於中三。初寂不礙用。次雖有言說下用不礙寂。後於不二下寂用無二。第十滅定智通中三。初標名。云一切法滅盡者。謂五聚之法皆當體寂滅故。斯即理滅不同餘宗滅定。但明事滅。唯滅六七心心所法。不滅第八等。但事滅故。不能即定而用。證理滅故。定散無礙。由即事而理故不礙滅。即理而事故不礙用。是以文云。雖念念入而不廢菩薩道等。亦非心定而身起用。亦不獨明定散雙絕。但是事理無礙故。上七地云。雖行實際而不作證。能念念入亦念念起。及淨名云。不起滅定現諸威儀。皆斯義也。事理非一故。一切法滅盡之神通非異故。滅盡即神通。通二釋也。二於念念下釋相中二。先明即定體用自在。後此菩薩住三昧時下。明入定時分自在。前中亦二。先標入定。二亦不退。下明不礙用。於中初二句總。未作不退。現作不捨。正簡事滅以顯真滅。餘句別明。文顯可知。第二明入定時分自在中三。初長短隨心。二菩薩入此下威儀不忒。三雖於有無下不礙起用。定散雙行。於中先法後喻。光影普現寂然無心。隨器虧盈體無來去。三是為下結名。大文第三佛子菩薩下。總歎勝能中二。一形劣顯勝。劣不測故。二唯除下以勝顯勝。謂佛等方測故。大文第四佛子是為下結數辨果。文顯可知。

十忍品第二十九

初來意者。為答普光十頂問故。義如前釋。前二已明通定用廣。今此辨其智慧深奧故次來也。二釋名者。忍謂忍解印可。即智照觀達。寄圓顯十。三宗趣者。智行深奧為宗。為得佛果無礙無盡為趣。然此忍行約位即等覺後心。為斷微細無明。若約圓融實通五位。寄終極說。體即是智。不同餘宗忍因智果。雖是一智隨義別說。二三四五等諸教不同。今此圓教故說十忍。四正釋文。文有長行偈頌。前中四。一舉數歎勝。二列名顯要。三依名廣釋。四總結其名。今初先舉數。後若得下歎勝。到無礙地。即自分因圓。佛法無礙即勝進果滿。第二何者為十下列名顯要中。初徵數。次列名。後顯要。名中前三約法。後七就喻。三中初一約教。謂忍於教聲從境為名。音聲之忍。次一約行。順諸法故順即是忍。三無生忍者。若約忍無生理即無生之忍。若約無生之智及煩惱不生。則無生即忍。通二釋也。又此三忍。若通相說。前二皆是無生忍之加行。順向無生。後一方契。若約當位三忍條然。以不應此位方有順無生忍故。順但順理。不是順忍。若爾何異無生。順忍通順事理故。不同無生。經云。法有亦順知等。又依五忍位當寂滅。今約三忍明義故當無生。如地持說。後七約喻中並是依主。謂如幻之忍等故。光統云。約四喻音聲。電化喻順忍。空喻無生。電即今之影喻。又云幻者。起無起相。焰者境無境相。夢者知無知相。響者聞無聞相。電者住無住相。今既云影。應云現無現相。化者有無有相。空者為無為相。此則能喻局於一相所喻義通多法。在文雖無於理無失。又古德云。觀識如幻想如焰。受如夢聲如響。行如電色如化。總觀一切蘊界處等。畢竟空故。如虛空也。此釋順後會偈文。故今影喻亦喻於行。若依攝論。第五八喻皆喻依他起性。然並為遣疑。所疑不同故。所喻亦異。一以外人聞依他起相。但是妄分別有。非真實義。遂即生疑云。若無實義何有所行境界。故說如幻。謂幻者幻作所緣。六處豈有實耶。二疑云。若無實何有心心法轉。故說如焰。飄動非水似水妄有心轉。三疑云。若無實何有愛非愛受用。故說如夢。中實無男女而有愛非愛等受用。覺時亦爾。四疑云。若無實何有戲論言說。故說如響。實無有聲聽者謂有。五疑云。若無實何有善惡業果。故說如影。謂如鏡影像故亦非實。六疑云。若無實何以菩薩作利樂事。故說如化。謂變化者。雖知不實而作化事。菩薩亦爾。然彼論無空喻。而影喻是鏡像。更有映質光影喻。喻種種識無實。又有水月喻。喻定地境界無實。今經以義類同故。合在影中。至文當知。遠公見其無空便以空喻喻無為法。非不有理而違下經。經云眾生及諸法皆如空故。若爾云何釋空喻耶。謂彼疑情雖遣。猶謂諸法有不實相。故云如空畢竟無物。餘義廣如攝論及別章說。金剛般若九喻亦皆喻有為。若大品智論十喻。通喻一切。楞伽亦通。今經長行多同前通。而偈所喻亦有局者。顯義無方故。已釋列名。此十種下顯要。要故同說。大文第三佛子云何下。依名廣釋即為十段。前七皆三。謂徵起釋義結名。初忍釋中十一句。初一總舉所聞。謂三無性等法。餘顯能聞入法。謂聞無相不驚。以解遍計無所有故。聞無生不怖。以解依他必無生故。聞無性不畏。以解真如無性性故。又釋。於真空法聞時不驚越。思時不續怖。修時不定畏。又聞有無所有不驚。聞空無所有不怖。聞斯二無所有故不畏。並如諸般若論說。深信者聞慧之始。悟解者聞慧之終。初信久解故。愛樂者思慧之初。愛法樂觀故。趣向為終久思向修故。專心憶念者。修慧之初。起加行故。修習為終。正明造修至定根本故。安住者。依定發慧。證理相應故。具如瑜伽菩薩地中。第二順忍釋中。有四重止觀。一創修止觀。謂止思一境。觀觀事理。二漸次止觀。謂止安事境順其理故。名平等無違。觀達事理名隨順了知。偈云。法有亦順知。法無亦順知故。三純熟止觀。謂止惑不生名令心清淨。觀徹前境為正住修習。四契合止觀。寂冥理境名為趣入。智顯於心故云成就。上四皆止觀俱行。如是方為真實順忍。第三無生忍釋中有二。先總明。後何以下徵釋。今初。若具皆應徵無盡等。此二為總故略標之。釋中具有皆此別義。後徵釋中。徵意有二。一云何以得知無生滅耶。二云既稱無生法忍。何以復言不見法滅。釋中釋初徵意云。真法本自不生。從緣之法無性故不生。以無生故。何有於滅。此則以緣集釋無生。以無生釋無滅。此中略無緣集。偈文具有。云何無生釋無滅耶。此有二意。一云若先是生。後必可滅。本既不生今則無滅。二云既即緣無性稱曰不生。則不待滅竟方無故。次云無滅。此二為總。餘可倣之。釋第二徵意云。夫無生忍非獨無生。必諸法都寂。今從初義立無生稱故。無滅等成無生義。若從別義亦可得稱無滅忍等。是以信力入印度經。明此忍能淨初歡喜地云。一謂得無生忍亦令他住。又云。無生忍者。謂證寂滅故。二得無滅忍亦令他住。又云。無滅忍者證無生故。斯文可據。又此諸句各有二義。一以前前釋後後。以後後成前前。前前有故後後有。前前無故後後無。二者諸句一一皆在無生句中。正無生時諸義頓足。以是即事之理非斷滅故。即理之智無能所故。然文旨包含略為三釋。一唯約理。二具理智。三唯約智。今初。云何前前有故則後後有。謂生法既滅滅則終盡。盡則是垢染法。染則前後別異。別則方處不同。有處則能所非寂。不寂則有所欲。有欲則有營作。作則有所願求。願則心住願事。住則有去有來。今由前前無故後後斯寂。故以後後顯成無生。此順長行。二雙約理智者。初二是總含於理智。次四顯理無生。後六顯智無生。故偈云其心無染著等。理智契合名無生忍。三唯約智者。由了從緣無生。則智無有起。故名無生。無生之忍湛然不遷。故云無滅。無滅故用無斷盡。次垢念皆離常無差異。傍無方所照而常寂。遇境無染雖為而無作。雖悲而無願。處世而無住。等法界而無去來。皆以前釋後。以後成前。言亡慮絕寂照湛然。名無生忍。若唯約知無生理名無生忍。未足深玄。第四如幻忍釋中。先略後廣。略中二。先了幻緣相。後此菩薩下成就忍行。今初有三。初指法同喻。次從因緣起者。彰幻所由。由緣生不實故。後於一法下顯其幻相。初一切法即是所喻。所喻通局。已見上文此意明通。通為無為。故大品云。設有一法過涅槃者。我亦說言如夢如幻。涅槃雖真從緣顯故。遣著心故。廣中合云了世如幻。則似有為。然有法世亦通無為。此為有為所隱覆故。所以名世。故後云菩提涅槃亦皆不見者了平等故。就法喻中各開五法。如結一巾幻作一馬。一有所依之巾。二幻師術法。三所現幻馬。四馬生即是馬死。五愚小謂有。初巾喻法性。二術喻能起因緣。謂業惑等。三喻依他起法。即眾生等。四喻依他無性。即是圓成故。廣說皆云非也。五喻取為人法。今菩薩反此。故云解了。今經云從因緣起。能起即第二。所起即第三。以第二為因令悟第三。成第四。遣第五病歸第一理。然緣亦從緣故緣果俱幻。中論云。譬如幻化人復作幻化人。即斯意也。然上五義各具有無。一巾性有相無。為馬所隱故。二術用有體無。以依巾無體故。三馬相有實無。以實無而現故。四生即是無死即是有。以無礙故。五情有理無但妄見故。又五中各有四句。準思可知。然皆具德不同。四謗若以諸門交絡成多四句。亦可思準。後顯幻相略為二解。一約相類。謂解一無實則知一切皆然。並從緣故。故云一中解多等。二約圓融復有三義。一以理從事故說相。即如馬頭之巾不異足巾。說頭即足故。一即多等。無行經云。貪欲即是道者。貪欲性故。諸法即貪欲者。即貪實故。二以理融事一多相即。如馬頭無別有。即以巾為頭。以巾體圓融故。令頭即足。故云一中解多等。三約緣起相由力。則法界同一幻網。令一多相即。如幻師術力令多即一等。賢首品云。或現須臾作百年等。以幻法虛無障礙故。相即既爾。相入亦然。入則一中有多等。異體既爾。同體亦然。一門既爾。餘門思準。二成忍行中。由知法幻成二種行。一忍智現前云了平等。二幻用無礙云成通化。云何平等。一理事平等。如巾馬無二故。色即空等。二理理平等。如頭足俱巾。巾無別故。如賢聖同如。三事事平等。如前一多中說。第二譬如下廣中三。一喻。二合。三成忍行。初中二。先明性無。即體空義故。結云非是一切種種之物。所非之事。亦可次第對前情非情境。二種種非幻下明其相有。即相差別義。故云然由幻故示現別事。於中初二句。結前生後。種種非幻者象等非術故。下句反此。法合可知。然由下正顯相有。雖互相非。然由因起果。虛而假現。又喻智了平等而起化用。第二菩薩下法合。文有總別。皆言世間者有二義。一可破壞故即喻有為。二隱覆名世。亦通無為則法通五類。趣謂五趣。成壞約器一期說故。運動通情非情。念念移故。造作唯情現營為故。第三菩薩至觀一切下成忍行中二。先成真智行。由了體空故。故結云不出平等性。又前法中明即寂之照。云了平等。此明即智之止。故云不見。是知無幻之幻方是幻法。絕見之見方為見幻。二是菩薩下明動寂無二。亦權實不二故。經云。智不得有無而興大悲。心由了體空不壞幻相差別故。如象生即是象死。此二相對應成四句。謂此二無二故非異。無不二故非一。非一即非異故非非一。非異即非一故非非異。亦絕雙照故非亦一亦異。若以巾上二義對象上二義。辨非一異略有十句。一以巾上成象義。對象上差別義。合為一際名不異。此是以本隨末就末明不異。經云。法身流轉五道名為眾生。如來藏受苦樂與因俱。若生若滅等。二以巾上住自位義。與象上體空義合為一際。名不異。此是以末歸本就本明不異。經云。一切眾生即如。不復更滅等。三以攝末所歸之本與攝本所從之末。此二雙融無礙不異。此是本末平等為不異。以前二經文不相離故。四以所攝歸本之末。亦與所攝隨末之本。此二相奪故名不異。此是本末雙泯明不異。以真妄平等異不可得故。次下四門明非一。謂五以巾住自位義。與象上相差別義。此二本末相違。相背故名非一。楞伽經云。如來藏不在阿賴耶中。是故七識有生滅。如來藏者不生滅。此之謂也。六巾上成象義與象上體空義。此二本末相反相害故非一。勝鬘經云。七識不流轉不受苦樂。非涅槃因。唯如來藏受苦樂等。七以初相背與次相害。此二義別故名非一。謂相背則各相背捨相去懸遠。相害則相與敵對。親相食害。是故近遠非一。以前經文不相雜故。八以極相害俱泯而不泯。與極相背俱存而不存。不存不泯義為非一。此是成壞非一。以七識即空而是有故。真如即隱而是顯故。九上四非一與四非異。而亦非一以義不雜故。十然亦不異以理遍通故。法無二故。若以不異門取。諸門極相和會。若以非一門取。諸門極相違害。極違而極順者是無障礙法也。巾象相對既爾。術等相對交絡諸句準之。上下諸文非一異義。皆準此釋。餘文可知。第五如焰忍釋中有三。一指法同喻。所喻如前。二譬如下別顯喻相。三總以法合。二中若別開義門亦具五義。一空地。二陽氣。三氣。與空地合而有焰。四焰似水即無水。五令渴鹿謂有。初喻如來藏。二喻無明習氣。三喻習氣熏動心海起於緣生似法。四喻依他無生。五喻凡小執實。若十喻論法喻各有多義。如彼廣說。其有無等義如幻應知。經文有二。初喻體空。後但隨下喻其相有三。菩薩下法合中。初明了法。後現證下明成忍行。第六如夢忍釋中亦三。一標法同喻。二譬如下正舉喻相。然開此夢義亦有五法。一所依。謂悟心以喻本識。二所因。謂睡蓋以喻無明習氣。三所現。謂夢相差別。以喻緣所起法。四此夢事非有而有。但心變故。非見前法。五令夢者取以為實。文中初明俱非喻法非有。後云而示現有。喻法而有。雙辨為俱句。互奪為雙非。然此四句皆由以是夢故。謂一以是夢故。有夢事現。於夢者為有。二既言是夢其性必虛。於無實處而見實故。然語有則全攝無而為有。言無則全攝有而為無。以非二相故。非但相有性無而已思之。三以是夢故必具二義。全有之無與全無之有。二門峙立不相是故。非是半有半無。四既言是夢必是雙非形奪俱融二相盡故。然此俱非不違雙是。以若不奪無令盡。無以為無。若不奪有令盡無以為有。是故存亡不礙俱泯自在。方為如夢自在法門。是故經云。世間恒如夢。智不得有無。此之謂也。第三菩薩下。合喻中十句。初句為總。次無有下別。別中初句近上總句。略無如夢二字。於九句中前八辨夢。後一明覺。就前八中攝為四對。初二明常無常門。體虛無變即是常義。自性無恒是無常義。次二辨真妄門。妄由著生真由性離。次二性相門。性本一如相現多種。後二明一異門。但是一心一而無別。隨相分別。異異不同。又唯是一夢相現多種。上之四門各雙存互奪。以為四句思之可見。後一句明覺。即止觀門。謂要在覺時方知是夢。正夢之時不知是夢。純昏心故。設知是夢亦未覺故。覺時了夢知實無夢。然由夢方有覺故辨夢覺時。若離於夢夢覺斯絕。觀了上之多門。止不取於夢妄。如此方為了夢法門。第七如響忍釋中分三。一忍行所因。二知一切下成忍之相。三此菩薩下忍成之益。今初。由聞起觀。能成忍故。二中先法。後喻。法中有二。一指法同喻略顯其相。通知一切音聲如響。無去無來明其體空。如是示現彰其相有。二佛子下了知佛聲如響。非獨但喻世間聲故於中先明即有之無。離機無聲故非內。離佛無聲故非外。二法相依故非內外。若言內外和合有者。便有二聲。內外相依即顯無性。後雖了此聲下。明即無之有故。牒非三而能巧現。第二譬如下喻顯。於中四。一喻。二合。三轉喻。四重合。今初。直舉從緣所起。明響無性。無性之相已見法中。然有五法。一空谷二有聲。此二是緣。三聲擊空谷便有響應。此明所起。四有而非真。此彰無性。五愚小謂有。亦有有無等義。如上準之。然此一喻通喻三法。一喻上一切聲則谷喻喉[壺*桑]。聲喻風氣。二喻上如來聲。則谷喻如來。聲喻緣感。三喻一切法。今經略無。晉本具有。大品十喻亦響喻一切。則谷喻如來藏。聲喻無明習氣。二而與下合。但合佛聲以從近故。然初至令諸眾生隨類各解。言含法喻。謂約法則如來之聲。不違法性而能隨類。合上能巧示現。約喻則不違本聲事法之性。隨其呼人類別各解。三如帝釋下轉以喻顯。此有二意。一則喻上佛聲一音隨類。二則喻下菩薩無心普演。四菩薩下重合。第三此菩薩下忍成之益。於中二。一隨機遍說。二雖知聲下明權實雙行。以同於響性相無礙故。是則由聞如響之教。了如響之聲。發如響之音演如響之法也。第八如影忍文分四別。一標。二釋。三結。四果。釋中有三。謂法。喻。合。今初。法中有十一對分三。初七對雙遮顯性。以成止行。如影無實故。二非修下二對雙照性相以成觀行。如影雖虛而現故。性則非修。相乃不捨。真即俗故非實。俗即真故非不實。三雖常下二對。遮照無礙成雙運自在行。初對雙照真俗。即權實雙行。後對雙遮真俗即權實雙寂。遮照一時為雙運。互奪無礙為自在。以此結上二段。同斯無礙為忍相之深玄。二譬如下喻中文具五法。一日等為所依本質。二於油下明能現之處。上二是緣。三而現其影下明緣之所起。四影與油下明有之非有。五然諸下愚小謂有。今初。若約影喻別喻菩薩現身。則日等喻悲智願等。若約影喻通喻一切法。則日等喻因。其河泉二種。雖通能現且為所現。長河飛泉入鏡中故。二能現中亦有通別。別喻機感及應現處。通喻於緣。謂無明等。然此文具攝論三喻。一以油水對上日月。為水月喻。喻於定地所引境界。以水有潤滑澄清性故。鏡等影像闕此潤等。喻非定地。二以於身。對上日月為光影喻。身映日等而有影故。弄影多端故喻於諸識。三以寶鏡等對上男子等。為影像喻。喻非定地果報。以鏡中影像離於本質別現鏡等之中故。喻於果與因處別。前映質之影。雖因日等影乃隨身。不於日內而現故。喻諸識雖託境生異。自在我非在於境。三明所起中。亦有通別二果可知。四明有非有中攝多義門。於中一異合離通顯影義。各有四句。如幻喻辨。然一異約此影彼影。合離約影對水等。次於川流下。別顯影義不通二影。如月映淮流。流水不將月去。光臨潭上萬仞不見光沈。喻菩薩同世遷流不漂生死。證真寂滅不沈涅槃。後雖現下雙結有無。喻性相交徹兼於鏡像。五取為有中。由以有無為有無不知即影了不可取。故成執著。於中先取有無為著。後遠物下舉影正義。顯上為執不知此影無遠近故。第三菩薩下合中二。先正合前文。於中初舉智境合前本質。次而於下合前油等。後各各下合前現影。二如種子下。轉以喻合非有之有。於中先喻。後合。有無無礙名為方便等。第三結名可知。第四果中三。初得稱性之身。如影不往而至不分而遍故。次然此下結成無礙。以無差是差之無差故。雖不往而遍令物見殊。差是無差之差故。雖遍而不在彼此。後此菩薩下顯此身因。其無邊身近局果中。亦通前法。第九如化忍文分四別。一標。二釋。三結。四果。標云化者無而忽有故。釋中有三。謂法喻合。法中二。先總標。標法同喻。具能所知。既知一切世間。不局所化情類。略標世間應具出世。後所謂下別顯。先顯所知。後顯能知。前中十句。前五染化。後五淨化。今初。不出惑業苦三。前四是苦。即五蘊相。一識由想起。二行因識生。分別是識故。三受因想起。想取愛憎相故。四色亦行生無記報。色如沫不實。名言熏習即是行故。五即是惑。惑由想行。念即行故。業通二處。初句意業此句分別。皆是業故。此中意等。從緣無性如化不實。本無今有。如化相現故。仁王經云。法本自無因緣生諸。淨化二義倣此可悉。後復有下明後五淨中。一方便調生。依真智故。二湛然真智。由理成故。故上文云智入三世了法平等。三願由行滿。四慈悲。復依方便立故。五具無畏辯。能轉法故。二菩薩如是下。別顯能知。於中初二句結前生後。世間結前染。出世結前淨。亦結餘所不盡。謂乃至一法過於涅槃。亦如化故。或說涅槃不如化者。大品云。為新發意菩薩恐其驚怖。分別生滅。方如化故。餘如幻說了知之言即是生後。次現證下。正顯能知。上言了知。知有六義。一若事若理非比度故。二傍無遺故。三契中道故。四稱俗境故。五真俗無礙故。六歸一實諦故。後非虛妄下結上六知處真道而不傾。行非道而不壞。第二譬如下喻。中應開四義。一能化者以喻因緣。二化現事喻所起果。三現用而無實。四愚小謂真故。十喻傳云。猶如化事雖空無實。能令眾生憂苦瞋恚喜樂癡惑。諸法亦爾。云何無實。如彼化人無生老死。苦樂異餘人故。文中有四十句。初句標。次三十七句。一向雙非。以顯無實。後非有非無有義通二種。一亦是雙非。謂無有亦無故。二雙融性相。化不實故非有。現化事故非無有。對成四句。及一異等。準前思之。第三菩薩如是下合。中二。先化行。後佛子下化益。前中四。一起化用。以同化相有故。然但云菩薩如是者。以上諸非一一通法故。指上如是為善巧方便。二不著下明化智。以了化不實故。三以本願下雙非顯中。四了法下結示化旨。化益及結文。顯可知。第四果中先得利他業用之果。後佛子下得依自利立勝名果。第十如空忍中亦四。謂標。釋。結。果。標云如空。如空所喻通一切法。佛地喻清淨法界。以離差別相故。及中邊等論喻圓成實。但是此中一義。然其喻相小異諸喻。諸喻開義多分有三。雖正取所成幻等以喻於法。而亦取緣等以顯無性。此中喻相不開別法。直指於空。具含多義。以喻於法。又此諸喻。若約能喻前五多取似有以破實有。化喻以不有之有破於似有。此喻以性相俱絕破於一切。又前六遣有會空多。依空立有少。此一遣有入空少。依空立有多。又上所喻則通一切。此中能喻則具多義。所喻各隨別義。喻一類法。然龍樹十喻。以四復次釋如空義。一近無遠有。謂如虛空非可見法。以遠視故。眼光迴轉則見縹色。一切諸法亦復如是。空無所有。以凡夫人遠無漏慧棄捨實相。則見彼我男女等物。而實此物竟無所有。二約性淨不染。三約無初中後。四約體實無物。及佛地論有十復次。上八地中空有十義。皆是略明。然別義有此不同。若約同義諸喻無別故。叡公云。十喻以喻空。空必待此喻。借言以會意。意盡無會處。若得出長羅住此無所住。若能映斯照萬象無來去。餘無礙義如前後說。第二釋中二。先忍解之相。後忍行成益。今初。先別明。以空九義喻九種法。隨義雖別。然其總意。亦以緣成無性故空。然九句各初標法同喻後出所以。一標事法界。如空下出所以者以無相故。謂從緣無性其相自虛。即事是理法界故。此句為總。二世界共業所起故。三軌儀教法一味法界所流故。及餘六句並準初句。後菩薩如是下總結。第二佛子下忍行成益中三。初總明得如空三業業具。二譬如下別顯德齊虛空。於中初二句。一向喻實。無依為依已下皆顯性相無礙。從緣有故。無性空故。又此二相即故便成四句。一緣生故空。緣生故有。二無性故空。無性故有。三緣生故有。無性故空。四即反此。餘一異等。並例此知。無法出空故皆現其前。空不可見故不現法前。餘並文顯。三何以下徵釋得益之由。所以得者。釋意云。空觀成故。於中二。先智證齊空故。一體者真如平等故。一味者解脫不殊故。一種分量者。大小皆稱性故。後嚴淨下。德用滿空故結名可知。果中得二十種身。前十與十行及離世間。大分相似。然通相多從德用立名。可以意得。大文第四佛子至是名下。總結十忍。第二祇夜一百七頌。大分為二。百偈頌前。七偈結歎。前中但頌廣釋。即為十段。段各十偈。初有十頌。頌音聲忍。於中先二偈頌所聞佛說。餘頌能聞入法。於中一偈頌不驚怖畏。一偈深信。一偈悟解。二偈愛樂。一偈修習安住。後二偈頌趣向專心憶念。二有十偈頌順忍。於中初一偈三句頌思惟。次二偈一句。頌隨順了知令心清淨。次一却頌觀察平等無違。餘頌正住修習。三有十偈頌無生忍。初三頌標。以前三忍皆是法說故。偈初各加其喻。次四頌釋。後三結歎。第四頌如幻忍。初六頌略說。於中前四頌指法同喻。及顯緣相。後二頌成就忍行。後四頌廣。於中初二頌喻。次一頌合。後一頌忍行成。第五如是下頌如焰忍。初一攝前生後以明觀意。次三頌指法同喻。次一頌喻。後三頌合。第六菩薩了下頌如夢忍中。正頌前合兼頌標喻。十頌頌前九句。一頌無變異。二一頌頌自性。上二兼頌標法。三頌執著翻則解脫。兼頌前喻。四頌性離。五超頌所現。六却頌本性。七八二頌頌無差別。九頌想分別。十頌覺時思之可了。第七修行下頌如響忍。初一偈頌忍行所因。文云。修行如是行。似結前喻。既言知諸法性。義同忍行。次二偈頌聞一切聲如響。次二頌知如來聲如響。餘頌忍成之益。其喻遍諸偈中。第八為欲下頌如影忍。頌法說十對。喻合含在其中。初二偈頌非世生沒。謂了寂故不生。饒益故不沒。次偈頌非在內外。不住故不內。不離故不外。次偈頌非行不行。了無染故非行。化世故非不行。次偈頌非同非異。知自性故非同。了無二故非異。次偈頌非往不往。第二句不往。餘三句非不往。次六句頌非住非不住。於中初二句兼別頌喻。故云非內外。次亦不在內外二句。頌非是世間非出世間。次入此一偈。頌非修菩薩行非捨於大願。次一偈頌雖常行一切佛法。而能辦一切世間事。其實不實及不住世流法流。義通結上。故略不頌。第九觀察下頌如化忍。初三偈頌總知一切世間如化。次一頌染法化。次二頌淨法化。言度脫亦如化者為釋疑故。謂觀察眾生如化。何用化之。故此答云。化若有實可招來難。度既如化化之何妨。餘頌法合。第十頌如空忍。初一偈頌忍解之相。餘頌忍行成益。於中初五偈頌別。顯德齊虛空。次三偈頌徵釋得忍之由。後一偈。却頌上總明得如空三業。末後七偈結歎中二。前三二利行圓。言超過一切正顯十頂之義。後四顯深難測上智所知。

大方廣佛華嚴經疏卷第四十六

大方廣佛華嚴經疏卷第四十七

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

阿僧祇品第三十

初來意有二。一通。謂前三品別答前問。此下三品總明等覺深奧故。二別。謂前既智圓證極。此品校量行德難思。故次來也。又難思佛德菩薩盡窮。故亦為遠答變化海故。故下偈中廣顯變化大用。又通顯一部之數量故。二釋名者。阿之言無。僧祇曰數。全帶數名。若晉本云心王菩薩問阿僧祇品。兼能問人。即人法雙舉。及菩薩所問之算數。梵本同此。然僧祇是十大數之創首。經論多用故以標名。又顯此數即離數故。寄無數標名。三宗趣者。寄數顯德分齊為宗。令知普賢諸佛離數重重無盡為趣。四正釋文。此下三品總顯深奧。即為三別。此品明勝德無數。次品明盡一切時。後品明遍一切處。然此三品。初一通明佛菩薩德。次品正顯佛德兼明菩薩。後品唯明菩薩。所以爾者。亦是等覺亦名佛故。位後普賢是佛菩薩故。今初一品。先問後答。問中二。先牒佛所說。後世尊下正明諮問。今初。所以心王問者。表數不離心數與非數皆自在故。又顯此數統收前後辨超勝故。所以偏問十者。舉後攝初。顯無盡故。前後文中多用此故。故文云如來演說。但問本數已攝諸轉。第二佛告下答。中四。一讚問成益。令入佛所知數者。以是圓教所明深廣無涯。唯佛方測。不同凡小所知。如黃帝算法但有二十三數。始從一二終至正載。已說天地不容。小乘六十已至無數。此有百二十四。倍倍變之故非餘測。故數之終寄不可說。況復偈初更積不可說。歷諸塵剎。以顯無盡。所以佛自答者。正表難思故。又明此品統語因位終德。故佛說之。二善男子下誡聽許說。三時心王下敬受尊命。四佛言下正答所疑。於中二。先長行明能數之數廣多。後偈頌顯所數之德無盡。今初。問乃舉後難知。答則始終具說。初言一百洛叉為一俱胝者。是中等數。洛叉是萬。俱胝是億。故光明覺品云過一億。梵本皆云俱胝故。若依俱舍以洛叉為億。則俱胝當兆也。若兼取一十百千萬等下數法。則通有百三十七數。由前易故略不說之。俱胝已下並是上等數法倍倍變故。餘如光明覺品說。其中多存梵音。但是數名。更無別理。末後云此又不可說不可說者。若類前具牒。便有四箇不可說字故。譯家云此又。二字替一不可說不可說。為譯之巧。第二偈頌。百二十偈大分為二。前六明普賢德廣說不可盡。餘偈明佛德深廣普賢窮究。前中分二。前四偈半明能數多。後一偈半顯所數廣。今初。積數自有十重。以顯無盡。是知。上至不可說轉。尚約順機。據佛所知。實無盡故。言十重者。一初句積不可說至不可說。然此應積最後不可說不可說轉。而但積不可說者有二義故。一取言易故。下偈多用故。二表言所不及之數故。二次三句將上所積充滿一切不可說中。於中初句標。後二句釋。謂何者是一切不可說。釋云。不可說劫中說不盡者。三半偈將上諸不可說。一一是一剎皆碎為塵。四半偈。即前一一塵有不可說剎。五半偈。將前諸塵中剎一念遍碎為塵。六半偈。念念碎塵復盡多劫。七有一句明前所碎塵復有多剎。八一句即此多剎復碎為塵。九半偈。以多算數經於多劫。數上諸塵云如是數。十以上諸塵數劫。一塵有十萬箇不可說劫。如是重重無盡無盡。第二顯所數廣中略舉三重。一將上諸劫讚一普賢之德不盡。二況一塵中有多普賢。三況遍法界塵皆有多矣。是知德無盡故。若不以稱性之心思之。心惑狂亂。第二一毛端下。一百一十四偈。明佛德深廣普賢窮究。即廣顯變化之相。於中二。前九十一頌。明果德無礙因位善窮。後不可言說諸如來下。明果德深廣因能趣入。前中亦二。先明果法無礙。後菩薩悉能下。明因位善窮。前中亦二。先三偈明依報自在。後於彼一一毛端處演不可說。下明依正融攝即入自在。於中五。初二偈半依中現正。二於彼一一光明下。十一偈半正中現依。於中二。初現蓮華光明。後彼如須彌下淨土之用。三光中現佛下五偈。依中現正說法。四或復下一偈明現時常住。五其心無礙下十偈半。明自在調生。第二因位善窮中二。先半偈結前生後。餘偈正顯因德。於中有十。初八偈明帝網身土是起行處。又前文明其展遍。此明包容。文影略耳。言毛孔悉能受諸剎等者。稱法性之一毛故。受多剎而無外。不壞相之多剎。安[稫-禾+彳]悟者之一毛。內外緣起非即離故。二意根明了下五偈。三業勤勇行。三一切眾生下應器攝生行。四普現其身下五偈半。明游方供佛行。五修行於施下。廣修十度行。六諸佛剎海下二偈半。游剎自在行。七了知眾生下。明調伏眾生行。八一一毛孔不可說下七偈半。三業深淨行。九彼諸菩薩下。願智自在行。十不可言說一切劫下。一偈結德無盡。第二明果德深廣因能趣入中。先果後因。前中三。初六偈總歎佛德。二一微塵中能悉有下別明依報。三一一剎中有如來下三偈別明正報。第二種種數量下明因德趣入。於中二。先自分行。後能於一時證菩提下勝進行。且從相顯略科。然上諸德。德德圓融無盡無盡。唯忘懷體之。

壽量品第三十一

初來意者。夫玄鑒虛朗。出乎數域之表。豈有殊形萬狀修短之壽哉。然應物隨機。能無不形。而無不壽故。上品彰其實德。此品以辨隨機。雖積少至多顯時無不遍。即前多德之一。故粗廣之。亦為遠答壽量海故。所以來也。二釋名者。壽謂報命。量即分限。染淨土之報壽。隨機見之分限。以顯無盡之命無限之量。壽之量故。壽有斯量。通二釋也。別行經名無邊佛土。經即以處顯人。三宗趣者。應物修短為宗。顯窮來際無限為趣。以就同教。且積劣之勝。若就別教。則修短圓融故。次正釋文。初集經者敘。而心王說者以領旨故。佛壽自在故。二佛子下正說。於中三。初別舉十剎相望。次佛子如是下舉略顯廣。三最後世界下舉其玄極。且如以劫為日。未歷十重。則劫不可說。沈百萬僧祇則最後之剎。已隣剎海平等故。舉普賢等充滿。明極位所居。由此名為兼顯菩薩。

諸菩薩住處品第三十二初

初來意者。上約化益盡一切時。今明菩薩徧一切處。故次來也。故僧祇中。明法界毛端之處。皆有多多普賢。此則據實而談。今約機緣所宜。指有方所。使物欣厭翹心有歸。若知能住菩薩毛含剎海。所住之處塵納無邊。則未有一方非菩薩住。亦遠答前壽量海問。菩薩隨機住壽異故。昔將此品。遠答第二會初問意十句。非唯義意不同。抑亦文不相次。二釋名。曰菩薩大悲隨機住處能住非一。故名曰諸。諸菩薩之住處故以為名。三宗趣者。隨機應感方所為宗。使物歸憑及悟無方為趣。次正釋文。文中二。先集經者敘。亦心王說者。隨所統王皆自在故。亦表心隨智住無障礙故。二佛子下正說住處。有二十二處。前十依八方山海。以上下非凡至故不明之。山海包藏仁智棲止。表大智高深故。能止能照故。後十二處。城邑雜居。曲盡物機。表大悲無遺故。則知菩薩無不在矣。今初。第六是海中之山。第十海中之窟。餘皆是山。一仙人山者。相傳是東海蓬萊山。若爾則亦兼海。二勝峯。即德雲所住。晉本名樓閣山。即婆施羅所居。三金剛焰。在西海之濱。四香積山。昔云應是雪北之香山。五清涼山。即代州雁門郡五臺山也。於中現有清涼寺。以歲積堅氷夏仍飛雪。曾無炎暑故曰清涼。五峯聳出頂無林木。有如壘土之臺故曰五臺。表我大聖五智已圓。五眼已淨。總五部之真祕。洞五陰之真源。故首戴五佛之冠。頂分五方之髻。運五乘之要。清五濁之災矣。然但云東北方者。其言猶漫。案寶藏陀羅尼經云。我滅度後。於贍部洲東北方有國名大振那。其國中間有山。號為五頂。文殊師利童子游行居住。為諸菩薩眾於中說法。及與無量無數藥叉羅剎緊那羅摩睺羅伽人非人等。圍遶供養恭敬。斯言審矣。其山靈迹備諸傳記。余幼尋茲典。每至斯文皆掩卷長歎。遂不遠萬里委命棲託聖境。相誘十載于茲。其感應昭著盈于耳目。及夫夏景勝事尤多。歷歷龍宮夜開千月。纖纖細草朝間百華。或萬聖羅空。或五雲凝岫。圓光映乎山翠。瑞鳥翥于煙霄。唯聞大聖之名。無復人間之慮。入聖境者接武。革凡心者架肩。相視互謂非凡。觸目皆為佛事。其山勢寺宇難以盡言。自大師晦迹於西天。妙德揚輝於東夏。雖法身長在。而雞山空掩於荒榛。應現有方。鷲嶺得名於茲土。神僧顯彰於靈境。宣公上稟於諸天。漢明肇啟於崇基。魏帝中孚於至化。北齊數州以傾俸。有唐九帝之迴光。五天殉命以奔風。八表亡軀而競託。其有居神州而一生不到。亦奚異舍衛三億之徒哉。願皆修敬。六金剛山。謂東海近東有山名為金剛。雖非全體是金。而上下四周。乃至山間流水砂中。皆悉有金。遠望即謂全體是金。又海東人自古相傳。此山往往有聖人出現。然晉本此處當其第九。以與第十莊嚴窟俱在海中故。而今居此者。意是八方之內。東北方攝故。若不然者。何以正說八方忽然語海。又晉本海中有二住處。一名枳怛那。現有菩薩名曇無竭。有萬二千菩薩眷屬。言枳怛者。具云昵枳多。此云涌出。金剛語體涌出語狀。曇無竭者此云法生。亦云法勇。亦云法尚。今言法起。與生勇義同。即常啼之友也。菩薩眷屬十倍今經。或前譯之誤。七支提山者。此云生淨信之所。有舍利者為塔。無舍利曰支提。或山形似塔。或彼有支提故以為名。昔云既指清涼為東北。則東南影響吳越。然吳越靈山雖眾。取其形似者。天台之南赤城山也。直聳雲際赩若霞起。巖樹相映分成數重。其間有白道猷之遺蹤。或即當之矣。然劍川有三學山。中有歡喜王菩薩。屢持燈而出。名雖不同。而天竺望之即是東南。亦有見其持寶冠者。則密示其名也。希後賢以審之。八光明山。昔云。應是與補怛洛迦山相連。以晉譯觀音住山為光明。今文非觀音住處。而云光明故言連也。九香風山。疑是香山西畔。十莊嚴窟者。對上第六海中故云復有。晉本云。二名功德莊嚴窟。後城邑十二處中。一毘舍離者即毘耶離。此云廣嚴城。亦曰廣博。即是中印度淨名所居之城。言南者。案西域記第七云。此城南十四五里有塔。是七百賢聖重結集處。更南八九十里有僧伽藍。其側有過去四佛座。及經行遺迹之處。應是其所。晉本第二更有一處。名巴連弗邑。有處名金燈僧伽藍。昔云。具言波吒補怛囉。此云黃華子。即黃華女之子創居此處。亦中天摩伽陀國。具如西域記第八。今經闕此一處。二云摩度羅者。亦曰摩偷羅。此云孔雀。亦云密蓋。並是古世因事。亦中印度。言滿足窟者。彼國有舍利弗等塔。及文殊師利塔。於王城東五六里有山寺。是烏波毱多所造寺。北有巖中間有石窟。是毱多度人安籌之所。具如西域記第四說。安籌雖是後事多是安聖窟中。三俱珍那者。具云俱陳那耶。俱珍姓也。此云大盆。那耶法律也。謂池形如大盆。往昔有仙於側修法律。後人以此為姓因為城名。四清淨彼岸城。是南印度。目真此云解脫。即龍之名。隣陀云處。即龍所居處。五摩蘭陀國未詳所在。晉經無國。但云風地。謂有風孔處即龍所居。六甘菩遮國。正云紺蒲。即是果名。其果赤白圓滿。乍似此方林檎。而腹三約橫文。此國多端正女人。而似紺蒲。三約文成。以女名國。出生慈者。大集經中但名慈窟。七震旦國。即此大唐。亦云真丹。或云支那皆梵音楚夏。此云多思惟。以情慮多端故。前為成八方故。清涼直云東北。今在諸國之類。故舉國名。那羅延者。此云堅牢。昔云。即青州界有東牢山。現有古佛聖跡。此應是也。然牢山乃是登州。亦青州分野。其山靈迹亦多。然今之到此山在蔚州東。靈迹顯著不減清涼。時稱普賢所居。往往有覩。彼亦有五臺。南臺有窟難究其底。時稱那羅延窟。或即是此。八疎勒國。具云佉路數怛勒。是彼國山名。因山立號。或翻為惡性。因國人以立名。然牛頭山在今于闐國。此云地乳。佛滅百年方立此國。具如西域記。以集經之時未開。尚屬疎勒故耳。晉本但云邊國。故或指江表牛頭。今譯既明。定非此也。九迦濕彌羅。晉譯為罽賓。此翻為阿誰入。即末田乞地之所。略如音義。廣出西域記第三。十增長歡喜城。古釋云。即南印度。尊者窟者。即上座部所居之所。十一庵浮梨摩。此云無垢。即是果名。此國豐而且勝故以為名。在中印度境。十二乾陀羅國。此云持地國。多得道果者護持。不為他國侵害故。或云香遍。遍國香草先發故。苫婆羅者是香華樹名。與初品苫末羅。梵言輕重耳。遍窟側近多生此故。相傳云。是佛留影之所。具如西域記及大集月藏分第十。此文之終都無結束。或是經來不盡。閻浮既爾。餘方餘界異類界等可以倣之。法界身雲則無在不在矣。

佛不思議法品第三十三(已上入第四十六經)

初明來意。先通後別。通則此下五品。為答第二會初如來地等二十句問故。古德但有三品答前。謂前明修生之因。今辨修生之果。因圓果滿故次來也。若答前問。何以重請。由因果隔絕念法希聞。因德尚深。果必玄妙。故念請耳。別明此品。則前品因終。此品果始。故次來也。二釋名者。如來果法逈超言慮。故以為名。斯即佛之不思議法也。三宗趣者。先總後別。總明說佛果德體用。心言罔及為宗。令總忘言絕想速滿為趣。別就宗中三門分別。一通辨佛德。若說百四十不共佛法通於權小。若五法攝大覺性。猶通於權。若言唯一味實德者。約理頓說。若言具無盡德。是此所明故。後文中初標十問。答具多門。類通十方。一一無盡。二別顯義相。諸佛功德不出二種。一者修生。二者本有。初謂信等本無今有。後謂真如具性功德。此二無礙應成四句。一唯修生。二唯本有。以性相軀分故。三本有修生。謂如來藏待彼了因。本隱今顯故。四修生本有。無分別智冥符理故。若權教所明二德不雜。法報四句亦有差殊。依此經宗。雖有四義而無四事。本有如真金。修生如嚴具。然由嚴具方顯金德。嚴具無體全攬金成故。唯金不礙嚴具。唯法身而不礙報化。唯嚴具亦然。既互全收故。十身無礙。八相該於法界。丈六遍於十方。諸根毛孔各無限量。亦不礙量。量與無量無有障礙。三顯不思議之義。泛明有四。一理妙難測。二事廣難知。三行深越世。四果用超情。今文通四正辨後一。就後一中復開為四。一何者不思議。略辨十種。一智超世表。二悲越常情。三無思成事。四同染恒淨。五所作祕密。六業用廣大。七多少即入。八分圓自在。九依正無礙。十理事一味。文並具之。恐繁不引。二於何不思議。此有四位。一過世間。二越權小。三超因位。四顯法自體。三云何不思議。亦有四種。謂非聞思修及報智境故。四何用不思議。亦有四種。謂令信向故。起行求故。隨分證故。圓滿得故。前並是宗。唯何用為趣。即此宗趣可以釋名。次正釋文五品分二。初品總明佛德。後四別顯佛德。古德後二為平等因果。此但三品果法。有將此三配體相用。後二可然。初品有妨。有相用故。今依賢首。初品總顯佛德體用。次品別顯勝德之相。後品別明勝德用益。又初品明德。次品明相。後品明好。今初分四。一請分。二加分。三證分。四說分。初中二。先明請人。後諸佛下正顯所念十法。皆云不思議。即前果用超情。離於說相故。此十句義並多含。皆通真應。不得一向。就應而辨。然此十問攝前普光後二十句所成果問。謂身攝六根。智攝佛境佛地及最勝三問。自在攝五。一神力。二神通。三十力。四無畏五。三昧。此並前開此合。前境界中開出國土。所化所依之境故。前所行中開出出現本願種性。種性即悲智之行。本願就因辨行故。出現是佛普賢行故。出現與行互有寬陜。下出現品行是其一故。前之無礙此開解脫。作用無礙名解脫故。所以開合者。顯義無方故。名多同者顯不異故。音聲即辯。雖無開合名有寬陜。義旨大同。此十義相第二會中已釋。至下說分重明。第二爾時世尊下加分中三。初加因。神知機故。次則以下顯加相。三業加故。初句總。餘句別。謂意語身以光即教光故。後令青蓮華下加所為。為具說德故。文有八句。一外制無畏。二內證深寂。此意業勝。三威德內充。四神用外徹。此身業勝。五具四無礙是語業勝。六遍觀機教為廣大。七智性無差為次第。八授記善巧為方便。皆說德也。所以加青蓮華藏者。果德離言藉因顯故。因果同時故。性德無染最超勝故。一德具含一切德故。第三爾時青蓮華下證分。十句初四自利。次三利他。上皆自分。後於一念下三句勝進。並顯可知。第四承佛下說分分二。先承力總告。告蓮華藏者。非同佛心。無以受佛德故。亦名蓮華。不言青者。不礙能說為最勝故。後佛子諸佛下。正顯佛德。略有二義。一總下五品。共答十問。此品答佛種性。佛以功德為種性故。次二品答身。次一品答本願。後一品答出現。其國土問初會已廣。餘或經來未盡。或前後攝之。二者此品具答十問。謂佛德無量略顯三十二門。門皆具十有三百二十德。以顯無盡。昔以初十標宗略答。具答十問。所餘唯有別答。而超次答前十問。今謂三十二門如次答前十問。而門門皆含答十。欲顯佛德一具一切故。亦顯所問能包含故。而其標門之名。多不同前者。為顯佛德無邊量故。文分為十。初二門答國土問。第二念念出生下二門答本願問。第三不思議境下二門答種性問。第四普入下二門答出現問。第五離過清淨下五門答身問。第六演說下二門答音聲問。第七最勝下三門答智慧問。第八自在下八門答自在問。第九決定下三門答無礙問。第十一切智住下三門答解脫問。以身及自在含前普光諸問多故。用門亦多。而文多有三。謂標。釋。結。義相至文當顯。今初二門答國土者。國土即是所依所住。初門明其常住法門。後門明其遍住法界不唯國土。不在方所為真土也。今初文二。初標。後釋。釋中九句顯於如來應機說法。含答十問則十問皆成住處。下皆倣之。一起應之心答種性問。悲為種性故。二演法之身答身問。三轉法之意答本願問。本願平等利一切故。四能轉之辯答音聲問。音出辯故。五所轉之法答自在。自在不思議故。六轉音周遍答國土。國土是音所至故。七所顯之理答智慧。智慧能住法界故。八能化之通答神通問。九演法之益答無礙問。文唯九句脫於出現。或通前諸句。出現皆能作前九故。答此十問既爾。答初二會類例可知。二普遍法界者明其遍住。謂六根三業皆遍法界土故。標中無量是事法界。無邊是理。此二無礙。及事事無礙法界。並為所遍。列中則顯前十皆遍。一無邊身含答三問。一正答身。其普遍諸趣是有悲性及出現義。次六是身別相。亦是於身兼答普光眼等六問。出妙音聲答音聲問。第八答三問。謂無礙答第九。解脫答第十。神通力。答自在。第九別答國土。第十答本願及智慧問。第二念念出生智下二門答本願問。此門明乘願現其八相。後門明願不失時。今初。然願以後得智為體。從其願智生八相等非生智也。別中一乘願下生。二受生種族。三學解脫道。四明其出現。五音聲。六化生嚴國。七現佛身。八自在。相嚴福嚴嚴如來藏故。九是無礙。十即智慧。正遍知故。二不失時者。行止在緣根熟化現。未熟便捨。非願不周。若機熟失時便違本願。別中一出現。二成本願有緣。三知種性與記。四自在。五現身。六智住於捨。七六根無礙。八淨國攝信。九強音調惡。十即不思議解脫。第三不思議境界下二門。答種性問。此門雙明報應種性。皆真正故。後門唯明法身種性。今初。體相超言念故云不思議。下位不及故云無比。別中一身。二音。三乘願放光。如其本願所得光故。四出現。五國土。六智慧。七自在。八威德種族。九無雜之礙。十解脫體同。上之五段皆略指陳。兼答十問。已下恐繁不顯。說者隨宜。二出生智者明法身。為種性也。從無性中出其智慧。非答智慧故。別中十各二句。皆上句知性。即無性之性為能生。後句出生智用。第四普入下二門。答出現問。此門明遍現。常現非有出沒方為真現故。別中云普現三世諸佛。況自身耶。又一現即一切現。以三世佛無二體故。如文殊般若中辨。別中云三種自在者。即三業化也。二十種廣大法者。明出現之相。謂大用無涯故云廣大。凡小莫測故難信受。文顯可知。第五離過清淨下五門答身問。即分為五。一此門總顯無過。如來三業隨智慧行故。三業等事不出於身故。別中十句。多同出現品身之十相思之。二究竟清淨明過不生。揀異因淨故云究竟。惑障諸垢永不起故。別中前五功德身淨。次二色身。次一法身。次一智身。後一意生等身淨也。三十種作佛事。即明身之業用。別中亦多同出現品身相。四無盡智海法者。即如來六根三業。皆智慧深廣相應故。亦別廣智身可知。五十種常法者。明身中意業恒常。用無斷故。第六演說無量下二門。答音聲問。此門明以音聲辯說。兼答普光辯問。後門十種作佛事。明種種說法。謂六塵四大舉動施為。皆能顯法。成益無非佛事。非獨音聲如淨名說。別中初身。二音。三四皆智受。為成彼檀故。不受令彼倣佛行少欲故。又以無所受受諸受故。餘可知。第七最勝法下三門。答智慧問。初此一門總明權實因果之智。兼答普光最勝之問。智慧最勝故。結云住十力地。兼答佛地之問。別中四。即三念處行。餘可思之。二無障礙住。明智慧離障。以智慧所作無礙故。一切無礙。三十種無上莊嚴即智慧成益。由內具智嚴故。外具諸嚴。標中超下位故最勝。上無加故云無上。別中十義結名自顯。一相好身。二圓滿音。三以功德嚴意。四放光。五微笑授記。其緣甚眾。離世間品亦明。六法身中真如出纏。故云清淨無礙。即法性法身本智返照故。於一切法究竟通達。即智慧法身智契法界。俱無邊際。雖在已下應化法身。了世已下功德法身。嚴理智故。了世實性成上不雜生下出世。行出世法則功德備矣。言語道斷即虛空法身。亦實相法身。體絕百非。言亡四句。唯證相應故。超蘊界處顯是無為。翻有漏蘊成五分法身。若翻界處則外六塵。亦國土身則十身圓融。成真法身矣。七即常光。八金等妙色。九中具真應種。三世佛種即真如無性故。應種可知。十中起必智俱故無渴愛。動與道合故。身行永息心善解脫。成上無愛。見者無厭成上行息。此皆功德。亦無愛見成下大悲。既為第一田故。受施之中更無過上。第八十自在法下八門。答自在問。即為八段。初一總明自在。兼攝加持。初總可知。別中全同八地之中十種自在。但深廣不次耳。一法自在。論經云無中邊。法門示現故。二心自在。無量阿僧祇劫三昧入智故。由在三昧觀機故化不失時。三勝解自在。大小淨穢隨解轉變故。四財自在。一切世界無量莊嚴。嚴飾住持故。五命自在。不可說劫命住持故。六如意自在。一切國土中如意變化故。七智自在。如來力無畏不共法相好莊嚴三菩提示現故。文中生界無邊機熟相續故。念念應成。而真成在昔故。佛於三世。非是新覺。亦非不覺住在學地。又顯雖念念覺離覺相故。非三世覺。亦離不覺故不住學地。又云而悉通達無量智等。即十力等。八業自在。六根互用廣大佛事。是佛業故。然非改轉。一根不變本來具故。九生自在。一切世界生示現故。十願自在。隨心所欲佛國土時示成三菩提故。上來唯三與八取意而釋。餘並論經之文。其第十自在文有四節。一一念現多佛。於一類界成佛。二如於眾妙下類顯餘界。三如於一念下類顯餘念。四一念一切現下總結深廣。一切現者。一念便現法界諸形諸時諸神力故。一念無量住者常無現故。而不動如來少許方便。故云自在。第二不思議圓滿佛法者。明圓滿自在。謂前十自在八地容有故。顯如來十種圓滿。又無一法不自在故。方云圓滿。別中二即證成菩提。十方等云一切佛法。九即具有法輪教法。三通福智故曰善根。四唯是福但云功德。餘可思準。第三善巧方便。即於法自在。皆權實等無礙故。別中一知實離言絕動搖之戲論而起權。開示善根故為自在。二證實無能所見而不礙於法。真實知見無縛無解。而至大自在。三無相知相無性入性。亦能示現依正調生。四證冥三際之理。而演三際益生。五三業湛然而包含示現。六知非一異而見一切法。七知時融入故。不住不捨而不壞年劫。演法無休。八恒住法界。則寂無所住。而成就無量無畏。十辯演法。十辯者。一多故。二非心測故。三隨說一事窮劫不盡故。四任放辯才無有間故。五觸類成辯故。六下位所無故。七無能難屈故。八皆契事理故。九無一句義不能顯故。十無有一法不能演故。初中後善下明說之德。具七善故。或開為十。瑜伽八十五云。一初善。聽聞時生歡喜故。二中善。修行時無有艱苦。遠離二邊依中道行故。三後善。謂究竟離垢等故。今文云皆悉究竟。諸經論中更有多釋。恐厭繁文。餘七經文略無。九離說而說故無想著。十了寂起用。於中先知本寂。後而能下不廢起用。前中亦二。先正顯。後然亦下釋成。謂色等性無。非遣之使無故不壞諸法。即空無業等。後起用可知(已下入第四十七經)第四十種廣大佛事。明神通自在。即答前二會神通問。先總標中。謂八相等中皆有大用。微細相容故。以此攝物故名佛事。於中先標名。無量下顯勝。列中先徵。後釋。釋中一明上生佛事。於中四。一別明能攝。二攝取下所攝廣多。三大慈下能攝殊勝。四或令下所攝成益。二降神處胎。佛事中先明智德內圓。後受最後下明神通外用。於中先一處一時作佛事。後佛子如來爾時下。總攝時處作佛事。此中多處準下瞿波。乃至十重。此略舉五。皆後後廣前前。一一切方者。即娑婆與能遶十三剎塵數十方無間住故。二彼上諸剎復有眷屬剎等。圍遶交絡成網故。三遶中間海十右旋海故。四盡華藏剎海諸剎種故。五一切世界者。盡法界故。三現生處宮佛事分二。初無生現生是誕生相。後一切佛於諸色下。無染處染是處王宮相。於中四。一三學自圓。無染是定故。二觀諸下四心愍物。三具佛下具德攝益。四雖處下攝益廣深。四出家佛事中二。先明出家意。後當出家時下明出家相。三業二利故。五成道佛事中三。初明真覺舊圓。次菩提樹下應身今滿。後其菩提下演法益生。此頓演華嚴。六轉法輪佛事中義通權實。先列。後結。列中一唯菩薩乘通四不退。二通五乘。世咸了故。三開權顯實。令悟知見決定有故。四通三藏。三藏除癡及三障故。五唯頓法。事理雙絕故。六中道法。不著二邊故。七世諦法。淨所知故。八唯佛法。智遍知故。九唯圓法。無異味故。後一切諸佛下總結。即無量乘。唯第十輪。隨機演故。十皆圓融為不思議。七威儀佛事。於中四。一別舉入城益物。二一切諸佛色身下。通顯威儀益物。三一切諸佛昔於下。言談示現益物。其昔字晉本所無。即是現益。若言昔者乃是舉因顯果。必是普字。四一切諸佛以如是下。總結深廣。八起行佛事中四。一身心安住行。蘭若唯山林寂靜通城邑。空閑在無物。二或以天身下。起應上求行。三或時說法下。說默下化行。四或住一日下。時分進修行。九起用佛事中二。初顯起用所依。以是能生功德藏故。二或現涅槃下正明起用。十涅槃佛事。別顯用中之一。於中三。初明涅槃悲戀益。次復為化度下。舍利流布益。後佛子下總結益滿。若配十問。一本願。二即種性及國土。三是無礙。四十皆解脫。五出現。六音聲。七身。八智慧。九自在。三結可知。第五無二行。自在法者明無畏自在。兼答普光無畏之問。於事明審決定無疑故云無二。不畏他難名為自在。別中初四可知。次三通二義。一以理融相。二事事即入。次二唯理。後一有三義。一同性修故。二互迴向故。三互主伴故。第六明住。一切法者。明三昧自在。兼答普光三昧問。如來所住無非三昧故。遍住一切。文顯可知。第七知一切法盡無有餘者。明十力自在。兼答普光十力之問。十力智慧照境無遺故。亦顯可知。第八廣大力者。明神力自在。亦答普光十力之問。文中亦三。初標。次何者下徵釋。三結。今初。十力是別名。大那羅延等是總稱故。下列中但依總名。是則標中十力。一一遍下別中。十門一一具前標中十力。則成百門。古德將標中十力。次第配下十勇健法。謂初為廣大力等。則令別中一門不攝前十。不成百門。亦令餘門無廣大義。初門無最上等。設欲從勝配者。應逆次配之。十中。一廣大者。周法界故。二最上者。無加過故。三無分量故。四可敬畏故。五唯佛得故。六作無屈故。七當體堅故。八緣不壞故。九超言念故。十不可搖故。次徵釋中。第一身命不可壞力。今逆次配此。即不可動力。乃至一毛不搖動故。文中二。先正明不可動壞。謂情非情境俱不能壞。後若有眾生下舉況顯勝。如令耆婆入火取子入獄問罪等。第二毛孔容持力。即是不可思。而諸眾生不覺知故。第三毛持大山力。即當不壞。以雖持多大山身心無勞損。故。文中速行廣步。多劫行剎為一山之量。此山已無邊矣。況有多山。在於一毛。況復多毛。窮劫持住實難思之境矣。第四定用自在力。即是堅固定力安住故。第五常遍演法力。此即不退言音無變無斷盡故。文中二。初明一身轉。後如一佛下明多身轉。前中三。初顯所說多。次如是演說下明所說常。後所謂下示所說體。後多身可知。是則常恒之說。前後無涯。生盲之徒對而莫覩隨所感見說有始終。第六德相降魔力。即當難獲。然十皆難獲。世多魔惑偏立難獲之名。第七圓音遍徹力。即是威德聞。皆調伏故。第八心無障礙力。即無量力。離量非量故。初無塵惑障礙。後於不可說下起用無障礙。心善解脫者。由三種相。一於諸行遍了知故。二於彼相應諸煩惱斷得作證故。三煩惱斷已。於一切處離愛住故。第九法身微密力。即是最上此總收前八後一。更無加故。文列二十五身。或即應之真。即真之應。即性之相。即理之智。十身圓融同一法界之身。不可配於報化。故云最上微密。第十具足行智力。即是廣大力。因行如海果智普周。五無邊界大用無涯故。文中四。一萬行圓淨。二住佛所住下智用圓周。三雖已證下動寂自在。四佛子一切諸佛下。用無涯畔。上之十力不出三業。可以思準。第三佛子此一切下。總結可知。第九決定法下三門答無礙問。一明所作決定無能為礙。此約一類世界。故云決定於異類界。未必定然。又約佛。定能為故云決定耳。二速疾法者。明令他無礙。如如意寶見速獲益。而薄福不覩。十句五對。一離惡趣圓勝德。二成善因感樂果。三除疑惑滿大心。四始入位終清淨。五淨二礙具四辯。三應憶念清淨者。舉佛無二礙勸物念持。第十一切智住下三門答解脫問。初門明智障解脫。智安事理故名為住。由離障故一切能知。二無量不思議三昧者。明定障解脫。由離障故。用廣為無量。體深不可思議故。十種之中各先明在定。後一念遍用。三無礙解脫者。明業用解脫智。論云。菩薩有不思議解脫。諸佛有無礙解脫。所作無障。脫拘礙故。故各於一塵頓為微細作用。若別答十問者。一答出現。二音聲。三本願。願化盡故。四國土。五即智慧能授菩薩之記。六佛身。七即種性。云世界種入世化物之種。應非世界海中之種。以前有國土竟故。八自在。九是無礙。利生無礙故。十即解脫。無不為故。既隨一門皆答十問。則包含該攝。是以名不思議。然文少結束似經來未盡。或顯佛德無盡故。相海等猶答前問故。

大方廣佛華嚴經疏卷第四十七

大方廣佛華嚴經疏卷第四十九

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

如來出現品第三十七(已下入第五十經)

初來意者。前品明稱果之因。此品辨如因之果。體雖平等不壞二相。先因後果義次第故。亦為答前不思議品出現念故。答第二會所行問故。會釋如前。二釋名者。如來是有法之人。即三身十身之通稱。出現是依人之法。果用化用之總名。如來雖見上文。對出現故重辨十身皆有出現。且寄三身以明。然來即出現。為分人法曉喻分明。故重辨之。若依法身如來者。即諸法如義如理。常現名為出現。故文云。普現一切而無所現。又云體性平等不增減等。若依報身。乘如實道來成正覺。故曰如來。本性功德一時頓顯。名為出現故。文云。如來成正覺時。於一切義無所疑惑。普見一切眾生成正覺等。若依化身則乘薩婆若乘來化眾生。故曰如來。則應機大用一時出現。文云。以本願力現佛身。令見如來大神變。又云。隨其所能隨其勢力。於菩提樹下。以種種身成正覺等。今以新佛舊成曾無二體。新成舊佛法報似分。無不應時故即真而應。應隨性起故即應而真。三佛圓融十身無礙故。辨應現即顯真成。是以晉經名性起。性字雖是義加未爽通理。以應雖從緣不違性故。無不從此法界流故。以淨奪染性即起故。若離於緣性叵說故。下加性起菩薩表所說故。妄雖即真不順性故。今以起義多含直云出現。從性從因從真從感。皆出現故。若唯辨應身出現。非唯失前二義。亦未足顯深。何能融前差別之果若以來為現義。則如來即出現。持業釋也。若分人法。三皆如來之出現。揀餘出故。第三宗趣者。平等出現為宗。融差別果為趣。四正釋文。文為七分。一加分。二本分。三請分。四說分。五顯名受持分。六表瑞證成分。七偈頌總攝分。今初有二。先毫光加請主。後口光加說主。前中三。初光次加後益。光中有十分三。一光出處。眉間者。表證中道。離有無二邊故。表無住道離真應二邊故。白毫者。表所出現性無垢故。能詮出現諸教本故。二放大下。辨光名。體如所說故。三無量下八段。皆是光業。初眷屬光即是因業。總攝諸法皆此生故。四其光下舒業。五顯現下敬業。六覺悟下覺業。七除滅下止業。八映蔽下降伏業。九顯示下示現業。十作是下卷業。二入如來下正明加相。所以加此菩薩者。如名所顯故。性有二義。一種性義。因所起故。二法性義。若真若應皆此生故。亦有釋云。此之妙德即是文殊說此法門加性起稱。此釋無違大理。以文殊大智為能顯。普賢法界為所顯。共成毘盧遮那之出現故。亦是解行滿故。佛出現也。從頂入者。是加持相妙智之極方能顯故。第三時此道場下。加益中二。先大眾同欣。知法將被故。二爾時下。妙德領旨。知令求說主故。於中二。先長行。身心致敬。跽者跪也後偈頌讚請。十偈分二。前五讚後五請。前中初一總讚申敬。餘四別讚。放光中有讚因讚果讚用等。文並可知。後五中。初一自敘得益。即是領旨。次偈領眾意請。次偈歎眾堪聞。次偈敘佛令請。後偈正求說主。已領佛意故不請佛。第二口光加說主者。示所請故。文中三。初光次加後益。今初亦十。一出處口放者。表教道傳通故。二光明令得無礙辯。不畏大眾及深理故。餘如前辨。二入普下。加中入口者。教以口傳故。如佛說故。加普賢者。是普賢行之果故。所證法界由理顯故。三其光入下。明益中。唯除如來揀師資故。第二爾時下。本分中三。初徵事而問。次引例以答。答即是本後說。是語下。表瑞證成顯說希奇。纔聞其名已有徵故。大地動者。大法將顯大惑將傾故。出問法光者。冥加智慧助發請故。第三時性起下。請分中有長行與偈。前中四。一總舉法請。二佛子此諸下。歎眾堪聞。三佛子汝已下。歎說主具德。四善哉下。標章別請。前二可知。三中別歎十事。一供多佛必曾聞故。二成妙行曾已修故。三定自在有所依故。四親證入故。五知教道故。六除他疑故。七上力加故。八審根器故。九能隨說故。十順智到彼岸得意深故。有如是下總結。既有說德堪宜說故。第四標章別請中。初句讚善躡前三段。後列十事以顯無盡。一如來出現之法。此是總相。總集多緣成出現法。法含持軌。餘九是別。初三即三業祕密。四境即智之所緣。亦分齊境。五依境修行通因通果。六成菩提道。七成必轉法輪。八應必示涅槃。九若存若亡見聞皆益。備斯九事一化始終。有云。初一所依之法。餘九能依之德亦有斯理。如是下結請。第二爾時下偈請。十偈分三。初一讚德標請。頌前第三段。次四舉法別請。頌前第四段。三有五偈歎德勸請。通頌後三段。於中初偈總讚請。次二偈勸說之方。以法深難領故請說因喻。次一偈半歎眾堪聞。末後半偈結請。所說淨心顯說無過。具演文義周圓。第四說分大分為二。初別答十問。後佛子如來以一切譬下。總以結酬。今初。十段答前十問。各有長行偈喻。一一具十。今初。答出現之法。長行中二。初標告歎深。二所謂下。隨義別顯。於中三。初法說深廣酬前因緣。二佛子譬如下。喻明深廣雙酬因喻。後佛子至知如來出現下。總結成益。結上十喻。初中分三。謂標釋結。今初。總標多因成出現果。二何以下釋於中二。先徵以總釋。後何等為下。徵數別明。今初。先反釋緣。約能成之緣事。即所成因體。後以十下順釋。向言無量乃是總相。今明有十箇無量。以顯無盡。理實則有百千阿僧祇數無量。此十無量皆遍十喻。言百千者。占人云。以十無量入中十喻成百。以後結中十句。一一結前百門為千。其中更有別義。方成無量。今以下列十中門門皆云無量。則不俟相入。是知百千之言。但是數之總稱耳。二徵數別明中。一始發大心誓期出現故。此心何相。二明上求勝志。三明下化慈悲。四行以續願。此行謂何。五明不出福智。六別顯福嚴。七別明智嚴八淨前功德。九嚴前智慧。所謂方便道。教道證道無住道。正道助通。一道二道等。皆莊嚴故。十窮究法源真實智故。三佛子如是下。結中既皆過去積因多法圓滿。令二利果一時出現故。出現言通真通應。第二喻明深廣中。十喻各三。謂喻合結。喻酬譬喻合酬因緣。故文云非以一緣一事而得出現。又前法說多約往因。此中合文多約現緣。十中一大千興造喻。此喻為總總喻眾緣。以成出現故。云以無量緣等。下說雲雨皆此所霔。初喻中四。一總辨多緣。二別顯緣相。三顯被因起。四性相結成。今初。先反後順。緣即因緣。如眾生業及風雨等。事即事相。謂如所持水及宮殿等。二所謂下。別顯中。先雲雨上霔。後風輪下持。一能持者。若無此輪雨無停處。二水若不減礙起天宮。三水雖已減假此成立。謂減一節水起一重天。如嚴冬急流重重水結。四雖起總處。無別莊嚴故。須第四。三如是皆由下。顯彼因起。謂上雲等。略由二因。一眾生外增上業。言共業者。謂多有情應生此界共業同變。於中有四句。謂共中共等。二菩薩善根。此有二意。一約同居。謂地前菩薩。二約能化。謂隨諸眾生。應以何國起菩薩根等。便修彼因以取彼國故。有眾生類即菩薩佛國。令於其中下顯受用果。謂先成器界。後起眾生依之而住。如俱舍婆沙等辨。各隨所宜者。謂水族眾生得水受用等。又人羅剎宮殿無礙。菩薩眾生淨穢同居。第四佛子如是下。性相結成中。先結前生後。後法性如是下正結。此句為總。此法性言通於性相。無有生下別顯性空亦遮其妄計。謂非冥性微塵等生。非自在梵王等作。無神我能知。上三顯能作空。無有成者顯所作空。雖能所俱空不礙相有。故云而得成就。如是無礙為法性如是。次合中略不合第三顯彼所因。以次下二喻自別合故。合四輪中。前三是因。後一二利果滿。因圓果滿佛出現故。一品之內多以依喻正者。非唯義類相似。實則外由內變故。令外器全似於內。是以上云菩薩善根所起。眾生共業所生等。華藏品中已略開顯。第二洪霔大千喻。此之雲雨即前喻中興雲降雨。正喻出現法門。廣大難知周十方故。言心相續力者。若約信受但是圓機。堅種相續能受深旨。若約具受。則八地已上得無盡陀羅尼力。方能受持乃至十地。方受如來雲雨說法。是以文言除大菩薩。由初義故但揀二乘。第三雲雨無從喻。菩薩善根。如生共業感彼出現。法雲法雨機感而現。非先有一方所從彼而來。機謝而去。亦非歸至舊所故。體無生滅。第四大雨難知喻。喻深非心境故。古云。教廣行大因深果遠。故非預二乘。亦不乖理。但是大機即世間主無能所行。即能知之。第五大雨成敗喻。況佛滅惑成德喻中。初一即壞界之時。三即以水止水合中。初二滅惑成智福。次一滅障成智。即止觀雙運。後一權智照機。又無二同二乘。無三同外道。無四增無明無五非種智。此即分上總中法雨令差。第六一雨隨別喻。喻佛一味隨器。隨器即合前差別。第七勝處先成喻。喻佛勝緣。先濟德文中先正明。後佛子譬如下。牒以釋疑。先成由業力。法異由機殊不乖第六一味。第八事別由因喻。喻佛成辦大事德。亦是德殊由智喻。喻中分三。初蓮華表佛。總中略無名出現者。表佛現故。而言大者。準五卷大悲經第三云。有千葉故光照十方者。金色光也。言爾所佛者。有千枚華表千佛故。故劫名賢賢善多故。餘多同此。二佛子爾時下。風輪起處者。即有力遙持廣前建立風輪。三佛子大雲下。結因有屬。二合中亦三。先合蓮華表佛喻。於中一切善根功德合上大水遍滿。放於下。合生蓮華。謂不斷種性如華表佛故。普照十方合上光照十方。與諸菩薩下。合知佛當出。第二佛子下。合風輪起處喻。此十智光次第合前。所成唯果德。能成通因果。又能成即實之權。所成唯差別之德。故下結云同一體等。第三佛子如來下合。結因有屬於中三。一結因即能成之智。合上一味之水風輪不同。此輪由一節水減。一重輪生。如澄水垽。今推能成由一味大悲。二佛子一切下結果。即所成之大智。從一實之智隨權而生。合上風輪差別。故世界差別。三佛子汝等下結緣。即由眾生異。合上以眾生善根不同。兼釋外疑。於中又三。初牒前正理。一解脫味即能成之水。水具二義。悲及解脫二文影略。種種功德通能所二智。二眾生念言舉外疑情。然感應之道略有三義。一互相成。二互相奪。三緣成性空。今眾生以緣奪因。純推佛力失因緣義。三佛子此非下。如來為釋。於中初以因奪緣。一向言非。次但以下。為說正義初句因緣相成後而佛下。有二義。一成上因緣。雖隨眾生心無分別。二成第三義了性空故。緣成故無成。無成故無壞。所成既空何有能成作者及作法耶。第九四輪相依喻。況佛體用依持德。亦廣建立風之別義。喻中二。先明能持之風。有四者。一一時持水名安住。二多時不動名常住。三與劫齊量。四體性堅密。是以俱舍云。假使有一大諾健那。以金剛輪奮威懸擊。金剛有碎風輪無損。其量廣無數。厚十六洛叉。彼但有一與此不同。二此四下四輪相依。準俱舍論。次上水輪厚八洛叉。洛叉億也。次上更有金輪。厚三億二萬由旬。然其世界。或說三輪成。謂風水金。或說五輪。謂下加虛空上加大地。今欲稱法合成四輪。則地中含金金亦地故。二合中先合能持四風。有配四攝義。則少似既合。以如來出現則成大局。今謂一未信入者。以四攝普攝示以正理。二已信受者建立教法。三已入法者令其成行。四已成行者令其得果。二佛子下。合四輪相依。一慈悲合地能厚載故。二方便合水曲隨器故。出現合風力能持故。無礙合空如空無礙故。故淨名云。其無礙慧無若干故。文意雖但取展轉相依。不妨有似其事。若準偈中。慈悲之前有一切佛法。以況樹林則五重相依。第十大千饒益喻。況佛利世德。別顯總中一切眾生各隨所宜。而得受用。合中次第合前四益。見佛生喜如魚得潤故。戒如平地萬善由生故。定如宮室得安息故。慧如虛空不可壞故。於中二句。初不壞事。後不壞理。第三總結成益中有十一句。各別結上十門。以九十二句結第九門。故有十一。一多因出現故。二廣故難受。三無生故無從。四非心識故思必發狂。五如空故惑見雙亡。六平等無我故一味。七由無盡故諸乘遍化。八後際無斷故佛種不斷。九無對即無礙慧。十為無為平等。即攝三輪歸無礙慧。十一本為眾生故今利益滿足。若將一一通前十門。未為得意。第二偈頌。三十七頌分三。初十四頌歎深許說。次二十二頌。頌上十喻。後一頌結說無盡。不頌上文。今初分二。前十一頌歎深難量。後三頌誡聽許說。今初亦二。初偈總歎。頌前標告不思議言。後十別歎。即次第頌前總結十一句。亦第九偈頌九十二句結。既結喻。今此亦即通頌前喻。喻則性相雙明。此中多就性說。古稱性起彌復有由。一無邊量即無量義。二一毛叵量即廣大義。三空際叵得即無生義。然唯此第三偈。似頌第五如空。第六偈似頌第三無生滅。然取義不同故。皆案次。四不能知者離心識故。五遍於一切非一切者。即如空義。六體性平等即平等無我義。七前遍諸剎。此遍三世文綺互耳。八無變易故盡後際。九離言說故無二無對。十本願現身故能成益。第二誡聽許說中分二。初一誡聽勸修淨意如空。總以喻顯。下二句別顯。一離妄取。如彼淨空無雲翳故。斯即真止。二觸境無滯。如彼淨空無障礙故。斯即真觀。此觀不作意以照境。則所照無涯。此止體性離。而息妄故諸取皆寂。若斯則不拂不瑩而自淨矣。無淨之淨則闇蹈佛境矣。此為心要。謂後學思行。後二偈許說分齊。於中初半偈。結前生後。後偈半正示分齊。牒舉十門。略無行者三業攝故。闕正覺者導師中攝。或復略無。第二頌前十喻。即為十段。初喻四頌以是總故。餘九各二。今初文二。前二頌總顯多緣。後二頌別顯緣相。其第九喻。合云方便依智者。智即頌前出現。然初無礙慧。是佛實智中二皆權。於中智即知事方便隨機。合上即權實無礙對初即悲智雙游。第二別答出現九門。先明身業。後八依故。長行中二。先標舉。後佛子諸菩薩下釋相。於中三。初就法總明。次約喻別顯。後就法總結。然總中五遍通喻中十身。結中十句別結十喻。亦同前出現。今初分四。一總教廣見。二何以故徵其所由。三諸菩薩下。反釋所以。四應遍一切下。順以結酬。就反釋中總舉五法。法是所知法界。及調伏法事。是調伏眾生行事故。晉經名行。身即是正國土是依。生是所化。四順結中應翻上五成五無量界。身為能遍四為所遍。一遍法界。二遍調伏界。三遍調伏加行界。四遍世界。五遍眾生界。唯有五界非是略也。第二佛子譬如下。約喻別顯中。明如來出現有十種身。一周遍十方身。二無著無礙身。三普入城益身。四平等隨應身。五無生潛益身。六圓迴等住身。七無心普應身。八窮盡後際身。九嚴剎益生身。十嚴好滿願身。此即八地十身而為次不同。一法身。二智身。三威勢。四菩提。五莊嚴。六意生。七化。八力持。九福德。十願。四是菩提者。初成先照故。偈云日照出現故。五莊嚴者。一一毛孔隨好光明。以莊嚴故。餘文並顯。顯此十身舉十喻況。一一喻中文各有三。謂喻合結。今初虛空周遍喻。況周遍十方身故。下結。云以其心無量遍十方故。喻中先直示後徵釋。徵云。至不至別。何得俱耶。以一無身釋上二義。由無身故無可得至。亦以無故無所不至。如色中空。空若有身身即質聚。便礙於色。如鐵入水水不入鐵。今由無身故遍入色中。法準喻知。此以事空以況理空。理空即是法身故。經偈云。佛以法為身。清淨如虛空故。為眾生下此釋外疑。第二空無分別喻。況無著無礙身故。經結云所行無礙如虛空故。空無分別不礙顯色。智無分別不礙利生。第三日光饒益喻。喻普入成益身。普入法界故。喻合皆有總別釋成。合中別內有十種益。合前八句。初二合初句世出世異故。三拔四流之苦與出世之樂。拯二乘沈定水之苦。與菩提樂。皆變濕令燥之義。四道品通長三乘草木。五信有二義。一成上義。信能增長一切法故。二合成熟信。能必到如來地故。六七二句合廓徹虛空。一得見聞四諦因果智。二得三明十力智如空有日廓淨照徹故。八有二義。令心無礙成上徹空。不壞善根成下蓮華。如赤蓮華不遇日光翳死無疑。三乘善根若遇智日則便不壞。九正合開華。上已開不壞。今未開今開。十合後二句。發菩提心即見大道。成就本行是辦家業。第四日光等照喻。喻平等隨應身。由住真際故無私平等。文中二。先正喻。後重舉釋疑。前中黑山喻緣覺者。無法空之光故。不出功德故。不同菩薩十大山王表十地故。高原喻聲聞者。不生佛法蓮華故。大地一種通含三聚。取決定能生處喻正定聚。得緣方生喻不定聚。砂鹵等地喻邪定聚。然亦不捨故皆等照。後釋疑云。日光是一佛智萬殊豈為同喻。釋云豈不向說但隨山地有高下耶。故知但隨眾生智慧不同。佛無私智無若干也。未違前喻。又既約機說異。則照高未能兼下。照下而猶照高。又若捨化先捨於小次捨於中。唯菩薩高山盡日蒙照。思之。第五日益生盲喻。喻佛無生潛益身。有目者覩。非是獨為生盲不見。亦未曾滅。以潛益故。合中二先略後廣。略中五事皆盲。而無信為總。故云無信眼故。此即涅槃闡提三罪。無信斷善即一闡提。無解毀見則謗方等。毀戒邪命。即犯四重禁作五逆罪。此四至惡猶有佛性。亦為饒益令離苦集。後佛子如來下。廣顯中二。先能益光後所益眾。今初二。先列十光。後結分齊。今初。十中初三成二莊嚴慧中二句。一普照事。一照淨理。次三成三慧。初二成聞慧。後一成思修。後四成四智。大圓鏡智。無住普照故。平等性智。絕戲論故。妙觀察智。隨應演故。成所作智。嚴土化生故。佛子下結數分齊。以日有千光故。結云千實乃無數。五百照下者。五位自分行。五百照上者。五位勝進行。二其菩薩下。所益中有四。初益菩薩。二益二乘。三益生盲。四益惡趣。菩薩有二種益。一益圓機頓證佛境。二益權機令熟權趣實。諸處謂五眼等諸地。謂種性地等。二乘生盲可知。四地獄下。光益惡趣文有六段。一拔苦與樂。二佛子下。因起邪見。二是時下。慈音示正。四彼諸下。迴邪報恩。五如來下。佛與授記。六佛子下。結光利益。此中諸益多同隨好。第六月光奇特喻。喻佛圓迴等住身。謂等住三世無增減故。合中四法者。一圓智映二乘。二常身示延促。三由器見有四無所見無向背。初及後二皆圓迴義。菩提器者。堪受菩提之人。覩意生身。若心海澄清妄念都寂。則真見佛矣。第七梵王普現喻。喻佛無心普應。身不分而遍故。第八醫王延壽喻。喻佛窮盡後際身。喻中二先彰現德。後彼大下。呪力持身。合中亦二。初合現德。於中初合用藥無不盡。次修學下。合呪力為方便。後善能下。合見者病愈二及住下。合呪力持身。用前呪藥持住多劫。故略不重明藥呪能持。第九摩尼利物喻喻佛嚴剎益生身。雨寶利貧即嚴剎故。各有體用可知。第十寶王滿願喻。喻佛相嚴滿願身。合中先正合。後佛子佛身下釋疑。於中初雖合喻。已是釋疑。謂有疑云。若念皆見今何不見。故云少福不見。次疑云。亦有貧下薄福何以得見。釋云除可調者。第三以其心無量下。就法總結。十句次第結前十身。其有難者前已會釋。第二頌中有二十偈。次第頌喻。喻各二偈(已下入第五十一經)第三出現語業。長行有標釋結釋中三。初就法略說。二約喻廣說。三以法通結。昔人亦以初十入於中十為百。後十通前十為千。此亦可通。今更一解。後結則容通結中十。中十則別喻初十。但小不次耳。今初圓音之義。略啟四門。一敘昔二辨違。三會通四正釋。前三非要廣在別章。但正釋文自含眾妙。文有十音以顯無盡。各上句標下句釋。一普遍者。即隨類音。然有二義。一約體。廣無聲不至。故云普遍無量音聲。斯則人天等異萬類齊聞。上云眾生隨類各得解。二者隨前一一之音。皆能獨遍。如目連不究其邊。二隨樂欲音。謂趣舉一一類音。能隨樂欲說種種法。上經云。如來於一語言中演說無邊契經海。又云。佛以一妙音周聞十方國。眾音悉具足法雨皆充遍。通證前之二義。三隨根解音。謂即上說中。隨說一法大小各聞。故云隨其信解。寶積云。佛以一音演說法。眾生各各隨所解。四隨時音。謂即上大小之法。令聞不聞皆自在故。云不失時。亦兼隨聞一法欣憂不同。寶積云。或有恐畏或歡喜。上四多約即體之用。是圓音義。後六多約即用之體。顯一音義。謂五外隨緣叩我無生滅。六內集緣成何有主宰。七甚深者。欲言其一則萬類殊應。欲言其異一體無生。又欲言其一。隨一音中能具多音故。上云一切眾生語言法。一言演說盡無餘。欲言其異。即上多音唯令聞一故。下喻云。譬如天鼓發種種聲。懈怠諸天唯聞無常覺悟之音。故甚深也。八純稱法界。九橫入無斷。十豎歸一極。此十圓融一味。是如來圓音。是知或謂無聲隨叩發響。或謂唯一直聲無宮商等異。皆大地之一塵耳。第二佛子菩薩下。約喻廣說中三。初結前生後。次徵後釋。今初收上十聲要不出三。約相則廣無量。約體則無主宰。約用則有顯示。今並雙非以顯中道。謂莫窮其邊故非量。隨機隨時有聞不聞。故非無量。多緣集故非有主。純一法界生故非無主。當體無生故無能示。巧顯義理故非無示。更以四句明體用無礙。謂一以用從體。由體無不在故。能令上十類皆遍一切。非唯遍聲。亦遍一切時處。眾生如來法界等。雖復於色等皆遍。恒不雜亂。若不等遍則音非圓。若由等遍失其音曲。則圓非音。今不壞曲而等遍。不動遍而差韻方成圓音。二以體從用。其一一音皆具含真性。三用即體故。上十類聲皆不可得。唯第一義永離所執故。法螺恒震妙音常寂。名寂靜音。如空谷響有而即虛。若不即虛。非但失於一音亦不得圓融自在。四體即用故寂而恒宣。若天鼓無心而應一切。長風隨竅萬吹不同。若不遍同非但失於能圓。亦非真一梵音隨緣自在。名為如來圓音妙音。非是心識思量境界。第二徵意云。前言無量等。今何雙非。第三舉喻廣釋。其大意云。性相無礙體用相即。故約法難顯寄喻以明。十喻即為十段。段各有三。謂喻合結。今第一劫盡唱聲喻。喻前第六無主喻中。言法爾者。俱舍第二云。生無色界有二種因。一因力。謂近習及數習故。二業力。謂上界後報業果欲至故。若生色界則有三因。謂加法爾力。但器壞時法爾有聲故。然四種音非是一時。初二火劫將壞欲界及初禪時。三即水災壞二禪時。四即風災欲壞三禪時。四聲各別故非無生。但從緣生故非有主。合中明佛欲壞生死世間。亦有四聲說五乘法。第二響聲隨緣喻。喻上第五無生。第三天鼓開覺喻。喻第九無斷絕聲。遍入法界化無斷故。喻合各三。一能開覺。二開覺益。三結用歸體。二當知下。合中三者。初合能開覺別有十一聲。義分四節。而有二意。一初二通五乘。次六通三乘。次一通第一第二乘。後二唯大乘。二者初一節人天。餘三節配三乘。次無數下合開覺益。後而如來下合結歸體。由不住方等故。上能普遍。是以莊嚴論云。若佛音聲是有法非非法者。不能遍至十方。反此故能。第四天女妙聲喻。喻第三隨信解聲。多音隨樂故。第五梵聲及眾喻。喻化不失時熟者必聞。即以根熟為眾。第六眾水一味喻。喻無邪曲聲從法界生。一體性故。第七降雨滋榮喻。喻歡喜聲稱根增長故。離佛無聲不從外來。離機無聲不從內出。第八漸降成熟喻。喻無變聲以皆至究竟故。上先照高山以顯頓圓。此先小後大即是漸圓。將降法雨者。思欲說一也。未便即降者。恐破法墮惡道故。先興法雲是說方便。方便含實如雲含水。第九降霔難思喻。喻上甚深聲。雖多差別。皆於甚深法界之所流故。第十遍降種種喻。喻普遍聲。非唯普遍四洲。亦遍出多雷音。喻中有總別結。從四天下別中有五。一雲二電三雷四風五雨。此與賢首品文有影略。思之。後雖彼下結。合中亦有總別結。別中亦有五。前四各有佛子。一以身合雲有覆陰等故。即菩提等。十身中有四身名異義同。一即願身願生兜率故。第四即意生身。隨意所生同世色故。八即菩提身。具佛十力成菩提故。九即威勢。具四無畏能伏外故。亦可。十力降魔為威勢。無畏為正覺。有正覺義故。餘六名義俱同。第二合電光。不出通明無畏。第三以三昧合雷聲者。略有三義。一若秋之雷蟄蟲藏匿。若入三昧諸惡不行。二若春之雷則發蟄開萌。猶彼三昧發生功德。三雷是雨之先相。三昧是說之先兆。十名思而釋之。第四以大智合風者。以後得智觀機警覺。加被令成法器故。第五此相現已下。以說法合雨。於中初結前標後。所謂下。別有十法者。一將成正覺念相欲盡聞斯法雨便細念都忘。得見心性等虛空界。法界一相始本無二。契同諸佛平等法身。故云說法界無差別。二出胎已後坐道場。前後更無身故。名最後法雨。名遊戲等者。此有二義。一開為二。謂遊戲是神通大用。祕教即心智所契。二合為一。令於祕教出沒自在。故云遊戲。言祕教者。即詮如來三德涅槃故。涅槃經名祕密藏。安住於此能建大事。神通作用故名遊戲。在法華經以體從用。名如來知見。深固幽遠名為祕密。雖初心同稟而窮究在斯故。亦為說三。一生所繫者。謂如彌勒更一下生故。所以更一生者。由微細無明能障所知故。今為說令淨彼細惑成種智普照。上三皆等覺位。四灌頂菩薩。即十地受職位。十方諸佛法水灌頂。墮在佛數。能受如來大法雲雨。令具佛功德智慧。廣作佛事為莊嚴故。五得忍菩薩。若取忍淨。八地已上。將止此忍勸滿福智。不斷悲故。若取初得。有說初地即得。為說信等功德。後後圓淨十地。地智一一開發不斷二利故。六住向行三即三賢位。令其入證真如現前。依此變化為甚深門。而勝進不息。七初發心者。通信初發心及信滿發心。既發上求下化之心。令依願行故。上皆已得本位故。並為說勝進上位之法。此下二門通有二意。一約初求顯說說其自乘。二約已住密說。密授大乘。如緣覺中。約自乘。說則因謝非常。果續非斷。逆觀非有順觀非無。為離二邊。雖離二邊而不壞自乘之果。約密十二因緣即是中道。中道者名為佛性故曰甚深緣起。是為上上智觀。故。得不壞佛解脫果故。九聲聞中二者。一約顯說。由彼厭患苦集故。說人空智劍斷之。二約密說。應以法空斷一切惑。故名大劍。十為二聚眾生故。云集善根者。其邪定聚未堪法雨。未定令得名為成熟。已定令增種種法門。三佛子諸佛下合上結中有二佛子。初合結數。後合心等以釋外疑。第三復次佛子應知下。通結十喻皆無分量。文顯可知。第二偈頌。頌上十喻喻各二偈。第四出現意業。先身次語後意義次第故。長行中二。先徵起後正釋。釋中三。初約法總辨。二寄喻別顯。三總結勸知。今初。言如來心意識俱不可得者。約體遮詮也。但應以智無量故。知如來心者寄用表詮。然此一文古有多說。一云識等有二。一染二淨。佛地無彼有漏染心心所。而有淨分心及心所。果位之中智強識劣故。於王上以顯染無。約彼智所以明無量。若必無王所依何立。故成唯識第三。引如來功德莊嚴經云。如來無垢識。是淨無漏界解脫一切障。圓鏡智相應則有王明矣。言轉識者。智依識轉非轉識體。一云以無積集思量等義故。說心等叵得。就無分別智以顯無量。非無心體故。攝論第八云。無分別智所依非心非思義故。亦非非心為所依止。心種類故。以心為因。數習勢力引得此位名心種類。上之二解俱明心意識有。一云。佛果實無心意意識及餘心法。云不可得。唯有大智故言智無量故知如來心。故金光明經及梁攝論。皆云唯如如及如如智。獨存佛地。論中五法攝大覺性。唯一真法界及四智菩提。不言更有餘法。上之二宗遍取皆妨。若依前有未免增益。亦不能通不可得言。又此淨分此何不說。彼無垢識而得說耶。經何不言染不可得。若依後義未免損減。亦不能通知佛心言。既云以智無量知如來心。不言無心。可知明非無心矣。又心既是無智何獨立。非唯違上二論。亦違涅槃滅無常識獲常識義。若二義雙取未免相違。若互泯雙非寧逃戲論。若爾何以指南。今釋此義先會前二宗。後消經意。今初。若後宗言唯如智者。以心即同真性故曰唯如。照用不失故曰如智。豈離心外而別有。如是則唯如。不乖於有。前宗以純如之體。故有淨心。心既是如有之何失。是知即真之有。與即有之真。二義相成有無無礙。後消經意者。言不可得者。以心義深玄言不及。故寄遮顯深。言但以智知如來心者。託以心所寄表顯深故。晉經云。但知如來智無量。故知心無量。云何深玄。欲言其有同如絕相。欲言其無幽靈不竭。欲言其染萬累斯亡。欲言其淨不斷性惡。欲言其一包含無外。欲言其異一味難分。欲謂有情無殊色性。欲謂無情無幽不徹。口欲辯而辭喪。心將緣而慮亡。亦猶果分不可說故。是知佛心即有即無。即事即理即王即數。即一即多。心中非有意亦非不有意。意中非有心亦非不有心。王中非有數亦非不有數。數非依於王。亦非不依王。一一皆爾。圓融無礙。則令上諸義各隨一理不爽玄宗。言寄表顯深者。既心不可以智知。且託智以稱歎。智是心所尚以十喻明玄。則所依之心玄又玄矣。故十喻之末皆結為心之相。然佛尚不說凡何敢思。有因緣故。輒憑教理以示玄宗。望無咎其繁而不要也。第二譬如下寄喻別顯。舉十大喻。以喻如來十種大智。十智體用非一非異。亦文各有三。謂喻合結。今初。虛空無依為依喻。喻佛無依成事智。合中謂諸乘之智依佛智生。如十地云此十地智。皆因佛智而有差別。離佛智外無所依學。而佛智果滿更不依他。豈不依心及依理耶。豈不向言王所無二耶。良以。佛智照極。無有智外如為智所依。故智體全如。若有所依不名如智。亦猶淨名云法隨於如無所隨故。文殊般若云。若無境界則無所依。況佛智外無法可得。以一切法即佛智故。第二法界湛然喻。喻佛體無增減智即轉釋前依。依者依此出生故。雖出諸智亦不減少。菩薩解脫成佛智時。亦不增足以同體均故。如上海中板喻。第三大海潛益喻。喻佛體均益生智。即雙釋前依及出生義。謂與眾生心同體。故義曰潛流。穿鑿自心得智慧時。即是見他佛智。是曰依之出生。又由體同。令外佛加持資其念力。亦是流入。第四大寶出生喻。喻佛用興體密智。釋上能生。以何義故而能生耶。具四寶故。喻中有三。初總明出處體用。次徵列寶名。後結其深勝。合三同喻。列名中。衍英諸公皆云。初證道智斷惑障。二助道智斷智障。三不住道智捨於報障。上三自利。四利益眾生智。即利他行。此釋亦無大過。果地具此三道。能令學者入菩薩地。故今更一解。若直就文。文自明顯。今以法相收之。即四智菩提。一大圓鏡智。以離諸分別名無染著。所緣行相微細難知。不忘不愚一切境相。名巧方便。二即平等性智。觀一切法。若為無為。自他平等名善分別。三即妙觀察智。此智善觀諸法自相共相。無礙而轉故。說無量法而不壞法性。無量法者。即攝觀無量總持定門等。而言說者。雨大法雨斷一切疑故。四即成所作智。知機知時作所應作故。三若諸如來下。合前深勝。於中先明用勝體深。此中用勝喻在總中。此中體深。同法華髻中明珠。不妄與人。然約下智不及故稱密藏。不全同喻故。涅槃中明有密語而無密藏。後此四智寶平均下。明體勝用深。平均正直即平等性智。大慈悲等共相應故。故曰平均。一味相續名為正直。二端潔即大圓鏡智。端者。純淨圓德現種依持故。潔者。性相清淨離諸雜染故。三妙好即妙觀察智。四普能利益即成所作智。此約別配。今以四智圓融故。四德亦該四寶。況四智乃十中之一。則永異餘宗。第五珠消海水喻。喻佛滅惑成德智由有前智無智不生。由有此智無惑不斷。又前則橫具四智。此則豎具四智。皆是釋前為依之義。喻中二。先總明體用。後佛子此日藏下。別顯用相。此為極教了說。而起世婆沙等。說阿毘地獄在下火氣上吞銷鑠海水。蓋是少分方便之說。而俗典云。以沃焦石消海水者。或測度而知。或見寶不辨謂之石耳。又云注於尾廬壑者。但見其消以名之耳。合中亦二。先合總明體用。後佛子諸菩薩修習下。合別顯用相。然此四智。古德有配四種三昧。初是大乘光明三昧智。二是集福德王。三是賢護。四是首楞嚴。此釋配定理則可爾。案次乖理。以第三名智光普照故。若將初為三以三為初。乃順文理。今更一解。標其所成即是四定。約能成智應別立名。又若將此豎配諸位。尤異昔解。謂一佛以即事而真智。治於地前。成初四地令得賢守定。以此三昧能守世出世間賢善法故。前三地為世四地為出世。既了即事而真則即散而定。二以即體之用智治四地。未能起用。令得五地入俗成集福德王定。三以平等無相智治五地雖能隨俗未得平等。令得六七地般若大光功用後邊成光明定。四以平等無功用智治七地功用。令入八地。乃至佛果得首楞嚴定。所作究竟故果既具四。因亦通修。且約相顯為此豎配。不可遍局。第六虛空含受喻。喻佛依持無礙智。亦釋前依義。上但云依。猶通外依他力。今明體遍普容。是則五乘等智。皆是如來大智中物。肇公亦云。夫聖人虛心冥照。理無不統。懷六合於胸中。而靈鑒有餘。鏡萬有於方寸。而其神常虛。即斯義也。第七藥王生長喻。喻佛窮劫利樂智。喻中四。初總顯體用。二彼藥王下。別顯用相。三此藥王下。得名所由。四佛子下。揀其非處。先揀後收。收者亦不厭故。故晉經云不捨生性。合亦四段。而文不次。初合總顯體用有六。一以悲願菩提合根。此為諸佛之本深難拔故。文有四弘。二依實智所生方便為莖。能幹事故。菩提體故。三依前二智分為諸度。旁陰為枝。四戒定息熱別受業名。五辯才道品等。親生菩提開發為華。六果可知。上六亦可豎配地位。而下別。顯用相。既云一切菩薩故。但從通釋二。一佛子越次合得名所由。窮未來際故云究竟無休。得果不捨因。故云不斷菩薩行。由此故得因果交徹展轉相生。三一佛子却合前別顯用相。深心樂修善行。即前方便淨戒亦能息熱。相好如華為嚴。文多影略者。為分能所成故。四一佛子合揀非器。亦先揀後收無為正位。一墮難出故喻深坑。又無悲水取灰斷故。如彼地獄。邪見撥無貪愛浸爛。皆喻於水。不容善根又闕土緣。非生處故。後收言無厭捨者。上據現惡闕緣。令生厭怖直進一乘故。除二處而同有佛性。久久當成故不厭捨。是知現惡明無則無惡必有。故涅槃云。一闡提人雖復斷善猶有佛性。若能發心非闡提也。法華云決了聲聞法。餘諸聲聞眾亦當復如是。結云根善安住者。常住大悲故。有引向所揀證無佛性及定性義。不觀次後不捨之言。況第十喻平等共有。減損佛性恐毀謗一乘。願諸後學當誡慎之莫滯權說。第八劫火燒盡喻。喻佛知無不盡智。由此佛智更無所依。第九劫風持壞喻。喻佛巧令留惑智。非但能斷亦復能留。謂佛有斯巧。授與根未熟未具萬行菩薩。令留潤生之惑。由此留惑惑方至盡得一切智。不同二乘不為菩提心期速出。廣明留惑潤生。具如別章。第十塵含經卷喻。喻佛性通平等智。文中四。謂法喻合結。今初。所以知佛智遍者。無一眾生不有本覺。與一切佛體無殊故。以上言潛流。則似佛智遍他眾生。今顯眾生自有。故云遍耳。此有三意。一明無一眾生不有。則知無性者非眾生數。謂草木等已過五性之見。二者眾生在纏之因。已具出纏之果法。故云有如來智慧。非但有性後方當成。亦非理先智後。是知涅槃對昔方便。且說有性。後學尚謂談有藏無。況聞等有果智誰當信者。三彼因中之果智。即他佛之果智。以圓教宗自他因果無二體故。不爾。此說眾生有果。何名說佛智耶。斯則玄又玄矣。非華嚴宗無有斯理。次但以下釋疑。疑云。涅槃云。佛性者名為智慧。有智慧時則無煩惱。今有佛智那作眾生。釋中先順答前義。謂倒故不證豈得言無。如壯士迷於額珠。豈謂膚中無寶。後若離下。反以理成。謂若先無離倒寧有。既離倒則現明本不無。如貧得珠非今授與。是以涅槃恐不修行。故云。言定有者則為執著。恐不信有故云。若言定無則為妄語。乍可執著不可妄語。自然智者。自覺聖智也。無礙智者。始本無二絕二礙也。第二喻中二。先明大經潛塵。以喻上文妄纏佛智。大經卷者。佛智無涯性德圓滿也。書各稱境者。智如理故。潛一塵者。略有三義。一妄覆真故。二小含大故。三一具多故。一切塵者。無一眾生不具佛智故。後時有一人下。出經益物。喻上離妄現前。第三合中亦二。先合大經潛塵。無量無礙普能利益。合上書寫多事。眾生身及妄想俱合土塵。後爾時如來下。合出經益物。如來合上一人。智眼合上天眼。是知不信眾生等有佛智。智眼未開復何可怪。然如來藏等經說有九種喻。喻如來藏。為如青蓮華在泥水中。未出泥水人無貴者。又如貧女而懷聖胎。如大價寶垢衣所纏。如摩尼珠落在深廁。如真金像弊衣所覆。如菴羅樹華實未成。亦如稻米在糠糩中。如金在鑛如像在模。皆是塵中有佛身義。與此大同也。大文第三總結。上來十喻。初總明無依為依。二能出生。三能潛遍。四橫具四智。五豎具四能。六體廣包含。七用無終竟。八知無不盡。九巧能攝持。十處處具足。前九直語佛智。後一乃融自他。此十圓融略顯佛智之相。寄顯如來之心未盡佛心一毫。故應更以無量無礙等知也。第二偈頌。二十二偈分二。初兩句約法總顯。餘頌上喻。於中初喻一偈半。後一四偈。餘八各二偈。並顯可知。

大方廣佛華嚴經疏卷第四十九

大方廣佛華嚴經疏卷第五十二(已下入五十三經)

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

大文第三十種力持下有三十門。答前十行三十句問。古德分三。初六門明大志曠遠行。二從十種不思議下九門。明定慧業用行。三從十種園林。下十五門。明德備成滿行。然約圓融此意非無。今不壞次。亦次第顯十行中行。第一行有三門二三行各一。第四行二門。第五行六門。次四行各二門。第十行有九門。至文當知。所以用門多少者。檀在初故具三。戒忍通世間故唯一。定慧尊勝故有多門。智中既多故。般若中略餘次勝故但用二門。又此十行雖約十度。而義多含故。文中或就十度明義。或就行名以釋。今初三門明歡喜行中之行。三中初明力持。此含總別。總者以是十行之首。依此十事加持建立。能起諸行故。度世經名十建立。別即歡喜行中凡所布施。皆為修習諸佛本所修行等故。是建立行意。十中初三三寶。即境界持。眾生即僧寶。菩薩之僧即眾生世間故。餘七行持悲所作業故。正起行故。願持行故。有悲智境行方成故。時即起行之時。後二福智。然第十地大盡分中有十一持。第四加煩惱持故。論判行持中。初二逆行彼約應化不斷所以加之。今但約為行本故無煩惱。彼有供養持及劫持。無境界持及善力持。此以時中攝劫。彼以行攝善力依境起供。故並無異。餘名並同具如彼釋。既數名不同案名以釋。此無僧寶有教化眾生。亦未爽通理。上辨陀羅尼即總持文義。次云受持即領納受行。今云力持即加持任持。故不相濫(已下入第五十四經)第二大欣慰。正辨歡喜行義。彼但見乞者來倍復歡喜。今則知由施故見佛供佛等。心大歡喜。初行多同歡喜地故。十中略為五對。一事佛供佛對。二聞法親善對。三二利行成對。四嚴土化生對。五難見能見難成能成對。文相甚顯。三十種深入者。上明預欣當成。此辨現能證了。即前法施之行故。彼云。我當盡學諸佛所學。證一切智知一切法。為眾生說。十中前六有入字。後四以知為初。證入了知二文彰顯。於中初四入器世間。前三別入三世。後一總明。別中現在內數謂多少。行謂剎因。說謂彼彼果中說法。清淨謂剎體。此是通體。後總句云種種性。即染淨等殊。斯即別體。次二入眾生世間。後四入智正覺世間。於中前三入三世佛。後一入法。法中初知差別五乘。後雖知下。明權實雙行。以性不壞相故。雖無分別而說種種。此中分別即是差別故。晉經云雖諸法無一無異。而說一異次言悉入法界無所入故者。釋成上義。謂悉入法界故無差別無所入故。而說種種。何者若別有一入處。則入時失本相不得說種種。以當法自虛名入法界。無別可入則不壞種種矣。言如其下此上辨知。此下明說。夫說法者當如法說。法既權實雙融。說亦即說無著。第二十種依止。明饒益位中行。上明證入今託良緣。遍依此十方能饒益。非但依戒。況戒有攝善何所不具第三十種無畏。即無違逆位中行。由依菩薩止善。則於十難作能作。難忍能忍。為發無畏心。一障礙難滅。二遺法難護。三惡魔難降。四身命難捨。五外道難摧。六物心難稱。七大眾難喜。八八部難調。九下乘難離。十上行難修。於此十難皆無所畏。豈畏眾生相惱害耶。第四發無疑心下二門。明無屈撓位中行。於中此門由前於難無懼故。於十所作決志無疑。即被甲精進中行。後門攝善之行。利樂遍在二門。今初十中一十度攝生。二事佛供佛。三光明嚴剎。四長時調熟。五具一切智。六作世明燈。七說法開悟。八滅障成佛。九離妄自覺十決成菩提。於此十事發誓要期故名被甲。二十種不思議。即所攝之善由決志無疑故所為難測。十中初三單約善根。願智稱性名不思議。餘七權實雙運故不思議。於中前四約行。後三約智。智約內明行就外相。前中四涉有而一道清淨。五悟空而萬行沸騰。六修因而八相果成。七現果而大用不捨。皆難思也。後三中八二諦相。即九三事融而不融。十權實即而不即。八中十句五對。一境二心三通一切。四約修起五即名言。亦即五法。一相二妄想。三如如四正智五名。然各有二意。一直就法體無相是真相。即是俗常互相即。下四例然。二約迷悟。五對大同小異。謂一迷如無相以成於相。悟相無相即是如如。二迷於正智無分別。即成妄想分別。悟妄分別即正智無分別。三了如非有真有如如。若執有如則非如有。四智若無作是作。正智若有所作非作正智。五知名非說是真說名。謂名有說非是說名。九中初融三事。後亦不下顯離融相。名為不融。三事即心佛眾生。皆無差別。如覺林偈。十中三句初明盡而不盡。此約斷時以明體用。二無而不無。此將法性對斷以明體用。二句雖殊俱是權實雙行。三雖知佛法下。明即而不即。於中初正明。後一切諸法下釋成上義。悉入法界故說相即。無所入故。不應世中分別佛法等。謂以當法自虛故名相即。非世間中佛法可得。下重釋云。知一切法皆無二故不得二中互求無變易故亦非世法作彼佛法思之。第五十種巧密語下六門。明無癡亂中行。於中三。初二門即無癡之行。次二門明無亂之行。後二門雙明二門引生功德。雖癡亂有通今從別說。又此三段即是三禪。初即饒益有情禪。二即正法樂住禪。三即引生功德禪。今初二門中。初門不愚巧密之言。後門不愚善巧之智。今初前既明內行今辨外言。彼行文云以正念故。善解世間一切言說。能持出世諸法言說等。皆言密語者。汎明有五。一說深密法故。如出現品。名如來密藏等。二一言說一切法故。上云。如來於一語言中等。亦如仙陀四實九義瞿聲等。三近而不聞。如身子在座遠而無隔。如目連尋聲等。四言近意遠。如說三乘為究竟等。言遠意近如說寒時得火名。涅槃等此意。亦名隱實說權。五以異言說異法如覺不堅為堅等文中十句。初一具五以是總故一切教故。次二含二意謂示而謂實故即第四意。此二皆是深密之法即第一意。餘通前二。或並兼五可以意得。二十種巧分別智。外言既密內智又巧故。於利生無有癡闇故。彼文云。菩薩於善知識所聽聞正法。所謂甚深法等。文義多同十句可知。第二二門明無亂行。皆是定體。於中初門明入三昧。顯處等不同。後明遍入則觸類皆遍。今初故。彼文云。善入一切諸禪定門。此中明十皆通一切。十中通辨緣斯十境。入定不同。別則十門各異而前五一重之事。餘五涉入圓融可知。九十皆即一而多故。彼行云。一念中得無數三昧。但從多分對前後說。判為定體耳。非此無用二十遍入。亦猶小乘說十遍處。即令三昧漸更增廣。前明一切如眾生身。謂童子身等。雖能一切身入而不必一時。今此隨入一類皆遍一切。如海慧初來一時皆水等。十句可知。第三十解脫下二門。明引生功德禪中。此門明作用無礙故稱解脫。後門於境無擁故曰神通。今初解脫即亦思議解脫。梵云毘木叉此云勝解脫。謂殊勝作用不由依禪成八解脫。十句可知。二十種神通。如依四禪引六通用。此十若以六攝前四可如。次五神境。後一漏盡成菩提故。約位不同與十通小異。第六十種明下二門。明善現位中行。此門正顯行體即是般若。故曰智明。後門明離智障故稱解脫。今初然皆權實無礙之智。故稱善巧。非如十度唯約根本。但約增微分成五行。十中前七單約一智。後三雙行。前中初三約所化。次三約能化。各初事次理。後即事歸理。七離能所想會歸般若。念想觀除不受境界。為入理善巧故。後三雙行中。八明無說之說無成之成善巧智明。謂雙非照寂離言而能差別。照事有說非相遣相非無遣無一性遣多。無性遣有即性相俱寂。住於下。無成之成法界之體。實無所成。照斯法界即說成佛。九明無生起生智明。文中三。初正明。次何以下徵釋。三是名下結名。今初明無緣之緣。兼顯無化之化。於中二。先明無緣。謂眾生真心稱理不可得故。若無緣即無所化。而知下明真心隨緣不壞緣起。則亦有所化。於中二。先知所化。後結成雙行。前中文有三節。初有八句別知緣相。因謂無明等。緣謂業行。事即識名色等。境界即觸受塵境。行即現在愛取。有生即生支。滅即老死。知言說者。總是隨俗緣生不離三世故。二知迷下十二句六對。通知染淨迷悟。迷理則倒惑雜染。悟皆反此。隨俗則俱可得。第一義中二俱叵得。得非得約理。著非著約智。三知住下明知心行。住謂本性動謂客塵。隨客塵則去而莫歸。見本性則還源反本。有還有去。皆是起心還住兩亡寂然不起。起則諸善失壞。不起則出離蓋纏觸境寂知。是為成熟。上通物我後兼知機。約自根謂六根不為境牽。即是調伏。後隨其下結雙行中。謂智隨曲化不失無行。二徵釋中所以爾者。為物發心故。結名可知。十平等教化智明中三。初明實不礙權。二知種種下權不礙實。三於生死下結名並可知。二十種解脫脫二障故。梵云毘木底此云解脫。與前不同。十中初四脫凡三障取增為業故。後六脫智障。初一揀劣餘皆顯勝。第七園林下二門。明無著位中行。於中此門明遊處縱情。後門明棲止適悅。皆通二利。權實方便而無所著。今初可知。二宮殿十中四梵住者。即四無量亦色因故。故度世云修四梵行慈悲喜捨餘可知。第八所樂下二門。明難得位中行。於中此門內心願樂。願即行體。既處宮殿則情欣勝樂故。二十莊嚴即外德莊嚴具。以眾德莊嚴願故。文並可知。第九不動心下二門。明善法位中行。此門明外緣不動。後門明內心不捨。又此明心堅。後明深入皆是力義。今初十中二。及第九是思擇力。餘皆修習力。八中有十。一信一生佛果故。二不雜不信濁故。三淨無煩惱故。四無細念故。五離所知垢故。六徹事源故。七向果位故。八自分堅故。九德無盡故。十緣不動故。十一證真如故。餘並相顯。二不捨深大心者。由不動故能窮理事。理深事廣故云深大。十句可知。第十智慧觀察下九門。明真實位中行。即分為九。一觀察智。二說法智。三離障智。四審決智。五照徹智。六無等智。七無劣智。八高出智。九深廣智。今初。亦由不捨深大故能觀察。前問但言觀察者。脫智慧言十句準思。二說法智由能內觀故能外說。十中初二說俗。後八說真。一無二可諍。二體德兼廣。三相深遠。四體堅利。五如如不動。六體絕百非。七在纏不染。八體相一味。第三十種清淨即離障智。此離智障晉名無垢故。雖同清淨所淨不同。十中與七淨有開合不同。在文易了。七淨如五地初辨。第四十種印者。即審決智。以清淨智決定印可一切法故。故晉本中名為智印。後所結益亦是智印。亦猶三法印等。十中一於安受苦境忍智不動。二他不饒益忍行決定。三於佛法深信忍決定。即諦察法忍。四決定成佛度生。五決定知佛智無邊。六決欲佛果不退。七決不顧身命以親人法。八決度已入大乘者。九決平等度。十決同佛體因圓果滿。第五智光照即照徹智由印定故照。徹無礙十句易知。第六無等住即無等智由前照徹故不偏住著。雙住事理名無與等故。列十中皆權實雙行。或即寂之用即用之寂等。並顯可知(已下入第五十五經)第七無下劣心。即無劣智。上既望下無等。今望上無劣。於十勝事皆決作。故名無下劣。所以晉經名無怯弱。十句五對。一降魔制外對。二喜他自滿對。三積福成智對。四下化上成對。上四單辨。五悲智究竟對。即是雙行。於中九是即智之悲。而悲智雙行。雖悲而不求果報。十是即悲之智而權實雙行。於中四。一列所知。二如是下辨能知。謂知苦覺妄見理證滅修道斷集。三然於下拂彼知相能知。無分別故無功德。所知無種種故無境界。四非有下會歸中道。廣辨雙行。於中初二句總辨中道。次以不二下境智對。明皆以實智知權。顯雙行無礙。於中異約竪論變異差別。約橫辨不同。後以究竟法界下。即體起用以辨雙行。第八如山增上心。辨高出智。由無下劣故。萬行逈出難仰其高。於勝決作故直趣菩提。不可傾動。十中一勤修能證智。二常觀所證理。三內修無漏。四外近善人為名利為異求。從他聞言已解為盜法。觀佛三昧經說此人墮地獄如箭射頃。後學誡之。五大忍度生弘誓更增者。若薪熾於火。六決超魔境。由成勝德而不著。唯法樂以自資。則魔境皆為佛境。七勤勇修行。攝論云愚修雖少時怠心疑己久。佛於無量劫。勤勇謂須臾。八不捨惡人。九孤標等佛。十權實雙行文中四。一正辨雙行。二何以下徵釋。徵有二意。一云修須稱理。理既無得願何不捨。既不捨願何用觀無。進退有妨。二釋亦二意。一云若有所得不得菩提。以無得故。出生菩提故。雖不捨願須觀無得。二云無得之法非在得外。要求一切法。方盡無得之源故。欲證無得須不捨菩提之願。三是故已下結成雙行。四不作是下顯其離過為不怖空而不求故。第九如海智即深廣智。非但求升聳峻。抑亦智體包含故。十中前四即四無量界。後六並佛界。無量開出。謂五入三世佛善根。六七八入三世佛界。九供多佛。十求多法並顯可知。由此因海得入果海。上來十行位竟。大文第四如寶住下二十九門。答二十九句問。迴向位中行。若并無礙總句有三十門。古德分三。初十一門明迴向位中行體堅固。二從十自在下一十二門。明行用自在。三從十種遊戲下七門。明行德圓備。今亦隨次配十迴向。於中初有四門明初迴向。二三迴向各有二門。四五六七各唯一門。第八迴向即十無礙。九有三門十有四門。至文當知今初四門明救護眾生離眾生相迴向位中之行。即分為四。一明所迴善根。二即大願救護。三即迴向所為。四顯所作成滿。今初所住善根可貴圓滿故。十中一供事多佛。二聞法受持。三自在受生。四說本末法。於中初說從本起末法。如無量義從一法生。其一法者所謂無相。次以一切下攝末歸本。釋成上義。五知斷自在資糧道。厭息加行道。防護無間道。斷除而不取解脫道。證入為異二乘留惑不斷。方能究竟斷證故。云何不證。方便巧學無邊佛法滿昔弘願故。如箭射空筈筈相拄故。六悲智雙行。七知性相無礙。八無得之得。九觀空滿願。十受行無厭。於中先正顯。後知如來下釋成。第二十種如金剛心。即大願救護雖迴向皆願此在初故。謂於當作事及現作行皆無齊限。要心堅固窮其際故。十中一法門無盡誓願知。二眾生無邊誓願度。三嚴剎。四迴向。五供佛。上三願成佛果。上五皆約當成並橫論無畔。次二約其現作皆竪深無際。謂六見聞無著。七安忍不亂斬首為級。上二暫斷煩惱。後三亦約當成。謂八遍於時處修行二利。九以心要成無際大行。十即寂起用。於中三。一悟寂。二而亦下起用。三何以下釋成。於中有三重徵釋。初番意云。所以即寂而用者。由本願智不捨悲故。次番云。所以智不捨悲者。智亦為物故。後番徵意云。何以要此雙行者釋有二義。一諸佛皆爾故。二又我下我先願然故。第三十種發起。即是迴向所為。發起令現前故。十中前六自分。初三福業大。次三化業大。嚴土亦為攝生故。後四勝進。七八勝進攝福。後二勝進起化。謂九證體。十起用。第四究竟大事即所作成滿。十句可知。第二不壞信下二門。明不壞迴向中行。此門正明不壞十句義如前說。二十種受記即迴向行。成十中一解會佛心。二具解脫分善。三大行已修此。三多約三賢四五約對面不對面。法華云其不在此會。汝當為宣說等。六初地證如。七八地成忍。八九地具調化方。九十地三大劫滿。十等覺已入重玄故云自在。如記慈氏等。若約行布。此位但有前五因便餘來。若約圓融並通斯十。第三十種善根迴向下二門。明等一切佛迴向中行。此門正明等佛佛為真善知識。同即等義。十中心即悲智為心平等契理。餘各一義。皆云同者同一體故。不見二相故。標云由此。能以一切善根皆悉迴向。二得智慧亦迴向行成故。彼文云。住此三昧。入深清淨智慧境界等故。第四十種廣大心。明至一切處迴向中行。無量無邊故無不至境。既無量無邊心如境而廣大。第五十種伏藏。即無盡功德藏迴向中行。於一切法蘊斯十義故。名為藏。即法而觀惑者不見故名為伏。一切各十是無盡功德矣。第六十種律儀。即隨順堅固。一切善根迴向中行。彼約行首故。廣就施以明善根。今約行本略辨律儀。善根皆順平等之理實通一切故。第八云一切善根皆令究竟。究竟即順堅固義。通明十句攝善饒益無所不具。通一切善居然可知。第七十自在。即平等隨順一切眾生迴向中行。具十自在能隨順故。十自在如八地辨(已下入第五十六經)第八十無礙用。即真如相迴向中行。如於真如無障礙故。故彼位果云。住於此位得一切剎平等等。平等即是無礙之因。亦無礙之義。又云。得佛無量圓滿之身。一身充滿一切世界等。即正顯無礙之義。文中四。先總標十章。二佛子云何下總徵十章。三佛子菩薩下依章別釋。四佛子如是下總結成益。今初亦三。謂標徵列名。無礙者前明自在。即作用任運。今明無礙顯作用無拘。又無礙有二。一智二事。十中有通有局。然法智無礙多唯約智。如身剎等。多唯約事如眾生等。通於事智。然事無礙必通於智。智無礙境未必通事。二皆即體之用故。並云無礙用也。然十皆通二利。且約化說。初一所化二是化處。餘皆能化。謂化法化身等可以意得。第三依章別釋中即為十段。文皆有四。謂標徵釋結。今初所化眾生無礙用十句中。前三約智辨無礙。一了性空故。二唯心現故。此二實智。三知時說法即是權智。餘七約事無礙。四能現眾生故五近收一毛。六遠示他剎。餘四示上首之身。第二剎無礙十中。知剎無盡通智通事故。晉經云。於一切剎深入無盡方便。度世云。一切佛界所入無盡。皆通事也。餘九唯事無礙。深即微細剎。餘並可知。第三法無礙。謂皆約智於性相無礙之法。能知說自在故。一一多即入而不壞本。二實智出權。三無文示文。四一說多相。五無說之說。六一言圓備。輪字之義彌伽處釋。七門門互收。八以真收俗。九橫知無邊十竪窮其際。第四身無礙用。第五願無礙用文並可知。第六境界無礙。謂於此十種勝劣相違境中於勝現劣迴轉無礙。是為菩薩分齊之境。文亦可知。第七智無礙。前來雖亦有智各從本類攝之。今則一向辨其智用。然智無若千因法顯別。以法從智。前法無礙以智從法。十中初二能化智。次三知所化智。六上入佛智。前六皆權智。七八權實無礙智。後二事事無礙智。第八神通無礙。一無數色身通。二天耳三他心。四分別言辭五宿住通故。度世經名見前世。六往一切佛剎通。莊嚴乃是其中別義。七未來劫通。前已明過去故。通舉三世。八即一切法智通。故度世云。一切諸佛菩薩所建立行。演法光明而照耀之。即是法光照佛法也。九即天眼。度世云。知見一切等故。謂見有所作而守護之。十準晉本云。佛子略說菩薩平等觀一切諸法通自在。此即一切法滅盡三昧通平等寂滅故。故度世云。菩薩平等寂諸音響。則以平夷等御眾生。今文脫。此文中略舉故不曲盡。大旨不異如十通品辨。第九神力無礙。神通多約外用無壅。神力多約內有幹能故。其十中多約一毛含攝等。此即身力。後是智力。若以通攝力。十種神力但是一神足通耳。既分通力兩殊故。十通中少說神境。第十力無礙用。悲智之力皆無礙故。亦有事用無礙從多說之。第四總結成益中。欲成不成。已得無礙得果不捨因尤顯無礙。第九遊戲下三門。明無縛無著解脫迴向中行。彼有百門。廣顯以無縛著解脫。成就普賢自在智用。今略其三。此門任志行成遊賞自在。次門明境界難量。後門明智用幹能。皆由無縛無著故。今初十中攝為五對。一依正染淨相作而皆不壞本相。正顯遊戲之義。如世縱情遊戲無損動故。他皆倣此。二大小乘互現。三因果互現。四生死涅槃互現。五定散自在。謂初即定中起用而常定。後即用中入定而常用。第二境界難量通二種境。一即遊戲所行之境故。晉經名為勝行。二即分齊之境。謂出沒無礙唯菩薩能故。十中前三通所行境。後七皆分齊境。第三十力智能。十中前七自分力。後三勝進力。前中初三自利一一向深求故。釋以不雜。二深求佛法佛法即是增上。三所作究竟者。由有善巧。次二利他。後二通二利餘可知。第十十無畏下四門。明法界無量迴向中行。分之為三。初門明所迴善根。次門明法界行體。後二門明所成之德。今初即是法施善根無畏。即說法之德故。十中一聞持無畏。二辯才無畏。上二不畏不能答難。三二空無畏。了達二空不畏妄念。四威儀無缺無畏。五三業無過無畏。上二不畏外譏。六外護無畏。不畏眾魔外道。七正念無畏不畏遺忘。八方便無畏。不畏生死如善治船不懼海難。九一切智心無畏不畏二乘。十具行無畏不畏不能化生。第二不共法。正明法界行體。以稱法界起行故。不共凡小。又悟不由他亦非他共。十中一自利行。二化他行。三上求行。四善巧行。於中五。一巧離二乘。二善能下巧修三昧。三往來下巧順世間。四雖現下巧住諸乘。五雖念念下巧窮因果。五雙行不共行。有標釋結可知。六三業隨智慧行行。七悲代他苦行。八大慈攝物行。九堅淨自他行。涅槃春池可於中說。十位滿常修行。第三十種業下二門。明所成之德中。先明業用十句可知。後門十身顯得其體。然若身若業皆同法界無量。略舉十耳。此中十身與第九行十身。大同小異。謂此不來不去即彼不生不滅。不實不虛即彼不實不妄。不盡堅固即彼不遷不壞。不遷則橫無遷變。不盡則豎說無窮。此中不動即彼一相故。文殊般若云。不動法界法界即一相。由得一相魔不能動。此具相身即彼入一切世界。諸趣身無相名同普至身。即彼入一切世界非趣身。餘如十行中辨。上來迴向位竟。大文第五十種身業下有五十門。答五十問。明十地位中行相。古德分四。初十二門明十地中三業殊勝行。寄在初地。二從十種勤修下。九門明造修離障行。寄二三地。三從十種離生道下九門。明造修純熟行寄在四地已上位。四從十種足下二十門。報相圓滿行寄八地已上位。此釋猶稍近。文亦未盡理。今亦依次分配十地。初地十門。次八漸略文勢爾故。謂二地六門三四各五門。五二六一七八各三。九地二門十地十三門。至文當知。今初十門明歡喜地中行。若麁相分總為三段。初二約身。次四辨語。後四明意。總顯彼地三業殊勝。若順彼文且分為二。初九明初住地中行。後一明安住地中行。前中分四。初六門明依何身。次心一門辨以何因。三發心門明為何義。四周遍門顯有何相。今初分二。前二約身辨身。後四就語徧身。語屬身故。皆是深種善根之所攝故。今初分二。此門約色身業用明身。十句可知。後十種身約法門自體明身。故但云身。十中度攝福智等。即前深種善根集助道等。互有影略。二就語辨身中。四門皆是所種善根。是知彼文雖無義已含有。若全異彼豈為彼行若全同彼何須重說。故彼文節節皆云。若廣說者不可窮盡。小異何疑。四門即分為四。初十種語明語體用。若約遮釋十中。初一離惡口。二離兩舌。次二離妄語。一麁二細。餘六離綺語。若約表釋。十種各顯一德。二十種淨修語顯語淨因。初二攝法次二離過。次二攝善次二法施。後二求法行。由此十事能令語淨。三十王守護即淨語之果。發其言善幽冥應之。況其人乎。然地經中。善知識善護意通由諸善。不獨由語故。度世經亦不躡前。四十種大事案經。即內善外護故。能成所作。然即地經善集白法善淨深心等。餘句中義亦不獨躡於語。然皆躡者以語例餘。於理無爽。十句並通二利文相亦顯。第二十種心者。明以何因。以大悲為首荷負一切等故。十中一荷負心。心如大地荷四重任故。二深廣心包含無外故。三勝心四淨心。五利六堅七無染。八希有九智慧十無邊。並語心體也。第三十種發心者。明為何義。為上求下化故。發起勝用十句可知。第四十種周遍心。明有何相。以過凡夫地入真如法中故。十中一總明悲廣智大。曠若虛空。二智契深極餘皆可知。第二十種根即安住地中。行由前初住之行。令此勝用增上皆光顯。故名之為根。十中分三。初一信成就。次六修行成就。於中初句樂欲根即近安樂法。多聞能正觀故。二不退者。即不著名利。於三昧中亦無愛著及貪求故。三安住者。萬行念念現前故。四五悲智不斷上皆教道。六即證道之修。後三即迴向成就。一總求一切地智故。即金剛智照徹法性故。二別求法身。三求功德身。謂十力等。第二十種深心下六門。明第二地中行。於中二。初二門明發起淨十種深心。後四門自體淨。今初前門自分直明深心。後門勝進加以增上。今初晉經及論。皆名直心者。然深心有二義。一於法殷重名深。即樂修善行。二契理名深深入理故。若語直心但有後義。正念真如法故。今文具二。初由契理。二由修行。次七廣上契理。後一顯前修行。二增上深心即勝進。上求增殷重故。十句亦四。初門樂修善行。二標契理。次三成上離疑。一出所因。二彰所入。三成德自在。後五成上積集善根。第二十種勤修下四門。明自體淨中行。彼約別地之行但明於戒。而有三聚。今文分二。初一門通修十度。即攝善法戒律儀亦在其中。以地相望是修位之首。故特名勤修。晉經名方便。方便修起故。二決定解下三門。明饒益有情戒中行。此門總顯智。於諸善決起勝解。地經約戒但解十善。晉經名樂修由有決解故樂修習。二解世界。三解眾生文相並顯。

大方廣佛華嚴經疏卷第五十二

大方廣佛華嚴經疏卷第五十三(已下入第五十七經)

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第三十種習氣下五門。明三地中行分二。前二門明能起厭行。後三門即所起厭行。前中二。此門明熏習成氣。後門增盛攝取。今初由此地厭伏煩惱故。於諸行積集熏成氣分。方能究竟斷伏煩惱。故名習氣。十中一行本氣。二成行氣。三下化。四上見。五受生。六大行。七十願。八十度。九理智。十量智。二十種取者。明增盛攝取故。晉經名熾然。由前積習愛樂得增長故。第二十種修下三門。明所起厭行。即分為三。此門正顯修行。前八修因。後二修果。第二成就佛法明修成勝緣。依託此十能成就故。第三十種退失明修行離過。別舉十過總令遠離。文並可知。第四離生道下五門。明四地中行分三。初此門明清淨對治修行增長因。次門明其清淨。後三門明對治修行增長。今初前三地寄同世間。有見等惑。猶如生食在腹。四地寄同出世。對治清淨能離彼生。謂離有為行故得無生故。顯行純熟離生澁故。廣如婆沙。今是彼清淨對治之因。故名為道。地經有十法明門。初是觀察眾生。今但廣斯一句餘略不具。結云不雜二乘者。以於十句雙行而修故。不同二乘見道離生矣。第二決定法者。明其清淨。上明能離今顯所得。以得出世決定法故。故彼文云。得彼內法生如來家。十中前五自分。後五勝進。第三出生佛法下三門。明對治修行增長。於中分二。先二門明修行增長。後一門明修行對治。今初亦二。此門正明增長。後門顯立勝名。今初從緣出生即增長義。亦猶出息增長其多。十中初二順人信法。次二願智不虛。次二時處廣長。次二無間普遍。後二勝行攝生。二丈夫名號即立勝名。由德行內增故嘉名外立。十中前四從境立名。五六約當體受名。上皆自利七八利他。九通顯勝具二利故。上皆自分因名。後一勝進果。稱上皆隨德假名故。瑜伽四十六。明菩薩隨德假名有十六種。初名菩提薩埵。十六名為法師。顯揚第八莊嚴論十二。皆同此說。又商主天子經五義立名。恐繁不會。第二有十種道明修行對治。地經寄位廣明三十七品。今約實位故。增數顯十皆為對治。並是正道。十中前二後一名義皆不共。三道則名義俱共。四道至九名共小乘。義唯實教前三可知。言義唯實者故。四行云。善巧迴向無休息。故五根定根知三昧入出。六通天眼見死此生彼。七六念成七加念眾生為大悲故。亦是廣七覺中一念覺故。餘例此知。八正思惟順一切智。九次第定皆寂用雙行。初禪離欲恚害而逆化眾生。亦用欲等言說。故云一切語業。二禪雖無覺觀不壞淨覺。以為說因。三禪離喜而生法喜。四禪離樂而受解脫道樂。從此不下。明四無色定。但總相顯勝。雖住滅下即滅盡定。此定雖盡滅諸不恒行心心所法。及滅恒行染污一分。而以厭患想受為先故。名滅想受定。由非想地猶有細想。是捨受故。今實教明即受等性滅故。不息菩薩行。是以七地云能念念入。亦念念起等。餘如三地及七地中辨。十力中六遍一切下。是一切至處道智。八是天眼。九是宿命。今三世悉知。況乎宿命。餘如初會中辨。第五無量道下二門。明五地中行分二。此門明勝慢對治中行。後門明後二分中行。今初分二。先總標四門。以此四門同顯道義。義皆無量類例相從。故總標之。約義須分故。後二屬後。二從佛子下別明初門。謂十平等心及隨如道行。皆是菩薩正道所遊路故。以觸境皆如道無不在。況虛空等十。一一無量道豈有涯。十中前四各一無量。後四皆佛界無量。語言亦屬眾生。亦是調伏界。無量劫數即豎論無量。餘七橫論無量。虛空亦橫亦豎。法界非橫非豎。虛空法界約無分量。餘八廣多無量兼無分量。二無量助道即不住道行勝。及彼果勝中行。以智契如是謂正道。萬行資緣皆為助道。此二合行名不住道。今以圓融之修無不契如。並為正道。皆互相資並為助道。故舉虛空等十不異前章。然正道不隨事轉同稱無量。助道隨事故。隨所等事名無邊無盡等。第六無量修道一門。明六地中行。般若現前為真修故。無去來等即十平等等故。十中前四即勝慢對治中行。攝十平等。後六即彼果勝中行。不住道行勝。十種觀緣彼已廣故。此略不明。四中前三約法。後一約喻。法中彼從別義開成前八。今總明之。一不起心。二稱本性。三遣修相。亦可配三性三無性。如理思之。四舉七喻通顯無著。後六中五雖證三空。而集福德。六不著教法不可說者。理圓言偏言不能詮故。無言說者性無言故。離言說者忘言方會故。七不壞事法界。八不壞真如理。九總明權實之智故力無盡。上皆自分修。十即勝進修。第七莊嚴道下三門。明七地中行分三。初門明權實雙行。次門明念念進趣。後門取授自在。今初即彼地中。樂無作行對治十種方便智。及雙行果發起勝行中行。以權實交飾故曰莊嚴。列中前五自行無染。次四隨有攝化。一無染而化。二處正入邪。三持犯權實。四人法權實。十總顯因果權實。於中三。初因圓示缺示現受生。是因未滿故。次與三世下。同果境界而不捨因。因有十句行通二利。法即教法業謂利他。道謂正智儀謂制聽。取即願求巧謂權實。上皆所作事。總語因體。生成用者即因成大用。住持力者長用不絕。後何以下徵釋可知。二十足明念念進趣行。即彼障對治中修行無量種。及雙行分中菩提分差別等。十中初二約行。一戒二進。次二約通。一總二別。次二約心。一願二誓。次二約法。一順二持。後二約德。一演二伏。三十種手明取授自在行。即雙行分中能作大義。十中初一約取。謂念念中修習一切佛法向佛智故。餘九約授。於中前五明四攝。一布施二愛語。三四皆利行。五即同事共一手。作而拔出故。後四即四家一苦清淨故。二示諸諦故。三般若力故。四捨煩惱故。第八十腹下三門。明第八地中行。以內證無生故。皆約內事明內德圓滿。即分為三。初門明含容清淨德。即彼集地分中無住道清淨等故。及淨忍分中得無生故。亦是得勝行分中離一切貪著等故。世人之腹多含穢惡。今此十中。前六後一明惡無不離。七八九三明善無不積。若能如是凡即佛腹。二有十藏前總舉其腹。今別明五藏。由得勝行諸佛勸起。一念出生含攝成熟無量德故。十中初三出生三寶。次三成熟三聚。邪定亦有佛性為未來因故。起悲為緣。涅槃云。一闡提人雖復斷善。由佛性力未來善根還得生長。即其義也。後四攝授佛果。最後即一切智也。三有十心。即五藏之一最為勝故。五藏主故。即此地能成諸善無功用心。前初地中明心。梵云質多即慮知心。對身口故。今此梵云纈唎陀耶。此云肉團心對餘藏故。十中前六自利。於中初二攝善。一勤二策。次二破惡。一破緣二破因。次二成行。一堅二淨。次二攝生心。一智令悟。二慈拯救。大梵住即四無量。後二成德。一深。二固。第九被甲下二門明九地行法師入有。備外嚴故。初門明入地十心。如被甲防內將趣入故。十句可知。二十器仗。器仗破外。以住地心窮十稠外無不破故。十中前五順仗破障。次三違仗破障。如令賊破賊故。次一非順非違仗。如以良謀不用兵仗無不破故。後一切成立德仗。第十十種首下十三門。明十地行十地德圓故。寄六根四儀業用明之。且分為三。初一總標德首。次六六根勝德。後六四儀成規。今初居受職位首出眾聖故。十中初三果首。次三標之以因釋之以果。後四直明行首。第二十眼下六門明六根。即分為六。初明十眼者。即大盡分中。如實知見一切法故。十中前五名同諸教。而體用不同諸宗。肉眼見障內色故。智論三十七。說肉眼見近不見遠。見前不見後等。天眼方見遠等仍有分齊。今肉眼見一切色。已過二眼故。四十四自指云。不思議經應見遠。此中不說。然天眼是假和合不見實相。今明見心即似同於彼。然心通性相則亦不同。此中慧眼似彼法眼。此中法眼似彼慧眼。所以互者。以彼慧眼。不能見眾生盡滅一異。不能度生。今顯實過權反此明能。彼中法眼雖知於法。不能遍知眾生方便道。今反此故明知一切。意欲異權故耳。彼佛眼細無不知。今舉勝況劣。又十力無不該故。後五中智眼見事。即法眼開出。光明眼通身智光。義兼法慧。出生死眼者。然涅槃不可見。絕見方見見圓寂故。無礙眼者。總見諸眼境皆無障故。此即一眼具多為不壞相故。須列十眠。一切智眼即是普眼。非但見法界重重。亦乃法界即眼故。為普門故。知十眼全以無礙法界而為其體。若辨次第。以肉眼見生受苦。次以天眼了知其心。次別知根境。次引入如實。次令得佛力。次尋光而見。次同歸寂滅。後等同法界餘如別章。二十耳者。然眼等六根由得解脫神通無上。見聞嗅觸等。皆自在故。總就行辨。此門亦即釋名分中。聞持如來大法雨故。初二離順離違。次二棄小欣大。次二愍苦厭樂。次二滿果圓因。後二了俗同真。悲智俱運。三有十鼻嗅行香故。於中初四聞香體。俱舍有四。總名為香。一好香謂沈壇等。二惡香謂葱韮等。三等香。四不等香。謂於前二增益依身。名為等香。損減依身名不等香故。亦不離好惡。今此中俱聞聞其上二。更無別體。非香非臭對前成三。謂如柴炭等。次三聞香表用。瑜伽等中上二界既無鼻舌二識。亦無香味二塵。語其無麁。此聞有頂香者明其聞細。菩薩力故。又有頂言。餘處多明是色究竟。準晉經中聞非想香。則有頂言亦是三有之頂。既有通果之色。亦有通果之香。後三聞出世人法。四有十舌演法味故。下三為成六根非顯三業。三業前已有故。十中前五約辯顯德。後五約用。十降四魔。魔即天子魔。生即蘊魔故。五有十身隨行成身故。六有十意。初一總餘九別。文並可知。第三六門明四儀動止行。一行者動遊行法故。於中令轉還者。轉有漏定還無漏故。不斷生死者。若斷非真涅槃故餘可知。二十種住者。止息散動故。前七自分住。後三勝進住。三坐者多時安處故。初四世坐以攝物。後六法坐以成德。四十臥者。放捨身心合法體故。十中初三顯定。一加行調身心。二習修。三得定。餘七定益亦兼餘善。然其十事各同臥之一義。初三後二可知。四獨已臥故。五離尸伏故。六離依倚故。七思明相故。互警覺故。八右脇臥故。五住處者。智有棲止之所故。前明能住此辨所住。十句可知。六所行處。前辨能行此明所行。於中初四自行。一依四念。阿難四問佛令依住。今辨依行餘可思準。十地行竟。大文第六十觀察下。五十一門答上因圓果滿。若剋實而論。成如來力下四門方明果滿。前皆因圓。以八相前五猶屬因故。為明八相皆示現故。通入果中即分為二。初三十二門明因圓究竟。即等覺位。後十種住兜率下。一十九門明現果圓滿行。即妙覺位。前中分三。初一十四門明因行體性。二十種義下八門。明方便造修。三十種魔下十門明因行除障。初中二。初四門起行方便。二十種施下十度行體。前中三。初二門意業觀察。次一門身業自在。後一門語業宣暢。前中初觀察者解方便故。達通塞故。於中初二觀所化。次四觀能化法。謂理果教行。後三觀位。一超劣。二得位。三同果用。二普觀察者審慮周遍故。前六以六度治六蔽眾生。後四雙明二利。謂順人證法下化上成。二身業自在中。謂實德內充威德外溢。如師子王奮迅威勢。更有異釋如法界品辨。於中前五寄喻。次四約法。上皆自分後一勝進。三師子吼者。既勇健無畏則能決定宣唱。二中令物度苦脫集安道證滅故。餘並可知(已下五十八經)第二十種施下十門。明其行體。於中先明六度。後顯四等十度之義。已如前釋。皆言清淨者離蔽障故。不同世間施戒等故。然皆寄十表圓。各為一義。與九三施等開合不同。若具會釋恐厭繁文。故隨顯直釋。今初十施者。一無向背施。即清淨施中別義。二遂求施。三二世樂施。梵本中名應時及濟難。不失益故。餘七皆一切施。四即觀其可不。有損不宜等。極貧下者應先施等。五不希異熟亦清淨施。六亦難行施。所愛重物無戀著故。七內外財等無不捨故。八九與十皆巧慧施。此迴向巧治二過故。一觀諸行性不堅牢。治於當果有為見勝功德。二由具大悲治於二乘趣證無為。故行不住道而向菩提。九益生施。常以財法施之故。名不捨。十忘相成度。然其十度皆有三輪而義有小異。如瑜伽說。此上十施皆通三施。二十戒者。前三律儀七十攝生。餘皆攝善。又四即廣博戒。五迴向戒。上二皆一切種戒。六持微細故。即難行戒。七令他悔除即善士戒。八軌則具足所攝受戒。一切惡止善行故。九永出離戒。上二即清淨戒。十令他得二世樂戒。三十忍者初三耐怨害忍。忍他三業惱害故。次三安受苦忍。初後忍不稱情中。一忍身苦以濟物。後二諦察法忍。七八通後二忍。又四難行忍。於下能忍恕不逮故。五亡身濟難。六忍己順他皆遂求忍。餘如前判。四十精進中二。與第十是饒益有情。五是被甲餘皆攝善。又初三三業即精進自體四離染法五引白法。上二一切門精進。六無所棄捨及無所退減。七無下劣。八無顛倒及勤勇加行。上三即善士精進。九平等相應。即一切種精進。上皆自分十即勝進迴向菩提清淨精進。五十禪中初五方便。次一正定堅成。次二發慧斷惑。上八現法樂住禪。九利益眾生禪。十引生功德禪。又五六奢摩他品。七毘鉢舍那品。上三一切種禪。八無愛味及慈悲俱行故。不捨欲界並善士禪。九雖發通明而利眾生。十能速入佛境皆難行禪。六有十慧初三解法即加行慧。次四攝生即後得慧。後三證理即正體慧。又前五於所知。如實通達慧。六於五明處及三聚中決定善巧慧。七知能引義利慧。謂同佛差別智故。非凡小所知。上皆一切慧。八難行慧。達深無我於境無礙故。九具教具行慧。十具證智慧。上二即善士慧。餘義如十行品所引。第二四門明四等者。六度多明自利。四等多約利他。然四等於境有別。已見十地。今文從通但約於樂等。以為顯別。今初明慈。前八眾生緣九十文顯然。瑜伽四十四三緣之中。初共外道。次共二乘。後方不共。此中三緣皆不共凡小。如文思之二有十悲前七眾生緣。次一法緣後二無緣。於中初傷其真隱故。為顯後念彼不知故令悟。三有十喜初四眾生緣次三法緣。後三無緣。四有十捨文列十一。晉本初二但合為一。於中初四眾生緣。次六法緣後一無緣。上明行體竟。第二十義下八門。明造修方便行。於中前五門明自分行。後三門明勝進行。前中初二明法義。次二說福智。後一顯圓足。今初以彼法義成行故。若以能詮為法。則以所詮為義。今此不取能詮為法。然法約自體義。是所以法總義別餘如九地。四無礙中辨。今初十義。一以修行為多聞之義。意在於修不在聞故。淨名亦云多聞是道場。如聞行故。二思為法家之義餘倣此。知法即事法餘八理法。理法所以在於證入。二有十法法有二義。一持自性。二軌生物解。今此前七通二。八九唯自性。後一唯軌生。烏波提者此云有苦。即二乘涅槃。佛性論第二說二乘無餘尚有三餘。一無明住地惑。二無漏業。三變易苦故非真無餘。今以涅槃為安樂義。略舉有苦故應捨之。軌令眾生不應修此。第二二門明福智者。福智即道成福智緣名助道具。如云三寶不斷。是福勸眾生發為緣等。又具二莊嚴方為正道。偏語皆助斯則福智。即助道具。又以正道福智相絕故。故文中說法布施。皆即是福非福緣故。今初福德中二順迴向因。七不雜小善。迴向於果餘可知。二智慧具中。一外近善緣。二內調法器。三念慧安處。六念自持。六和眾法並見上文。六堅順位。本業上卷。以三賢十聖等妙二覺為六。謂信堅法堅修堅德堅項堅覺堅。亦名六忍。謂信法修正無垢一切智。復名六慧。謂聞思修無相照寂寂照。復名六觀。謂住行向地無相一切種智。即亦六性。謂習種性等。一切諸佛無不入此故。常隨順十種智者。謂法智比智他心智世智四諦智盡智無生智。若開如實異前。則有十一智。今以如實貫上故但說十。如智論二十六辨。由念成智故為方便。四法樂怡神。五真實修行。六自他雙淨。言三覺者欲恚害也。七遍觀法性界。如毒蛇者。淨名涅槃。皆以四大為毒蛇性違害故。今居蘊入之中義當十八界。以四大即內界故俱舍云。大種謂四界。今取總中別義。亦可。十八界皆不可執取。處如空聚者中無人故。並如涅槃二十三說。八深解二空無心已下。明其法空。九止觀雙遊。於中先總修止觀。後心意下雙釋二門先釋止。欲取我相為我想。正計為我業。正損法身為瘡疣。餘過未滅為瘢㾗。能所忍寂故無來去。後觀一切下釋觀。說雖先後運在一時。十修集種智謂見法從緣。則知國由心現。國由心現故有而即空。空為法性萬法由生。見法性源是真智慧。皆離妄垢並云清淨。五重積集一切智圓。第三明足者。總顯圓足惑闇斯亡。智解斯顯故稱為明。足有二義。一智圓備故。二有進趣故。其猶脚足。斯即十號明行足義。果稱圓足因為脚足。又準涅槃十八以明為果。所謂菩提以行為足。謂戒定等廣如彼說。此居等覺義通二足。望脚足義。此門亦得名為勝進。十中前七約行。後三別舉。三明自分行竟。第二有十種求法下三門。明勝進行。一更求法要。二得已明了。三如說修行。今初依此成行故。一始心唯直。二中後無懈。三內不顧身。四外亡名利。五雙圓二利。六得意亡言。七果不近求。八因酬所為。九普決疑惑。十唯滿佛乘。離此十求皆邪求也。二明了法者。得不照達求之何用。總以普賢勝智。了知三乘凡聖差別。一是凡夫。若童稚蒙昧未能出世故。隨世俗長四善根。二謂鈍根隨信他言而行道故。名隨信行。三是利根由自披閱契經等法而行道。故名隨法行。然今既云覺法自性等。即知十中前九亦兼含大。是以智論明有三乘共十地法。此上二人約根分異。四第八人者。即初果向。又俱舍賢聖品中疏云。第八人者。謂苦法忍。八忍之中從後數之為第八故。又智論中有八人地。若約超斷容具二三果向。謂具修道惑及斷。一至五皆初果向斷。次三向二斷九乃至八地惑盡至苦法忍。即為第三向也。五初果法斷眾結者。謂三正三隨已如十地亦可。見所斷惑八十八使。名為眾結由見諦理斷無明漏。無明是生死根本。名生死漏。六一來果。觀欲味過患已斷六品。雖三品惑能潤一生故。一往來而知無往來也。七不還果斷九品盡故。不還欲界。乃至八地惑皆斷故。總云不樂三界。八無學果。八解脫者。一內有色觀外色解脫。二內無色觀外色解脫。三淨解脫。初二如次依初二禪。三依四禪。次四無色為四解脫。八即滅受想解脫。餘義已見上文。廣如諸論。九十可知。三修行法者。如說修行方得佛法故。常為諸天者為字去聲故。晉經云覺悟諸天餘並可知。上來造修行竟第三有十魔下十門。明離障行分二。前五門明離障成行。後五門明離障加持。前中分三。初二門明所離障體。次一門明離障方便。後二門顯見佛成行。前中初顯魔體後辨魔因。今初十魔能障道故。一蘊魔者。身為道器體與佛同。豈即是魔蘊。魔之名特由取著。下九例爾。皆以下句釋成魔義。是知以心分別萬法皆魔。何但此十。故舉菩提法智以勝況劣。不以心分別。一切皆佛豈捨魔界求佛界耶。然四魔直就體明。十魔多約執取。十表無盡故。與四不同。若欲攝者。除三同外皆煩惱。攝法即所證智是能證。能所冥合故名菩提。若不捨於分別菩提之見。即是魔矣。餘文自顯。二有十魔業者行此十事。皆能訛善亦招天魔。故為其業。十中一由忘行本。令所修善感生死果。不至菩提。故是其業。二於蔽度不平等故。於中初二蔽俱行度。後四嫌棄有蔽之人。文影略耳。夫真道者。不施不慳不戒不犯。不忍不恚不進不怠。不定不亂不智不愚。嫌他不忍忍度豈成。他皆倣此。又悲化惡故。況惡為善資不愛其資。是大迷也。餘八易知。然觀此文難免魔業。願諸後學審此省躬。第二捨魔業即離障方便。對障修治故云捨離。然此十句敵對反前。但略而不次耳。一反第五二反第二。三反第七四反第一。五反第四六反第八。七反第三八反第九救護彼故。九反第十。若得佛加蔽惡息故。十反第六。同一善根豈求惡故。然復欲顯隨其一善。總反前十或以多善共反前一。令不定執故不次耳。第三二門顯見佛成行由障離故。果現行成。於中先見佛。後成行。今初即是果現。此中所見即前十佛。亦是八地十身。十身與此名小不同。已如前會。然此中明見。皆稱彼佛而見。如云無著。自屬正覺。非謂菩薩於彼不著。若菩薩於此不著。下九豈當著耶。是知皆就所見明見亦不得。半就所見半約能見。一無著者。安住世間故。不著涅槃成正覺故。不著生死乘無住道。示成正覺故名無著。稱此而見是見正覺。他皆準此。又無邪慧而不離。故云無著。無正德而不圓故云正覺。則佛見影略。此即總句。下九皆此別義。二乘願出生故。上文云佛願力故無不現。又乘此願能生一切德故。三報即相好莊嚴身業。即萬行之因而深信為首。云深信見故。下善財云。一切諸佛從信心起。亦能令見者信故。四隨順眾生住持舍利等故。又隨順眾生以圓音周遍三世持佛法故。五涅槃即是化身。化身示滅故名涅槃。深入見者。深入涅槃故能示滅。深入生死故示滅非真。六法身充滿於法界故。法界為佛體故。七湛然安住真唯識性。是佛心故。八寂然無依。心言路絕即三昧義。觸類皆然。故三昧無量。九平等性智了本性故。本覺真性性本了故。十隨自他意無身不受故。依上十見則真見佛。既知十佛總別六相圓融。則亦十見無有障礙。又此十種攝為五對。一所出能出對。二正報任持對。三真常普遍對。四內住外寂對。五體深用廣對。如文思之。上十佛十身類此成對。又此十見各有十種。並如不思議法等品。二有十種佛業即是成行。前見佛體今辨佛因。又行順佛行故名佛業。佛以利生為事業故。十中初總餘別。又總別合為五對。一覺導夢化對。二開纏淨戒對。犯戒疑悔故為彼纏。令其懺除故名出離戒。有多種出離。亦多總相言之不過二種。一事二理。事隨輕重篇聚悔除。理觀性空是真奉律。若具二者罪無不離。又如瑜伽九十九有五惡作。即是悔纏。一謂作是思惟後定自責。二諸天呵責。三大師同行責。四惡名流布。五死墮惡趣。亦有五相能除此惡作。謂佛許還淨故。由無知等我已滅故。當來無犯意我已生故。已於同梵行悔故。佛說悔除為善哉。惡作相續以為蓋故。餘如淨名第一及隨好品辨。三現相說法對。於現相中由如來相從六度生故。除六蔽見此殊勝不希二乘。覩慈善根決知尊勝。住心佛境自失威光故無害等。四降魔護小對。五悲攝雙行對。雙行中有十一句。初一總明無作四諦。不驚怖者。妄惑本無今有故應驚。妄苦逼害身心故應怖。今皆了本寂即同滅理。故不驚怖。雖了本寂而修福智為能治道。餘十一句別中初一約苦。次一約集次八約道。後一約滅文並可知。第二有十慢下五門。明離障加持行中二。初二門內成離障行。後三門外得加持行。前中初門舉障。後門顯治。今初慢者。恃己於他高舉為性。能障不慢生苦為業。然經論中說多差別。且明七慢。俱舍論十九云。一慢。二過慢。三慢過慢。四我慢。五增上慢。六卑慢。七邪慢。今文開十。四五與九具有其名。餘七但有其義。前三即慢但約有高心故。故彼論云。一慢者。謂於他劣謂己勝。於他等謂己等。雖能稱境以心高舉。說名為慢。初一輕人次二慢法。四中自高陵物。是於他等謂己勝。即當過慢過前慢故。五即慢過慢。今言過過者過前慢故。有德應讚。即於他勝見讚不喜。是謂己勝應合讚我故。六即邪慢。謂於無德謂己有德故名邪慢。成就惡行名為無德。恃惡高舉名之為慢。自起誹謗即惡行故。七即卑慢。耆舊有德即是彼多分勝。不應執事。即謂己小劣何得事他。八亦邪慢起惡行故。九即我慢我慢所吞故。十即增上慢。新善未起即是未得。不應諍而諍。即是謂得故。其但以曾發下。準梵本應迴安於百千劫前深坑之下。彼梵本從消滅。下云不應說而說。言多鬪諍發起怨嫌。數行此法應墮大坑。然以曾集菩提心。力得受豪貴自在之力於百千劫尚不見佛。何況聞法。晉及度世大意皆同梵本若但依今釋。當墮深坑。語其慢過。終自醒悟。明非長沒。若約八慢前三皆是憍慢。亦名傲慢。皆於尊境不肯禮敬。故餘如別說。二若諸菩薩下有十種智業。顯對治行。謂既識障惑。不令增長。制情從理敬重法行。故名智業。文中初結前生後。文通兩段。後何等下。正顯並是智之作用故名為業。第二魔攝持下。三門辨外加持行分。二此門所離障。後二門能治行。今初即怨障加持。由內行乖理外魔得便。名為攝持。又行乖理即是魔攝。初二心怠志陜。次二行少解滯。次二捨願趣斷。次二成小捨大。後二捨悲謗法。第二佛所攝下二門。明能治行。由離於邪自然合正。於中先佛後法。今初先結前生後。後何等下正說文顯可知。二法攝中前四即四法印。次二總別緣生。次二大小。後二智斷。上辨因圓究竟訖。第二住兜率下十九門。明果用圓滿行。多約八相顯果用者。明是普賢大用之果。不就淨土實報處說。又顯實報不可說故。又顯八相通因果故。長分為十。初一門住天。次一門示沒。三一門入胎。四一門住胎。五三門初生。六二門在家。七二門出家。八五門成道。九二門轉法輪。十有一門入涅槃。初之二門合屬第三。即是八相。今初欲說下生。先明在天所作。一化欲天。二化色天。三化大千。四同類共談。五為同類說。六善巧降魔。七樂音說法。八詣佛聞法。九供養多佛。十多身益生。第二時至云沒名將下生。大乘方便經下卷云。菩薩如其本願。處兜率天宮。能得菩提轉于法輪。非為不能。菩薩思惟。閻浮提人。不能至此兜率天上聽受法教。兜率天人能下閻浮。是故下生。一廣拔眾苦。二遍警有緣。三嚴剎揀非。四覺諸導從。五密召侍衛。六先告當機。七令輔翼知。八淨所生處。九長延天壽。十廣現難思(已下入第五十九經)第三正明入胎十事。如有問言。於四生中化生為上。佛為最勝何故胎生。諸經論中。多用初緣以通此問。今明具十以表無盡。一化劣解此通凡小。二攝眷屬化生。設有父母等恩養少故。三三時無亂出時無亂。在後初生故。俱舍世品明。輪王唯入無亂。緣覺兼住唯佛三時無亂。以福智俱勝故。瑜伽同此。上之三緣小教亦說。次下四事兼於權大。四演法益物。五乘願化生。六破胎生慢。誰能於佛恃種族耶七胎障不隔故。令大心同覩。後之三緣唯實教有。八同類共集說智慧藏。為胎藏故。九定力現嚴。以離垢藏為胎藏故。十興供聞法。以法界藏為胎藏故。此一是總。八九即法界別義。法界寂然是離垢義。寂而常照是智慧義。又前二是能證。後一所證。能所冥合諸佛生故。又前二不壞小而廣容。後一不動此而普遍。如是自在是佛生故。第四微細趣即明住胎十事。初一通現地位。次八明現七相。以處胎為能現故。童子屬處宮相故。後一總結多門。並一相中同時齊現。深密難知故名微細。第五十種生下三門明初生相。今初正辨即右脇生時。初一即出時無亂。後一動剎益生中八可知。二現微笑在行七步時故。瑞應經云。菩薩示生即行七步。一手指天一手指地。天上天下唯我為尊。即自誓也。初三自慶。次六慶能遍益群品。謂四無智自憍我能摧故。五昔善今退我能續故。六能為眾生良福田故。七見生聞教益不虛故。八傷諸同行不成佛故。九愍諸同會滯凡地故。後一得佛加故。三行七步。謂初生在地十方各行七步。顯自在希奇故。七數過三名過三界。隨所履地皆現金剛。餘並可知。第六童子地下二門明在家同俗行。並處王宮相。童子已在王宮。但此門明幼懷德藝顯是超絕。後門貴極無染。以彰德高。今初八云令樂法者。幼而梵行德業殊倫。後見道成必樂其法。餘九可知。二正明處宮十中。一化同行。同行處宮故如瞿波。四濁世欣貴故。餘八可知。第七出家下二門。明捨家期道行。初明出家後顯修行。今初雖能深宮入道而出家者。示斯十意。初二令厭捨苦果。次二欣揚勝道。次二令離利鈍集。著常見者。貴常為貴故不出家。著斷見者身滅無餘。何須出家。既非常斷明可修進。云離二邊。又非苦樂等。次二顯界家繫滅。後二顯得果同因。二示苦行者。行有苦樂。而遍苦者有斯十意。一為小乘要。謂勤苦方得道故。二示同異道摧邪見故。謂六年自餓無道。後受乳糜方得顯餓非真。三一言罵佛六載受飢故。緣如大乘方便經。第二四五濁眾生皆有重罪。憂惱覆心不能得道。令彼念言謗佛尚得解脫。況我等耶。即悔除故。亦如彼說。五策懈怠眾生故。六令知為法忘飢故。七示著樂非道故。八始末精勤故。九準晉經云。欲令未來眾生發精進故。今精進之言合在前句。缺斯一句。十苦行待機者顯悲深故。第八詣道場下五門道成證入行。即分為五。一明進趣所安。即從苦行所向於道樹。顯捨邪趣正故。因圓趣果故。行行後邊故。十句可知。二正坐道場明自力安處。初四嚴處。次三三業現相。觀師子座者知將說故。晉經云。觀一切佛師子之吼。後三成德。一滿自能證明智顯惑亡。二受佛所處將契同法界。三大悲同體故能遍加。三有十奇特者。明外感希奇大果先兆故。四降魔者。正覺將顯先摧邪故。皆言示者久已降故。魔王多是大菩薩故。無有惡魔能惱佛故。亦如野干。豈能於師子前以振威勢。大乘方便經下卷云。若非佛力召來彼等惡魔豈得近佛。魔為欲界尊勝。勝降伏餘故。十中一示以德諍。二破魔佛誰愈。三波旬兵眾滿三十六由旬圍菩提樹。欲作留難。菩薩住慈悲智慧以手指地。一切散壞。八萬四千八部大眾皆發大菩提心。故云教化調伏廣。如方便經及本行集說。六未免魔者勿懈怠故。七一被降伏。乃至末世翻護法故。餘五可知。五有十種成如來力。即正覺現前。前之二門當無間道。此當解脫道。更前二門即方便道。今此十中初一障無不寂。次二因無不圓。次二果無不滿。次三德無不普。後二佛無不同故。結名如來也。第九轉大法輪下二門明轉法輪。道成機熟開甘露門故。於中初門所轉法輪體用。後門明轉法輪因緣。前中流演圓通目之為輪。自我之彼名之為轉。小乘以眼智明覺四行。繫於四諦。今顯無盡十行。應繫十諦以成百行。餘如法輪章說。十中初二能轉備圓。次二所轉深妙。次二生信拔苦。次二因深量廣。後二時遠益高。二種白淨法十事即法輪因。白淨法者即所轉輪體。謂佛無漏清淨法界轉入眾生心中。成聞熏種子故名為種說應時機言不虛發。還生無漏聖智故。無空過故。攝論中多聞熏習從最清淨法界等流生無漏現行。是此義也。亦即前章無礙解脫。所以能種此種者有十事故。初一宿因餘皆現因。於中前六德具。後三用勝。前中二三悲具。一內持。二外攝。次四智具即四悉檀。一為人所樂不同故。二第一義應時令悟故。三對治隨病所宜故。四世界了世而順故。第十涅槃謂應盡還源。有斯十意。初二明生死過患。一無常故二無樂故。云非安隱。三明涅槃是樂翻上無樂。以涅槃寂滅為真樂故。四翻色身無常法身為常故。故晉經云。令求常住淨法身故。今缺常字。以法身是三德之一性出。自古體無變異偏語其常。今已出纏故名為淨。次三句明生死無我不自在故。一一期無常不自在。故云不可轉。二別明念念無常不自在。此通變易生死。三即分段不能堅住。亦非自在。八明涅槃是堅即自在我。亦兼常義。九翻有為以明淨德。不淨者即有為法故。言聚散淨者。諸佛菩薩正法名無生起。然是性淨涅槃。隨緣生死即相之性。方為正法。然涅槃第二翻破凡小四德。通諸佛法故。以如來為我此正顯涅槃故。亦就涅槃明我。餘並相順。然常等四德。雖遍通佛法。從其別義各顯不同。上以四榮翻枯具遣八倒。十明法爾諸佛常規。上來說分竟。大文第七從佛子此法門下。結勸修學分。於中二。一結義勸修。二佛子此一切菩薩下結名勸學。前中亦二。初舉名結義。後佛子若有下勸信修行。二結名勸學中。先顯十名。初一約能詮依此生行故名為處。前約所詮行體但云清淨行。餘九約所詮功能立稱。二決彼行義定能感果故。三證所證故。四能證分明故。五有智超勝故。六悲興萬行故。七一一圓融故。八軌則具足故。九即理涉事故。十即事而真故。後應尊重下勸學可知。大文第八從說此下現瑞分可知。大文第九爾時十方下證成分。於中二。先讚法證。後佛子汝已下歎人證。大文第十爾時普賢下偈頌分。總有二百一十五頌半分三。初有八偈七言歎德深廣。明說分齊。二其心下百三十一頌半。總示行德略顯深廣。上二並是伽陀。三從依於佛智下七十六偈。頌前長行方是祇夜。今初分四。初四許說廣深。次二舉德誡聽。次一重總許說。後一示說分齊。第二總示行德中分三。初二頌略標法喻。二五十五頌半託事表法。以明深廣。三從菩薩等於佛下。聽十四頌即法明行。以彰廣大。初標可知。二託事表法中總五十喻。難以區分。今類例相從且分為十。初四偈半二喻明悅物覆蔭行。二師子下十偈。摧邪導迷行。師子吼義。法界初說。三有十一偈明高深堅密行。四迦樓羅下六偈。觀機照益行。五有六偈自在統御行。六智慧心下二偈包含無染行。七二偈周遍成益行。八如珍寶下六偈。檢束修身行。九二偈調御運載行。十優曇華下六偈。外用遊處行。第三即法明行中二。初十偈總明深廣。許說誡聽。後一身能示現下六十四頌。別明深廣以酬前許。前中三。初三上同佛覺。次三下超群品。後四許說誡聽。第二別明深廣中。束為十行。初六偈三業深廣行。二菩薩身下五頌。二嚴無礙行。三有三頌逆順成滿行。四或現行成滿下。十頌普門示現行。五四頌時處圓融行。六菩薩知下六頌。知根說法行。七四頌寂用迅疾行。八譬如工幻下十偈。悲不失智行。九有十四偈智不失悲行。謂末後二句不失悲。前皆智德圓滿。十有二偈結德無盡行。第三頌長行中二。初有三十九偈頌前說分。後雖令下三十七偈頌結勸修學分。今初頌前六位即為六段。初四偈頌十信位中行。二有四偈頌十住行。三有六偈頌十行。四有五偈頌迴向行。五九頌半頌十地行。六有十頌半頌因圓果滿行。其初所行二字義屬前段。第二頌結勸修學中。然小異前勢。分之為四。初一偈結前所說為少。二有三十偈別顯德用廣深。三有四偈總結深廣。四有二偈結勸修行。二中分二。前二十一頌半結約法顯行。後八頌半結託事顯法。今初分五。初五於剎自在行。二有六頌三業自在行。三過去下三頌明三世間自在行。四有五頌明身智自在行。五有二偈半總結難測。後結託事顯法中。或前來所無。或事同義異並可意得。第三總結深廣中前二結前已說。後二結末說難窮。四結勸修行可知。離世間品竟。

大方廣佛華嚴經疏卷第五十三

大方廣佛華嚴經疏卷第五十四

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

入法界品第三十九(已下入第六十經)

初來意者。先辨分來。夫行因證立證藉行深。前分託法行成故。此依人入證。亦為遠答解脫海故。會品於意不異分來。無別會品故。二釋名有三。初分名者。謂依佛菩薩諸勝善友。深證法界故名依人入證。證法在己謂之成德。二會名。約處名逝多林園重閣會。林名戰勝。以表依人。園名給孤用表悲厚。重閣之義以顯二智互嚴。悲智並為能證。亦為重義。若兼取城名聞物亦表依人。約法如品名釋。三品名者。入通能所。謂悟解證得之名。法界是所入之法。謂理事等別。然法含持軌界有多義。梁論十五云。欲顯法身含法界五義故。轉名法界。一性義。以無二我為性。一切眾生不過此性故。二因義。一切聖人四念處等法。緣此生故。三藏義。一切虛妄法所隱覆故。非凡夫二乘所能緣故。四真實義。過世間法。以世間法或自然壞或對治壞。離此二壞故。五甚深義。若與此相應自性成淨善故。若外不相應自性成殼故。上之五義皆理法界。復有持義族義及分齊義。然持曲有三。一持自體相。二持諸法差別。三持自種類不相雜亂。與法義同。族者種族即十八界。上二並通事理。分齊者。緣起事法不相雜故。於中性通依主持業。因唯依主。後六唯持業。心境合目名入法界。始則相違終則持業。入即法界故。三明宗趣者。分會品同既入法界為目。即以為宗。於中三門分別。一約義。二約類。三約位。初中有二。先明所入。總唯一真無礙法界。語其性相不出事理。隨義別顯略有五門。一有為法界。二無為法界。三俱是。四俱非。五無障礙。然五各二門。初有為二者。一本識能持諸法種子。名為法界。唯識云。無始時來界等。此約因義。而其界體不約法身。二三世之法差別邊際名為法界。不思議品云。一切諸佛知過去一切法界。悉無有餘等。此即分齊之義。二無為法界。二者一性淨門。在凡位中性恒淨故。真空一味無差別故。二離垢門。謂由對治方顯淨故。隨行淺深分十種故。三亦有為亦無為法界有二者。一隨相門。謂受想行蘊及五種色。并八無為。此十六法。唯意所知十八界中名為法界。二無礙門。謂一心法界具含二門。一心真如門。二心生滅門。雖此二門皆各總攝一切諸法。然其二位恒不相雜。其猶攝水之波非靜。攝波之水非動故。第四迴向云。於有為界示無為法。而不滅壞有為之相。於無為界示有為法。而不分別無為之性。此明事理無礙。四非有為非無為法界二門者。一形奪門。謂緣無不理之緣。故非有為。理無不緣之理。故非無為。法體平等形奪雙泯。大品三十九中。須菩提白佛言。是法平等。為是有為為是無為。佛言。非有為法非無為法。何以故。離有為法。無為法不可得。離無為法有為法不可得。須菩提。是有為性無為性。是二法不合不散。此之謂也。二無寄門。謂此法界離相離性。故非此二。又非二諦故。又非二名言所能至故。是故俱非。解深密第一云。一切法者略有二種。所謂有為無為。是中有為。非有為非無為。無為非無為非有為等。五無障礙法界二門者。一普攝門。謂於上四門。隨一即攝餘一切故。是故善財。或覩山海。或見堂字。皆名入法界。二圓融門。謂以理融事故。令事無分齊。微塵非小能容十剎。剎海非大潛入一塵也。以事顯理故令理非無分。謂一多無礙。或云一法界。或云諸法界。然由一非一故即諸。諸非諸故即一。乃至重重無盡。是以善財暫時執手遂經多劫。纔入樓閣普見無邊。皆此類也。上來五門十義。總明所入法界。皆應以六相融之。二明能入亦有五門。一淨信。二正解。三修行。四證得。五圓滿。此五於前所入法界。有其二門。一隨一能入通五所入。隨一所入遍五能入。二此五能入如其次第。各入一門。此上心境二義十門。六相圓融。總為一聚無障礙法界。第二法界類別亦有五門。謂一所入。二能入。三無二。四俱泯。五存亡無礙。初所入中亦有五重。一法法界。二人法界。三俱融。四俱泯。五無障礙。初中有十一事法界。謂十重居宅等。二理法界。謂一味湛然等。三境法界。謂所知分齊等。四行法界。謂悲智廣深等。五體法界謂寂滅無生等。六用法界。謂勝通自在等。七順法界。謂六度正行等。八逆法界。謂五熱無厭等。九教法界。謂所聞言說等。十義法界。謂所詮旨趣等。此十法界同一緣起無礙鎔融。一具一切。二人法界亦有十門。謂人天男女在家出家。外道諸神菩薩及佛。此並緣起相分參而不雜。善財見已便入法界。故名人法界。三人法俱融法界者。謂前十人十法同一緣起。隨義相分融攝無二。四人法俱泯法界者。謂平等果海離於言數。緣起性相俱不可說。五無障礙法界者。謂合前四句。於彼人法一異無障。存亡不礙自在圓融。如理思之。二明能入亦有五重。一身。二智。三俱。四泯。五圓。謂入樓觀而還合身證也。鑒無邊之理事智證也。同普賢而普遍俱證也。身智相即而兩亡俱泯也。一異存亡而無礙自在圓融也。餘可準知。三能所渾融無二際限不分。就義開殊理仍不雜。此五能所如次。及通可以意得。四能所圓融形奪俱泯。五一異存亡無礙具足。如理思之。上來約類辨竟。第三約位明入法界者。準下文中。所入法界大位有二。即因與果。於前人法。無不皆是佛果所收。即如來師子嚬申三昧所現法界自在是也。又於前人法。無不皆屬因位所攝。即文殊普賢所現法界法門是也。因中曲有信等五位法界不同。二明能入準文亦二。對前果位。明諸菩薩頓入法界。對前因位。寄顯善財漸入法界因果。既其無礙漸頓。亦乃圓融。但以布教成詮寄斯位別耳。次正釋文。一品大分為二。初明本會。二爾時文殊師利從善住樓閣出下明末會。亦前明果法界。後明因法界。又前頓入法界。後明漸入法界。又前總後別。總別圓融本末無礙。又前即亡修頓證。是正宗之極。後是寄人修入。以辨流通。通正圓融中後無礙。就本會中長科十分。一序分。二請分。三三昧現相分。四遠集新眾分。五舉失顯得分。六偈頌讚德分。七普賢開發分。八毫光示益分。九文殊述德分。十無涯大用分。今初。雖義貫末會。以從處別獨判在初。文分為三。初智正覺世間圓滿。二在室羅下器世間圓滿。三與菩薩下眾生世間圓滿。今初。言世尊者。梵云薄伽梵。包含六義。如佛地論。一自在義。永不繫屬諸煩惱故。二熾盛義。猛焰智光所燒煉故。三端嚴義。三十二相所莊嚴故。四名稱義。一切殊勝功德圓滿。無不知故。五吉祥義。一切世間親近供養。咸稱讚故。六尊貴義。具一切功德。常起方便利益世間。安樂一切無懈廢故。今舉後該初。亦是標人取法。具無盡德故曰世尊。二器世間圓滿中有三。一國城。此云聞者。西域記云。昔有古老仙人住於此處。後有少仙名為聞者。於彼稟學老仙。沒後少仙於此建立城郭。故取其名。亦云聞物。以此城多出聰敏博達。名聞人物故。即中印度境。二逝多下明林園。逝多者梵音華言戰勝。即太子之名。給孤獨者梵云須達多。正言賑濟無依義云給孤獨也。即長者之稱。長者仁而聰敏。積而能散。拯乏濟貧哀孤恤老。時美其德故立斯稱。長者側金買地。太子施樹同成功業。二人式崇共立伽藍之號。三明重閣即說法之所。表所證法界。體無不周曰大。德無不備曰嚴。依體起用為重閣。第三眾生世間。即輔翼圓滿。於中三。一菩薩。二聲聞。三世主。初中亦三。一舉數。二列名。三歎德。今初。此會菩薩標名乃少。列名乃多者。有所表故。數中欲顯五位同證入故。位各十度。一一相融成五百故。第六妙覺是所入故。又表解行者多證者稀故。二普賢下列名分三。初標上首。二列別名。三總結數。今初以二大聖是助化主故。又有所表故。至下當明。二其名。曰下別列中。有十四位。位各有十。其間亦有增減。成百四十一人。名各一義皆有深旨。今且寄表大分為二。前四十一人通表住等四位。後天冠下十位百人。別表十地十度。今初十幢表向行德高出故。二有九威力者。表行能進修故。三十藏表地義如前釋。四有十二眼者。表解能照法故。所以不次者。欲表圓融之位無前後故。後十位中如次。別表行布十地十度。一十冠者。初地冠於諸地之首。檀冠眾行之先故。又一一位中各具十者。一地之中。具足一切諸地功德故。一度之中具足十度。為莊嚴故。二十髻者。持戒無垢檢束尊高故。三十光者。發聞持光照法忍故。四十又名幢者。焰慧精進超世高出故。又道品伏惑精進伏慢故。五十音者。禪定發生難勝悅機故。六十上者。般若現前最尊上故。七十勝者。遠行方便有中殊勝行故。八有十一自在王者。相用不動大願無礙故。九十又名音者。善慧演法自力生故。十有九人同名覺者。法雲受職墮佛數故。智覺諸法無所遺故。然其幢等亦有通義。類釋可知。三如是下結數。第三此諸下。歎德有十一句。初句為總。上名以隨宜別顯。各以一德立名。今德以據實內通。故言皆悉成就普賢行願。餘十句別。於中前六明智用普周。後四明智用離障通為五對。一境遍身多對。窮依近正故。二見用詣實對。十眼離障不往而見。一念契實身心普周。三內照外演對。四智淨色隨對。五悲深智廣對。以即智之悲故於生無翳。無外之智故照同虛空。前對虛空自取淨義。今取廣義。第二及與下辨聲聞眾文二。初標數類。後悉覺下歎德文有十句。然此聲聞皆是菩薩。欲顯深法託為聲聞故。所歎德言含本迹。今釋為二門。一就迹約小十句。皆聲聞德。一得現觀。於四真諦善覺了故。二入正性離生。無方便慧已作證故。三所學已窮故云深入。法華云。我等同入法性。即三獸渡河。理無二故。古人亦將上三如次配見修無學。四生分已盡由缺大悲。故自永出。五有為無為之德依佛成故。即逮得己利。六已盡有結。謂九結十使現行離故。七無煩惱礙種子亡故。八心善解脫故。寂如虛空。九慧善解脫故於佛無惑。十明非定性。皆可迴心故。信入佛智。二約本門。就菩薩歎故。如來不思議境界經云。復有無量百千億菩薩。現聲聞形。亦來會坐。其名曰舍利弗大目揵連等。廣如彼說。明皆是權故。下身子令海覺等觀文殊德十中。一覺第一義。二方便已具善能入於無際際故。三二空真理窮其源故。四具足大悲能入不染。方永出故。五依十力等離小見故。六不斷不俱方能離故。七已淨所知無二礙故。八處亂恒寂了本空故。九佛不共德。雖未證得亦無疑故。十一切種智證信入故。第三及與無量下諸世主眾亦先標數類。後悉曾下歎德十中。初一歎福。次四歎悲。於中初句總餘三句別。一無緣普應。二護念初心。三誓不捨惡。次二句歎智德。一智入權門。二行護理教。正法兼理護兼行故。上七皆行。八即是願願行具故。第九入位。上九自分十即勝進。上序分竟。大文第二。時諸菩薩下請分。眾集本為聞經故。文分為二。初標眾念請。二如來境下顯所請法。今初聲聞下如聾盲。此能念者釋有二義。一約本迹。就本能念就迹不知。二唯就迹說。意法師云。理處不隔故得同疑。未積大心故不廁其次。此亦有理。猶葉公好龍真龍難視。同居法會同仰法門。所現超倫故如聾瞽。二所念中有六十句。初後三十句是所請法。中三十句但是請儀。其三十請法多同初會四十句法以初會為總。此說將終會同本故。就文分二。前三十句念德難思。後唯願下三十句。請隨機演。以初十句明自體圓著。寄顯果海絕言。最後十句明化用普周。令寄言顯果。由斯文有影略。理實兼皆請示如初會辨。今初念德中。初十句。正明所念果法。次十明玄妙難思。後十明緣會可了。今初十中。前八攝初會。最初十句。即內行成滿德。以如來自在攝彼神通及無能攝取故。一境界者。即所緣分齊故。如出現等品辨。二智行者。悲智無礙無功用行。亦如出現品辨。三加持者。謂勝力任持令有所作。如不思議法品辨。四謂十力等。五即四種十種無畏等。六即師子奮迅等。七所住者即初會佛地。佛所住地故。若別釋者。即常住大悲等如不思議品。八謂十自在等。及攝二句如向所辨。廣引諸文釋義並如初會。後二句即攝初會。次十句體相顯著。德前有六根三業。今身合六根及於二業。智即意業心意俱不可知。但以智知故。所以合者。欲顯身兼十身故。合六根三業智導故但云智。二一切下十句。明玄妙難思人天莫測。於中初二句總明解行不及。謂智慧不能通暢。心行不能詣證。次五句明三慧莫測故不能成自利。謂初三句聞慧莫測。一妙故不能印持於境。二深故不能曉了於心。三廣故不能忍可包納。次句玄故。修慧不能觀察委照。後句融故。思慧不能揀其優劣故。晉本揀擇名思惟。在觀察上。後三句四辯莫宣。故不能成利他。謂法義不能大開曲示。詞辯不能宣明。樂說不能令他解了。三唯除下十句緣會可了中。前四佛力上加為緣。後六自根堪受為因。具此可知。前中初三現緣。後一宿願。後六中初一宿善。餘五現德。於上十句分有分知全有全知。又此十句通有二意。一成上顯深。二起後請說。第二請隨機演中二。初十一句請隨機宜。後顯示下二十句請所說法。今初。前云緣會可知。今請以緣隨器。於中初三約內心器殊。次一約外類音異。上四通於凡聖。後七多約菩薩。一財等有殊。二地位優劣。三依根除障。四作業差異。五緣境不同。六曾依何德而修。七曾聽何法為種。又六宜依何德以化。七宜何廣略而說種種不同。皆請隨順。第二請所說法中二。先列所請後如是等下結請。今初分二。前十句請說往因。後十句請今果用。今初此十句中。七與初會名義全同。諸道即彼助道海。此中方便即前智海。即名異義同。彼有乘海無此本事。則名義俱異。以彼通請一切菩薩故。顯乘乘不同。今約本師為問故。加本事則乘通諸句。為成十故略之。或本事即是乘海。昔所乘故。餘如初會。後及成下十句。請果用中。此十望初會第三十句義即多同而文多。異欲顯果用無邊。故影略其文。一因圓果成即佛。海二成必演法即演說海。三法詮淨國即世界海。四皆為調生即名號海。五雙開菩提涅槃之果城。即涅槃防非止惡故。即解脫海。六示生行業為至果之因。即眾生海。七遍入機處隨機立壽。即壽量海。八為眾生田令得常命。即波羅蜜海。檀為最初故。九說諸度為安立世界海之法式故。十三輪變化猶水月鏡像即變化海。結請可知。大文第三爾時世尊下三昧現相分。酬前念請示相答故。於中二。先明三昧為能現。二入此三昧下明所現淨土。今初無方大用依體起故。故先入定。即以此義先明入定。後集眾海。前來諸會為明從相入實。前集後定與此不同。佛自入者表證法界唯佛窮故。不言答者表證離言故。又令目擊而自證故。文分為三。初入定緣領前念故。二大悲下明入定因。三入師子下正明入定。就入因中有四種悲。以為入定益物之本。各有二義。一身二義者。一是入定所依之身悲所熏故。二身者體義依義。欲入深定。全依大悲而為體故。二門二義者。一佛有大智大定大悲等門。今欲益生唯依悲門。令物入故。二者定為所入。悲為能入故。三首二義者。一者初義。凡所益物。皆以大悲為先導故。二者勝上義。謂非不用智定之門。此增勝故。四方便二義者。一悲智相導互為方便。今以悲為入定益物之方便故。二者以是即智定之悲不滯愛見。故名方便。方能令物普入法界。又此四悲。亦是從佛向機之漸次矣。此上四悲皆遍虛空。亦有二義。一廣周故。二無緣故。第三正明入定者。以定業用從喻為名。言嚬申者。有人云。梵音訛略。具正應云毘實廩多。此翻為自在無畏。如師子王群獸之中自在無畏故。然舊經翻為師子奮迅。且嚬毘二言小有相濫。奮迅之語殊不似於毘實廩多。涅槃二十五中。既云嚬申欠呿。明知嚬申奮迅俱是此言下婆須蜜女。亦云見我嚬申。但敵對而翻為自在無畏。從義而譯以為嚬申。曾何訛略故依古德。用此方言釋之。嚬申奮迅。俱是展舒四體通暢之狀。總相釋者。即用之體寂而造極。則差別萬殊無非法界。即體之用不為而周故。小大相參。緣起無盡。名曰嚬申自在之義。若別解者。涅槃師子吼品明師子王自知身力牙齒鋒鋩。乃至晨朝出穴而吼。為十一事故廣有喻合。又離世間品顯菩薩師子王。白淨法為身等。合首足等。與涅槃復異。此文以大悲為身。故知但取義似。未必揩定。今會取諸文。先以十義合彼師子。後依涅槃為十一事。今初謂以同體大悲為身。以增上大悲為首。以即智大慈為眼。純以智慧為牙爪。大悲方便為振尾。悲為方便居其末故。方便振動義故。總取四悲為足。依此立故。以法界三昧為窟所入證故。以無緣大悲為窟門。入出由此故。以體用無礙為嚬申。舒展自在故。以演法界法門為哮吼。決定宣說一切眾生。本與如來同法界故。如此師子隨一一毛皆稱法界。次言為十一事而嚬申者。一摧破魔軍詐師子故。二示眾神力十力等力為十力故。三淨法界土佛住處故。四為邪見凡夫知歸處故。五安撫生死怖群黨故。六覺悟無明眠眾生故。七為行惡法獸捨放逸故。八令諸菩薩及邪見諸獸。來歸附故。九調諸外道及二乘香象。令如聾盲捨憍慢故。十教諸菩薩子息令頓證故。十一莊嚴正見。四部眷屬俱增威勢。不怖一切邪黨。一切邪黨皆怖畏故。又野干隨逐師子百年。不能作師子吼。二乘安處法會如聾如盲。五十七中十奮迅義。亦應此說。第二所現淨土者。總相而言。即前十一事中淨所住處。別相而論具前多義。然此現相云何詶前諸問。令其目擊可現證故。云何目擊。此淨土分具答三十句問。且從相顯。此中答初果體十問。所現境界答境界問。四種大悲為眾生現。即答智行問。令眾證見即答加持問。知是如來威力答佛力問。三昧之用答無畏問。正入三昧答三昧問。淨法界土答住處問。令大小融攝答自在問。見如來身遍於法界答佛身問。則見如來大悲方便答智慧問。餘二十句集眾中答眾集。亦是三昧力故。是知能現所現種種境事。無非教體。又二聖開顯中廣明無盡之用。亦顯答相至文當知。就文分三。初結前標後。二于時下嚴此園林。三如於此下結通法界。二中有二。先正顯嚴即器世間嚴。後何以故下出嚴所因。顯智正覺世間嚴。今初有三。一嚴重閣。二嚴園林。三嚴虛空從略之廣說。有此三表三緣起。謂嚴閣顯自體緣起嚴。林表有為緣起。嚴空表無為緣起。今初分二。先明廣處。謂破情顯法即事會真故。自內而觀廣博無際。然不壞事故。自外而觀閣外有園。園外有空莊嚴各異。斯即事理交徹。十方三際無不圓融。林空例然。二金剛為地下。正顯莊嚴。表緣起萬德無不備故。其間表法以意消息。第二爾時復以下。明園林嚴。第三爾時逝多林。上虛空下明虛空嚴。並顯可知。第二出因中先徵後釋。釋即智正覺嚴。是前為眾示其身力佛力。上加文有十句。一慈善根力。二無漏智力。以上二力而加眾故。三福威德力。餘皆自在神通力。於中一展二卷。三橫包四豎攝。五一切即一。六一即一切。七成壞相即餘義準思。第三結通法界中二。先結前標後。二所謂下正顯嚴相。言見如來身住逝多林者。住彼彼十方界中之林。此明一會遍一切處如光明覺品。非是彼界遙見此佛。住於園林下諸嚴事皆爾。現相分竟。大文第四爾時東方下。明集新眾分。即遠集同證。亦三昧中。令諸菩薩皆來歸附。文中三。初別集十方。二通讚德行。三總結集因。今初十方即為十段。段各有十。今初東方。一來處遠近。然皆遠集者。表證入甚深故。唯初會及此皆遠集者。初為所信此為證入。證入於初一合相故。中間隨位深淺不同。義似金剛矣。二有世界下。明世界名別。可以義思。三本事佛號勝德王者。福德有於光明遍照。所以為勝。二嚴無礙自在稱王。四主菩薩名願光明者。於遍照光中主此願光故。上皆帶此佛號者。顯是此佛勝德願力故。五眷屬俱來者。對上成主伴故。六廣興雲供表因嚴果故。皆云天者自然成故。七詣佛作禮表因趣果故。八化座本方。本方者表參而不雜故。座表法空閣表空有重顯。九冠網嚴身。以顯勝德嚴法身故。有髻珠者。表一乘圓旨居心頂故。十眷屬同坐表主伴同證故。餘方十段倣此可知。其間剎佛菩薩之名。本意難定。但可說者隨宜。初二及六無珠冠者。蓋文略耳。又此等供具非唯表法。並是以人同法。依正因果無礙法界自在之德耳。二南方中供具皆云持者。表修持故。三西方皆言須彌山雲者。四德妙高清涼利物故。四北方皆言衣者寂忍慚愧嚴法身故。五東北方云樓閣者。悲智二利相因顯故。六東南方云圓滿光者。權實二智無缺行故。七西南方云焰者。以淨智慧燒惑薪故。亦表皆想所持不可取故。上之七方興供表法。通答菩薩神通。下之三段。兼亦別答前來問中後二十句。八西北方十句。皆答前最後為一切眾生現諸佛影像。若約表者。為顯緣有似非真故。九下方毛孔中十句。答前九問十句。皆言方便海。則通答往昔成就方便。初一句通顯所隨眾生言音。次五句答因中五問。謂二答諸行。此句應顯趣求一切智心。以第五明行圓滿。此為行初故。三答所起菩薩大願。四答所淨諸波羅蜜。五正答圓滿諸菩薩行。六別答所作神通。然問就如來因中。此通一切菩薩。通別之異耳。其助道及出離問。亦是通答。以諸句中皆是助道。並即出離故。餘四句答果用中五問。謂七答第一正覺問。八答轉法輪。九答調伏眾生。其國土一種現淨土分通答。十答開示一切智法城。及示一切眾生道。以能證是道所證是智故。而皆言音聲者。表無言之法假言顯故。十上方相好等中十句。通答因問中第十本事因緣。兼答波羅蜜及所入諸地。以十度即是別地所行故。別約初句。答入一切眾生所住處。及受一切眾生所施。并為一切眾生說布施功德。如文思之。其答問中或不次者。以十方齊來諸供齊現。文不累書隨方異說。以問次往收無不次矣。又皆言本事者。表三世之法體常住故。由得體用非一異智。以用隨體無不存故。德相業用皆自在故。蜜嚴第三云。金剛藏菩薩。現種種形說種種法。乃至云淨所依止入於佛地。如來蘊界常無變異故。若理事別修則不得爾故。不同餘處現法體用俱有。過未體用皆無。況於小乘三世有耶。以彼過未有體無用故。第二如是十方下通讚德行中三。初總。次以淨智下別。後如是等下結。就別讚中三十四句分三。初五句明上近諸佛德。二於一塵中下十四句。下攝眾生德。三一切菩薩神通下十五句。大用自在德。亦名三種三業。今初一淨眼見佛即是意業。二聞如來法即淨修語業。餘三句並顯身業自在。第二下攝眾生德中三。初微細化生。二知一切眾生下七句。明攝眾生之智故。末句結云十力無畏。前六別明。一緣集非真故。二隨機本質映光有勝劣故。三諸趣思所起故。四隨照映質有妍媸故。五想所持故。六無而忽有暫有還無故。三勇猛下五句明攝生語業。於中初句總顯決定。下四倒明四辯。第三大用自在德中。初句總明所得。餘別明通用。於中三。一三業摧邪勇進通三故。二恒以智下六句。明意業自在。皆權實雙行故。一智了三世事慧達三世空。二知法如空空無可諍。而不壞有故不著空。三進無進相故曰無來。四即有而空。五即空而有故云方便。六智入性土。三以自在力下七句。身業自在可知。第三如是等下總結集因。大文第五于時上首下。舉失顯得分。亦名舉劣顯勝明不共故。於中三。初明不見之人。二皆悉下明所不見境。三何以下釋不見所由。今初。舍利此云鶖鷺。其母目睛明利似彼鳥故。弗者子也。從母立稱故標子言。目揵連此云採菽氏。上古仙人山居豆食。尊者母是彼種。從外氏立名。有大神通揀餘此姓。故復云大。摩訶迦葉此云大飲光。本族仙人及尊者身。並有光明飲蔽日月。頭陀第一揀餘迦葉。故云大也。離波多此云室星。祀之而生故。或云所供養。或云假和合。即智論二鬼食人之事須菩提此云善現。生而室空現善相故。阿㝹樓馱此云無滅。一食之施九十一反天上人間。不沒惡趣故。難陀此云歡喜。性極聰敏音聲絕倫故。劫賓那此云黃頭。黃頭仙人之族故。迦旃延此云翦剃種。富樓那此云滿願。具云滿慈子。其母甚慈亦從母稱。而言等者等取五百。廣辨古今譯殊。德行緣起如智論及音義中說。第二明所不見境中三。初不見果有十句。初總餘別。多同念請果中。初之十句。重閣同空等即是神變。不壞本相即是遊戲。餘可準思。次亦復下明不見因。即諸菩薩初總明即分齊境界。次菩薩大會下別顯會通新舊。入謂身遍剎塵。智入諸法等。普至即新來普詣即此往。皆言普者一橫竪遍故。二一即一切故。餘句準上諸來菩薩作用中辨。及上離世間品十十所明。後如是等下總結不見。第三不見所由者。然皆廢本從迹。以顯一乘因果不共深玄。篤諸後學令習因種。文中二。先徵後釋。徵意云。身廁祇園自對尊會。而莫覩神變。其故何耶後釋意云。彼境殊勝宿因現緣皆皆缺故。其猶日月麗天盲者不覩。雷霆震地聾者不聞。道契則隣不在身近故。菩薩自遠而至。聲聞在會不知。文自廣釋分為三別。初法次喻後徵以結成。今初分二。先明缺宿因故。後復次下明缺現緣故。今初分四。初一總標大小善差。二本不修下舉劣異勝。三如是皆是下舉勝揀劣。四以是因緣下結不見聞。今初有小善根得廁嘉會。大小善異不覩希奇。二舉劣中有十八句。前十二句釋不見佛果之因。後六句釋不見菩薩之因。前中初句總餘句別。由不讚等。即是不集見佛自在善根於中二。初二句不讚果故。後九句不修因故。於中亦二。前五句缺自分行。後四句缺勝進行。亦是前明陜心。後顯劣心故不能見。二本不得菩薩眼下。釋不見菩薩所因。一不見十眼所見無礙法界。二缺無障礙智之因。若但修真常離念。即共二乘菩提之善。法華遊戲神通。即聞而不樂。此中樂而不聞餘可思之。既本因中不修不見。願諸後學修見佛因。勿滯冥寂。第三舉勝揀劣。言如是等者。指前佛神通等所不見法。普賢智境即是舉勝。不共二乘名為揀劣。第四以是因緣下結不見聞。以前缺因。境勝因緣故不能見。於中初後總明。中十別顯。謂眼不見心不知耳不聞。本有不證新成不獲。無方便不能念觀。無後得不能籌量淺深思惟旨趣。分別事理。第二明缺現緣故不見中三初明無勝德行故不見。次何以故下。明住自乘解脫故不見。後是故雖在下結成不見。今初分二。先十句明無勝德行。即是前所不見境。亦即是前宿因不修勝進。四句不修故無。無故不見。初總餘別。勢力即是加持。餘皆同前。後是故於此下。十句顯不能見。入有二義前文約證。今約了達餘可知。第二明住自乘故不見中。先徵後釋。以此二段反覆相成故。徵以釋之。謂何以無如是善根等。由住自乘作證故。亦應徵云。何以作證。由無上善根故。所無在前故略不明耳。此段亦同法華。自釋心不喜樂。云何以故。世尊令我等出於三界得涅槃證故。釋文亦二。先明住自乘作證。後於彼智慧下結成所無。今初十句初總餘別。別中一道者。以見修等道斷感集故。不同菩薩無住道等。二三行果可知。四觀諦智別。謂我空法有。不能我有法空。名無有諦。以證現觀名決定智故。無菩薩中道第一義三諦之理。亦如涅槃聲聞有諦而無真實。五已證理故。六捨事故。下三句成上聲聞行。一內無悲。二外捨物。三但自調。又上十句總為四失。一初句出麁而不出細。但出分段故。次四句得權失實。次三句滯寂失悲。後二句捨生自度。二結成所無即由住自乘故。無前智等亦有十句。但於前一智有十不能。餘三昧等例此可知。第二佛子如恒河下喻顯。文有十喻。自古諸德。皆將配前所迷佛果十句。唯第九二天一喻。喻上第二如來嚴好。餘皆如次。此亦有理。今解有二。一者隨一一喻總喻不見因果等境。以合文中亦言不見菩薩眾故。又不喻菩薩之德義不盡故。又合文中多從總合。但言不見如來神變。明通諸句。二者別喻諸德。若全不別何俟多喻。然雖別喻亦通因果。而前九約勝境為喻。謂恒河須彌等喻佛德故。後一就劣法為喻。入滅盡定喻二乘故。於前九中。配所迷菩薩之德。其義則次配所迷如來之德。義少不次。所喻義別至文當知。又第一五十單喻聲聞不見。第二三四七。雙喻菩薩聲聞見不見別。餘三佛對聲聞論見不見。有此三類者。文影略耳。又唯約聲聞說者。十喻皆喻彼無德故。就中初一兼喻有障故。後一兼喻住自乘故。且就前九約勝境為喻。顯九種勝德。其後一種總明不共顯十無盡。前九德中。一一皆具通別二意。今初鬼對恒河喻。其恒河清流。通喻佛及菩薩潤益甚深德。別喻佛神力及菩薩境界德。以此二句為初總故。鬼喻二乘有所知障故不見亦喻不得諸法喜故。言餓鬼等者。生分已盡為鬼。未得無生忍衣為裸形。不得法界行食為飢。不得真解脫味為渴。由此故稱為餓。此上並無真道。即是業餘行苦所遷。為舉體燋然。即是苦餘空見為烏鷲。有見為豺狼。於斯作決定解為搏撮。內含大機有真脫分。名為渴所逼欲求水飲身在法會名住河邊。不覩神變名不見河。雖覩世尊但見丈六。為見枯竭。無明翳瞙名為業障。即煩惱。餘後彼大下合中先合業障。不曾已下合裸形等。第二覺夢相對喻。夢遊天宮。通喻佛及菩薩高顯廣大德。別喻如來遊戲神變。二句及菩薩大會已下十一句。喻甚相似。然此下八喻約二乘喻。明其無德亦有通別。通則於一一德不了。皆由前缺因緣故。別則各喻無德不同。此一喻無如是神通故。又不知菩薩如夢故。然合文中。明無如是智眼故者。從通相合故。下數段皆合無眼。文中先喻。後一切菩薩下合。合中二先合夢者自見。後一切聲聞下合大會不見。並可思也。第三愚對雪山喻。雪山良藥通喻幽邃難見德。別喻亦喻佛境界所悲境故。喻菩薩所住處。悲救眾生為所住故。其捕獵等。喻聲聞無大悲救眾生病亦是無如是境界故。第四伏藏難知喻藏。則通喻祕密難知德。別喻如來尊勝可寶重故。喻菩薩所入三昧。及觀察嚬申勇猛供養。如喻思之。薄福喻聲聞無如是威德故。第五盲不見寶喻。寶洲通喻逈絕難測德。別喻如來妙行積行圓妙故。喻菩薩受記成熟勇猛可知。盲喻二乘無如是善根故。第六淨眼無障喻。通喻智照難量德。別喻如來威德。菩薩法身已下五句不覩威儀喻二乘無如是自在故。第七遍處定境喻。通喻周遍難思德。別喻如來淨剎菩薩常光。眾色莊嚴菩薩放大光明網。不見定境喻聲聞無如是三昧故。喻中言遍處者於一切處周遍觀察無有間隙故名遍處。然喻伽智度俱舍等論。皆說有十今有十二。前八同彼。彼中九名空遍處。十名識遍處。先觀青等普遍。次觀青等為何所依。知由地等。次思所觀由何廣大。知由於空。次思能觀知由依識。前八依第四靜慮。觀欲可見色。後二依無色定。瑜伽十二云。何故遍處唯說色觸二處建立。由此二種共自他身。遍有色界常相續故。眼等根色唯屬自身。香味二塵不遍一切。聲塵有間是故不說。無色界中空遍一切處。識所行境亦遍一切。故立此二。今以宗別合空識二。為天遍處。前論所揀。皆容假想稱性周遍。加於三事。十名種種眾生。身遍處者即前所揀眼等。根色十一。語言音聲即前聲塵。十二一切所緣即六塵境。則收前香味及法塵境。例此天遍處言。亦可通於諸天。次如來所現下合文可知。第八妙藥翳形喻。通喻隱顯超世德。別喻如來住持。喻菩薩起變化雲德。不覩者。喻聲聞無如是解脫故。第九二天隨人喻。通喻微妙難壞德。別喻如來嚴好。菩薩身遍十方。諸行圓滿德。不覩二天喻二乘無如是勢力故。亦喻無悲捨眾生故。第十滅定不行喻。唯喻聲聞。安住自乘證實際故。亦總喻無德。又上十喻。從後逆次配前缺因。後之十句謂一喻無法喜。二喻不知菩薩如夢。三喻不從如來加被之所生等。如理思之。其前十句。但通為不見之因。第三何以故下徵以結成。文有十句結前十喻。唯第七八為順前合故有前却。餘皆如次。上來法喻廣顯聲聞不見聞等問。般若經明聲聞若智若斷。皆是菩薩無生法忍。若是其忍。何以上文。皆言無菩薩德耶。又文殊巡行經中。五百聲聞聞而不信。法華不輕亦令其聞。何得此中不令聞耶。答為顯不共故。故智論明般若有共不共。指此不思議經。不共二乘說故。又大聖化儀其類不等。或令聞不信以為遠種。如上所引或以威力令其出會。如法華中五千拂席。或令在會使其不聞。即如今經。然法華漸教之終將收敗種故。加令其去篤勵在會。使其信受。此經頓教之始為顯深勝。留使不聞。令諸後學修見聞種。又復大乘該於小乘。則其智斷皆是菩薩法忍小智不知大智故。此云於有無諦作決定解不見不聞。又若已開顯即權為實漸。故法華云。汝等所行是菩薩道。若權實相對。則如聾盲非其器故。其猶黎庶以對於王。貴賤懸隔以王收人。則率土之內莫非王人。是以若約普收。即一切眾生無不具有如來智慧。況於二乘無漏因果。若校優劣。則權教久行菩薩尚不信聞。況於二乘。二乘上首尚如聾盲。況凡夫外道。既非其分本不合列。為顯法勝大權菩薩示為聾盲。是知聾盲於勝有力。能顯勝故。勝劣相望力用交徹。成大緣起方是深玄。

大方廣佛華嚴經疏卷第五十四

大方廣佛華嚴經疏卷第五十五

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

大文第六爾時下偈頌讚德分。既至詠德顯所證故。文中十方菩薩。即為十段。初二讚道場三昧等用。餘八通讚佛德。今初。東方總讚一會。十頌分二。初總餘別。別中亦二。前四歎佛。於中初二歎內德。一廣二深。次一歎內外無礙。後一結成今用。後五歎菩薩。一總顯雲集。二願行深。三超下位。四智地高。五定用廣。第二南方唯歎菩薩。然既結歸佛力。亦為歎佛。十頌分五。初二令觀內德。於中初偈二嚴究竟。後偈定智廣深。次二示其集處。次三明寂用無礙。初一偈半即寂。後一偈半起用。次一結歸佛力。後二結其德廣同諸佛故。第三西方下唯歎佛德。然雖通諸德隨多顯名。今此歎智用應時德。十頌分二。初三法說。一內德。二外用。三總結離言。後七喻顯。一喻前廣大。二喻圓滿。三四喻現通。一長時。二無礙。五喻演法。六喻摧邪。七總喻前德諸佛同依。第四北方十偈。九喻歎三德深廣。於中二。前五偈四喻喻內德。一恩二斷。次三喻喻智。前一高遠。次二深廣。後五喻大用。一巧示。二隨欲。三照機。四合理。五結益。第五東北方法界。願月王十頌。歎普益眾生德分四。初偈總喻見無不益。次三別明益菩薩。初一淨二障。後二成妙力。三有五頌明益周遍。一成道遍。二神通遍。三示行遍。四了法遍。五轉法遍。四有一偈結益周普。第六東南方十頌。歎大用難思德分三。初三明凡小難思。次四出難思之法。後三顯能知之人。第七西南方十頌歎智身難思德分四。初一總顯難思。次一舉因顯果。次三別示難思之相。於中三。初三智照淨障。次一示現深廣。後二念智圓融。四有二頌結勸。謂從不思議生佛智身。令絕思議之念。是思佛矣。第八西北方十頌。歎佛成就菩薩德分二。初總標觀成決定。餘九展轉成益。於中前七偈各一行。後二總結深廣。第九下方菩薩歎佛難見聞德分二。初一標名難聞近必斷疑。餘別顯益物之相。於中初一生福益。次二向菩提益。次二成智益。餘四就人結益。第十上方菩薩歎佛恩深重德分四。初二總舉佛德意在於恩。次一恩深難報。次四發荷恩之心。後四釋成荷恩之意(已下入第六十一經)大文第七爾時普賢下普賢開發分。現土顯於法界普賢主此方能開故。於中長行與偈前中。三初明開發意。二能開方便。三正明開顯。今初觀眾會者。上佛入定現相。令眾覩親證。今假言開顯使尋言契實。二以等法界下明能開方便。有十一句。初句總以含事理深廣故。句初以字貫下十句。謂嚬申三昧業用深廣。要以此十無分齊之方便。方能開顯。況十復表無盡。餘句別。虛空明其廣無際限。餘八顯其多無分齊。光影一種兼顯深義。如光影清淨故。又映光之影隨機別故。揀異水鏡似本質故。三為諸菩薩下正明開顯分三。初總標。次徵釋。後總結。今初。以十法句者。此法望前方便。即是所用。望三昧境界即是能開。二何等下徵釋。釋中一一法句。皆用前來十種方便。一一方便皆能演斯十句。然此十句所開即前所現。亦念請中果用十句。文少開合不次而義無缺。初二即淨佛國土。一依正淨。二法流布淨剎成壞即土。佛於中興明是佛土。前念欲知佛土之相。今明一切佛剎塵中皆有佛土。土無邊矣。皆佛所淨下諸句例然。皆一毛一塵。即含攝無盡故。次三即成等正覺。一主一伴。五即為一切眾生現諸佛影像。六即入一切眾生所住處。七八二句通顯能現神通即開智城。而境麁塵細為別。九即含前調伏眾生等四句。十即轉法輪。三佛子下總結。第二爾時普賢下偈頌中二。先說儀意有十句。初四句說儀。後六觀其所說。然多同前念請果德難思。餘如前辨。二正偈中。頌十法句而開合不次。初偈頌初句。二頌第三。三頌第二。四頌第四。五頌第五。其六七二頌同頌第六。八頌第九句。九却合頌第七八句。十頌第十文並可知。大文第八爾時世尊下。毫光示益分。令尋智光為能證故。文中四。初毫光普示。二時逝多林下依光見法。三其有見者下顯見證因緣。四是故皆得下明其得益。今初有四。一標光意。二從眉間下主光體用。表即法界中道無漏正智。方能證前所現之法界故。三世是相相即法界。法界體用互為其門。又通皆為門。若見法界之性相。即入三昧之體用故。三以不可下光攝眷屬。差別之智皆入法界故。四普照下明光分齊第二依光見法中二。先明此眾普見。後如此會下類通十方。前中亦二。先能見人通新舊眾。後悉見下明見法亦二。先見此會遍。法界之塵剎。後或見於不可說下。多類攝化遍周法界。於中分三。初明廣大會遍。二或見在天宮下。明遍處不同。並在前塵剎之內。三現種種姓下別彰所現。亦通答前諸所念請。故云種種。第二類顯十方。則十方眾會同見。於中二。先舉此顯彼。後如是盡下以彼類此。於中亦二。先舉能見分齊。謂彼十方微細大會。並同此會之見。後皆亦如是下。明其所見自在。謂雖廣現而不壞本相故。第三明見證因緣。謂頓爾證見非無宿因。然成前為見因。順下為證因。皆是如來所攝受故。可知。第四明其得益中二。初明因見得法。二爾時諸菩薩下。荷恩興供前中二。先略明後廣顯。前中三。一明所入初句為總。言是故者。是前宿因之故。或入下別列十門以顯無盡。二彼諸菩薩下。顯前能入亦列十門。一解者鑒達分明種種不同。如發心品。二道謂一道。二道乃至無量正道。三門謂無常門夢境界門等。四入謂所證差別。五理趣謂意旨不同。六機法萬差並皆隨順。餘四可知。即此能入亦是所益。三入如是等下結其所入。謂用前解等入前法身等。前略列十。實有不可說塵數等。二云何下廣明得法。先廣能入。後其諸菩薩皆悉下廣其所入。前中但廣三昧一門例餘九句。文中三。初句徵起。次所謂下別列一百二門。皆從業用受名。並以法性真如為三昧本。隨一一事。皆能契實正受現前故。於中前百一門別別業用。後一總相同果。初言普莊嚴法界三昧者。入此三昧。能令法界普妙嚴飾故。斯即嚬申現淨土之一義。下諸三昧。皆是嚬申大用別義故。以多別入佛之總。諸門別義說者隨宜。後師子嚬申者。若不總相分同。無以能究佛境故。三菩薩如是下總結能所。上略列百門。如前之例有多塵數。方能入佛神變之海。三昧既爾。解等九門亦然。文略不結。二廣所入中二。先別列。後其諸菩薩具如是下總結。前中有其十德。廣前十門別句。而小不次。總句即前三昧結中。一智位高深德。即前諸地。二為諸眾生下調生無染德。即三輪嚴淨。三智慧解脫下成滿諸度德。四以不顛倒下智力無畏德。雖有四辯意在於智。五善巧下成就昔行德。六普見諸佛下。法身圓滿德。七已得自在下色身自在德。八決了下辯才自在德。九得佛境界下三昧神變德。十一一塵中下成等正覺德。第二總結可知。第二荷恩興供中三。初總。次所謂下別。後是諸菩薩下結。結其所因。由得前十種德故。大文第九爾時文殊下。文殊述德分。文殊主智故光後述德。光本令證三昧。智本為顯法界。尋智得理故。述歎林中。又前普賢門以行顯理。此則以解顯理。解行無二方能入故通明。即以文殊權實無二之大智。普賢體用之理。行此二無二。共顯如來三昧之果德。文中二。先述意。二正頌。頌中十三偈。通讚一會三種世間自在之用。分之為六。初二總歎。初一普遍。後一廣容。次一偈讚眾生世間。即通前諸來及向得益菩薩興供之事。次二偈讚依正互在。初偈依中有正。後偈正中有正。四三偈述上林空。五有三偈述於正覺依正無盡。六末後二偈總顯普收。大文第十爾時彼諸下無涯大用分。開必得益。益必利生。於中二。先總顯用因。謂由佛三昧得前三昧。成此悲門故能有用。後於其身下依體起用中。二初別明毛孔世主化。後佛子此逝多林下。通顯分身多類化。今初分二。一總明。二或現下別顯。於中四。一明能化法。二以如是等下所化處。三以平等大悲下能化心。四或有見已下明所化益。今初。總有二十五門分二。初八門雜明欣厭等門化。餘門明十度門化。於中前六門各一度可知。次三門明方便度。次降魔一門是力度。餘七門皆智度。前欣厭中已明於願故此略無。第二化處中二。先結前生後。後所謂下別明及第三化心。第四化益。文並可知。第二通顯多類化中二。先明住處化異。結不離逝多林者。明不動而普遍繁興而恒靜。末不離本故。下文殊遊行。亦不離於本會。本末事理非即離故。二佛子此諸下明現身化異。於中五。一能化身異。有十二種。初二總餘十別。此中多同善財所見。故知善財諸友。即此會之菩薩。二往詣下化處異。三隨其下化類異。四或說下化法異。五教化下總結末不離本。上來本會竟。大文第二末會。亦即一部流通略啟十門。一總顯會意。二會數開合。三會主多少。四定會名義。五二位統收。六五相分別。七圓攝始終。八會主類別。九法界事義。十隨文解釋。今初。夫圓滿教海攝法無遺。漸頓該羅本末交映。人法融會貴在弘通。故非頓無以顯圓。非漸無以階進。非本無以垂末。非末無以顯本。非人無以證法。非法無以成人。故前明不異漸之頓。多門而眾人同契。此明不異頓之漸。一人而歷位圓修。前則不異末之本。雖卷而恒舒。此即不異本之末。雖舒而恒卷。本末無礙同入法界。今託人進修以軌後徒。使大教弘通即斯本意。二會數開合者。若約所攝之機唯有三會。一比丘。二諸乘人。三善財會。若約能所通辨。有五十五會。善財自有五十三故。雖人有五十四。文殊一人四會說故。德生有德同一問答。遍友無答不成會故。若以遍友承前指後。得名會者。善財則有五十四會。是以唯就能化不足定會。若約主伴。成百一十會。至下當辨。若約散說。則佛剎塵數會。尚順三乘。若約普賢德則無盡會。如普賢結通處說。三會主多少。若以人剋定唯五十四。若以會顯人則五十七。文殊分四故。或剎塵數。或無盡無盡思之。四定會名義者。此下諸會雖無佛說。以本收末亦得名經。謂文殊濫觴出此會故。諸友皆本會得益。菩薩不離而周故。若爾下文善財應收歸重閣。何乃見在菩提場耶。以菩提為諸會本故。所為既終攝末歸本。況諸眾會不動覺場。五二位統收者。此中諸會不出文殊普賢。略有二門。一相對明表。二互融顯圓。今初。略明三對。一以能所相對。普賢表所依法界。即在纏如來藏故。理趣般若云。一切眾生皆如來藏。普賢菩薩自體遍故。初會即入藏身三昧故。文殊表能信之心。故佛名經說。一切諸佛皆因文殊而發心故。善財始見發大心故。二以解行相對。普賢表所起萬行。上下諸經皆說普賢行故。文殊表能起之解。通解理事故。慈氏云。汝見善友皆文殊力等故。三以理智相對。普賢即所證法界。善財入身故。又云。得究竟三世平等身故。普賢身相如虛空故。文殊即能證大智。本所事佛名不動智故。見後文殊方見普賢故。又理開體用智分因果。二互融顯圓者亦二。先以二門各自圓融。謂解由前信方離邪見。信解真正成極智故。依體起行行必稱體。由行證理理行不殊。故隨一證即一切證。二以二聖法門互融。謂始信必信於理故。能所不二稱解起行。行解不二智與理冥。則理智無二。是以文殊三事融通隱隱。即是普賢三事涉入重重。由此故能入遮那嚬申之境故。前本會明二聖開顯。序分之中標為上首。餘如別說。六分五相者。若意法師及臺山論。但隨文散釋更無別配。光統等師皆配地位。二皆有理。謂隨一一位具多法門。豈容凡心不得習求善友之法。故不配有理。然無次位中不礙次位。顯位是常規配亦無失。橫竪無礙。且依古德配為五相。謂初四十一人名寄位修行相。寄四十一人依人求解顯修行故。二從摩耶下九會。十一人明會緣入實相。即會前住等。成普別兩行契證法界故。初得幻智後得幻住。該於中間如幻之緣。入一實故。三慈氏一人名攝德成因相。會前二門之德。並為證入之因故。故法門名三世不忘念。則攝法無遺。四後文殊名智照無二相。謂行圓究竟朗悟在懷。照前行等唯一圓智。更無前後明昧等殊故。五普賢一人名顯因廣大相。始覺同本圓覺現前。稱周法界無不包含故。其後四相亦得稱為寄位。前三義同等覺故。摩耶慈氏並入重玄門。文殊表菩薩地盡心無初相。普賢義同妙覺。纔見普賢便等佛故。今從別義目為五相。此五亦是菩薩五種行相。一高行。二大行。三勝行。四深行。五廣行。七圓攝始終者。上寄法顯異布之前後。據實圓融一位即一切位。乃至無盡故。所歷差別並一中之多。一多同時無有障礙。八法界人類。於中有二。先明類別。謂知識雖多不出二十類。一菩薩。二比丘。三尼。四優婆塞。五優婆夷。六童男。七童女。八天。九天女。十外道。十一婆羅門。十二長者。十三先生。十四醫人。十五船師。十六國王。十七仙人。十八佛母。十九佛妃。二十諸神。二顯義相有四。一約果攝化。並是如來海印所現。二約因成行。皆是菩薩隨力現形。三約義顯法。總是緣起法界之人法。四約相辨異。不出菩薩五生所收。一息苦生。如良醫等。二隨類生。如外道等。三勝生。如善見比丘等。四增上生。如無厭足王等。五最後生。如慈氏等。通即前四。各具五生可知。於中菩薩有六。三處現身。一初文殊信位劣故。唯顯一人。二中間漸進現於二人。謂大悲正趣。三位後成滿顯於三人。謂彌勒等。九法界事義者。通下諸位總有十門。一正報法界。二依報法界。三現相。四表義。五言說。六義理。七業用。八說往因。九結自分。十推勝進。此十門法界同一緣起互融無礙。十隨文釋。依五相中。今當第一寄位修行相分五。初文殊一人寄十信。信未成位故但一人。餘四十人寄十住等位。各有十。謂二從德雲至慈行寄十住位。三善見至遍行寄十行。四鬻香長者至安住地神寄十向。五婆珊夜神至瞿波寄十地。今初。信中分二。先明能化發起。二爾時尊者舍利弗下成彼化事。前中分三。初標主出閣。二與無量下別明伴從。三文殊下總顯出儀。今初。文殊菩薩本是童子。而前列菩薩。此彰童子者。表創入佛法故。亦顯非童真行不能入。故。權實相依悲智無住。名善住閣。從此利生為出非離此矣。二伴從中初一同生。餘皆異生。並約通稱表法之名以明般若導萬行故。隨一一類各有眾多。故云諸足行等。或缺諸言蓋文略耳。餘如初會。三總顯出儀中。前約無住化生名善住閣出。今約依自利而利他。云出自住處。又前依佛法界流。此依自所證出。二文影略。第二成彼化事中。通有三會。一比丘會。顯迴小入大故。二諸乘人會。顯通收諸權入一實故。三善財會。顯純一乘機一生成辨故。又前二會表居信未久尚不定故。善財信終可入證故。今初有二。一明助化攝大。二正明化益。今初。小乘之智亦助大故。文中亦二。先明覩緣興念。二時尊者下攝眾同遊。於中亦二。先總辨攝儀。捨小趣大為出自住處向文殊所。後此六千下別明所化。於中三。初指數辨位。比丘義如常。六千者。表六根性淨可入法界故。自所同住者。同居權小故。同住法界故。出家未久者。未證實際易可迴故。信心尚微須誘化故。二所謂下列名。三悉曾下歎德。文有十句。初二歎宿因。次七明現德。後一結德屬緣。既皆約大乘以歎。明本大器。託迹比丘顯收諸類非小乘矣。結屬文殊今成其善。非無因矣。第二爾時尊者舍利下正明化益。於中二。先以身儀攝益。則令根熟起欲。二爾時文殊告諸下。語業攝益正授法門。前中四。一示勝境。二得勝益。三詣勝人。四蒙勝攝。今初有三。初標告。二海覺汝可下正教觀察。有十勝德。一身相勝。二常光勝。三放光勝。四眾會勝。五行路勝。表常依八正故。六住處勝。舉足下足無非道場隨心轉故。七福嚴勝。常觀空有二邊。心地之下具如來藏恒沙萬德。無心忘照任運寂知而顯現故。八林樹勝。樹立萬行嚴法體故。九自在勝。於我無我得不二解自在。主中為最尊故。十上攝勝。此有二意。一約事心常上攝諸佛法故。二約表。諸佛顯揚皆依般若究竟至於一切智。故三爾時下結略顯廣可知。二彼諸比丘下得勝益。中上既勸觀義兼修觀益。相可知三即白尊者下明詣勝人可知。四爾時文殊下蒙勝攝於中二。先示攝相。以迴觀法器故。如象王迴者。身首俱轉無輕舉故。後時諸比丘下。設敬興願為後正說之由。第二語業攝益中二。先受自分法。後爾時文殊下受勝進法。前中亦二。先受法。後時諸比丘下得益。前中三。初舉益標告。二何者下別示行法。皆言無疲厭者。法門無盡眾生無邊。取相而修多生疲厭。厭則退墮二乘。若無愛見而修則無疲矣。無疲則佛果非遠。況我身耶。十句攝為五對。一內因外緣。二求法成行。三深定妙智。智入三世故四嚴剎調生。五長時廣大。廣大亦勝進修也。三比丘若善男子下舉益勸修中。亦為五對。一長善離生。二超凡越小。三生家具業。四習果修因。五摧邪入證。第二得益中二。先別明一定。後又即成下通顯多門。前中亦二。先明所得定體。言無礙者。略有三義。一能見離障故。二所見無擁故。故云見一切佛境。三一具多用故。雖具此能而無見相。故名三昧。二得此三昧下別明定用。有四。一正明天眼用。二及亦聞下天耳用。三亦能觀下他心用。四亦能憶下宿住用。一眼具斯四用故稱無礙。二通顯多門者。上一定之用既爾。多門無盡例然。此顯圓教攝機創立大心。乃得十地之後十通之用。以始攝終故。如發心功德品等辨。第二受勝進法中亦二。先教勸。上但明大心無疲。今令廣住行願進趣普修。後以成就下明展轉獲益。上來初會竟(已上入第六十二經)第二爾時文殊師利菩薩勸諸下。諸乘人會中四。一結前所作。二漸次下明至化處。三時文殊下顯所說法。四說此經下明所益眾。就化處中。其城居人多有福德故曰福城。城表防非。東為群方之首。亦啟明之初。表順福分善入道初故。又表福智入位本故。娑羅林者。此云高遠。以林木森聳故。表當起萬行莊嚴摧伏故。大塔廟者。即歸宗之所。日照三藏云。此城在南天竺。城東大塔是古佛之塔。佛在世時已有此塔。三藏親到其所。其塔極大。東面鼓樂供養。西面不聞於今現在此處居人多唱善財歌辭。此城內入並有解脫分善根。堪為道器。此表所依法界本覺真性。諸佛同依。故云往昔諸佛曾所止住等。三顯所說法。名普照等者。智用宏舒。故云普照。所照深廣稱為法界。即入法界經也。四所益眾中有二類別。初明諸龍。得主教意故云正求佛道。即住海水中堪受得聞。後復有下。攝三乘機得眷屬教意故。但云復有眾生調伏。不別演說故非別會。自此第三時福城人下攝善財會。亦為十門。一趣求有異。二修入眾殊。三示方不同。四見處差別。五遣不遣別。六歎不歎別。七推不推別。八結不結別。九去不去別。十正釋本文。今初。有三句。初文殊自往福城。以機尚微故。未發心故。大悲深故。二德雲已去善財往求機漸勝故。已發心故。顯重法故。三末後普賢知識不就。善財不往。顯法界位滿無來去故。二修入眾殊。唯初信內有三會。四眾諸類不同。顯創修故。表通收故。住位已去善財一身行別。在已入位希故。三示方不同大位有三。初地前知識多在南方。地內無方。地後兼二。然南者古有五義。初一約事。謂舉一例諸。一方善友已自無量。況於餘方。餘四約表。二者。明義表捨闇向智故。南方之明萬物相見。聖人南面聽政。蓋取於此三中義。離邪僻東西二邊。契中正之實道故四生義。南主其陽發生萬物。表善財增長行故。北主其陰。顯是滅義故。世尊涅槃今棺北首。五隨順義。背左向右右即順義。以西域土風城邑園宅皆悉東向故。自東之南順日月轉。顯於善財隨順教理故。此五義中。初一則通。次一後二地前表之。契中道義地後表之。亦通地前正證離相。地中不以南表。地後顯於業用不同地中。後文殊有示無方。表般若加行。有行正證無二故。普賢無方無示表法界普周故。有人唯取隨順一義。非前諸釋。謂正明之義出此方故。寧知西域南非明等。況通方之說言旨多含。四見處差別者。三賢未證散在諸處。地上證真生在佛家多居佛會。地後起用亦散隨緣。普賢因圓剋果還居佛所。五遣不遣者。初之文殊以在最初。表內重起信。前更無遣見。後文殊則般若照極自見普賢法界故亦無遣。中間諸友顯緣起萬行相資圓滿。故皆教遣以指後人。亦顯諸友不獨己善離攝屬故。六歎不歎者。初文殊中。未發心前所以不歎。勸發心已方乃歎之。後二不歎表位滿故。離心相故。中間諸友皆應有歎。其不歎者略有二緣。一正在定故。如海幢等。二行非道故。如勝熱無厭婆須蜜等。歎違逆化故。無此二緣不歎者略。七推不推者。諸位知識。皆有謙己知一推勝知多。唯初一後三缺斯二事。為顯人尊德已備故。而有遣者。令增修無厭法門別故。普賢不推佛者。顯果海離修故。佛屬本會故。八結不結者。唯普賢有結通十方塵剎。顯位滿證理周故。餘皆反此。九去不去者。末後二位無有辭去。以文殊無身顯離相故。普賢位極收盡法界故。餘皆辭去。學無常師。成勝進故。十釋文者。於攝善財十信行中。文別有四。一四部雲奔。二三業調化。三上根隨逐。四大聖重教。今初分二。先總明。後時有下別顯。別有四眾。一優婆塞。此云近事男。謂親近比丘而承事故。別名云婆須達多者。此云善施。或云財施。餘可思準。二優婆夷。此云近事女。親近比丘尼而承事故。上二並由受五戒。故立近事名。三童男四童女。並可知。而數皆五百者。表五位證入並通此故。第二爾時文殊下。三業調化中二。一身意調機。二爾時文殊師利菩薩如是觀下。當機授法。前中亦二。先總調大眾為授法方便。故云將說。後復於下。別觀善財知其不群。特迴聖眷。善財會名因此而立。偏所為故。於中二。先總標。二知此下別顯。別中二。先觀外緣。後觀內因。前中亦二。先別明。後以此事下總結。財多屬依善通依正財現是其善相。稱曰善財。亦猶善現立稱。二又知此下觀內因者。此亦稱善對上為財。又解心順理曰善。積德無盡曰財。文有十句。初一唯宿因。信解已去皆通過現。第二當機授法中三。初結前標後。二所謂下別舉法門。三爾時文殊師利。童子為善財下結說勸進。就別舉中十句。初二約佛因。一積集萬行。二念念不斷。次七約佛果。於中前三妙用攝生。後四體用圓備。第十句通因通果通理通事。三結說勸進中。結前所說普及無偏。指前因法勸令進修。令發大心求前佛果。令憶宿善使不自輕。餘非此機隨宜更演。第三爾時善財下。上根隨逐同餐妙旨。獨穎眾流重法隨師。說偈求度。文中二。先總序說因。二正陳偈頌。今初。由已發心故。此菩提心為當何位。善財童子為聖為凡。有古多釋。一云即地上菩薩。言發心者。證發心也。一云是地前寶報凡夫。但有宿善信根現熟。有云。古不足依。自引安住地神處。眾神相謂云。此人已生法王種中。斯文可定。然自為二解。一謂智契法性生在佛家。名法王種。即已入地。二謂據多聞熏習勝解真性成就佛種。名生法王種中。即三賢內種性菩薩。然此師解依於前義。不異初師。依於後義未殊次解。何足異焉。又以此文為證者。則慈氏云。一生淨菩薩行。見普賢處等諸佛等。復云何通。無執一文自相矛盾。賢首云。應是善趣信行中人。依圓教宗有其三位。一見聞位。即是善財次前生身。見聞如是普賢法故。成解脫分善根。如前歎德中辨。二是解行位。頓修如此五位行法。如善財此生所成。至普賢位是。三證入生。即因位窮終沒同果海。善財來生是也。若爾定是何位。謂以在信是信位。在住是住位。一身歷五位隨在即彼收。以遍一切故。如普賢位。此之一解甚順經宗。但更有一理。謂歷位而修得見普賢一時頓具。地獄天子尚三重頓圓。何以善財剋定初地等。又定初地。言為是未見文殊前耶。為是已見普賢竟耶。一生有增進耶。始末定耶。無得管見以害經宗。二正陳偈辭。三十四頌分二。初四頌。傷己沈溺自勉不能。後三十頌。仰德依人請垂拔濟。前中亦二。前二明依果起因。長迷不出故。喻之以城。後二明依因趣果。生死無窮故。喻乘惡乘。又初二迷於苦集。後二失於滅道。今初文也。三有悅情即起惑之處。愚迷三世即起惑之因。魔王即起惑之緣。童蒙乃起惑之者。餘皆所起之惑。然三界受生皆由著我起。依我起高而難踰故。六趣門中出入不息。餘可思準。後二中初偈失正行邪道。後偈入苦無涅槃。徽者束也。纏者索也。又三股曰徽。四股為纏。盈者緩也懈也。第二請拔濟中分三。初十三偈讚人求法。次十五偈讚法求乘。後二偈雙結人法。前中二。初六偈對前苦集希垂拔濟。後七偈對失滅道冀成行果。皆上三句讚文殊德。偈各一德。後一句正求運濟。就後七中初一總求其道。次二求涅槃道。次二求菩提道。後二求見道緣。第二願輪下歎法求乘中。亦對前惡乘以求勝乘。尚異二乘。況馳驟三界。於中分四。初四求悲智定攝利他乘。次三求十度自行乘。次四求二利滅障乘。後四求運載廣大乘。上四即同三賢十聖皆文義多含。可以意得。後二偈雙結中。初偈結法願見。後偈結人請攝。第四爾時文殊師利菩薩如象王下。大聖重教成其勝進之行。文分四別。一略讚略教。二廣問廣答。三指示後友。四念恩辭退。今初先讚。一讚發心。發心在前長行之中。二讚近友。問行在前偈內。後善男子親近下。教往近友。云何近友是種智初因。法無人弘雖慧莫了。故下德生中廣顯其相。涅槃二十云。一切眾生得阿耨菩提近因緣者。莫先善友。乃至廣說。以為全分等。靡不有初鮮克有終。歷事多時故宜勿懈。第二善財白言下。廣問廣答中先問後答。今初。有十一句。望前偈中文有二勢。一前別此總。謂於前悲智等別行總修學故。二前橫此竪。悲智等行。位位同修趣入圓滿等。從始至終故。就此諸句初二為總故。下諸友中多但舉此。謂若學解學行始修終修皆名修學。唯因圓無學果滿無修故。又學攝於解修攝於行。二句已收解行盡故。餘九句別。一始趣向。二即事造修。三治障離過。四達證分明。五具足獲得。六隨順人法。七長時無間。八無餘修習。九究竟圓滿。若竪配者。謂十住解能趣故。十行正行故。十向普賢悲願能淨障故。初地始入如故。二三四地世出世行皆成就故。五六七地能隨世故。八地無功無念無間斷故。九地知諸稠林廣利益故。十地等覺方圓滿故。橫竪無礙是則問意。二爾時文殊下答。於中二。先以偈頌別讚別教。後長行內總讚總教。今初。十偈分五。初二偈讚其發心。於中初二句總讚。次三句指其發心之體。即三種心。謂悲以下救智以上求。大願為主故。慈氏云。菩提心燈大悲為油。大願為炷光照法界。後三句顯發心意樂。謂不求五欲及王位等。但為眾生故。二有一偈略教。謂若厭苦趣寂。則大道不具魔小所壞。若能了生死之實息愛見之疲。則攝眾魔為侍。不溺實際之海故。一切莫壞三有一偈重讚其發心之德。以為物發心福之勝故。有智之福為福光。凡小不壞之福為威力。能生眾福為福處。離障深廣為淨海。四有五偈廣教具答十一句問。初偈答二總句。謂若見多佛聞法則能受學。於解持而修行。次偈答次三句。謂若趣向見佛。成就大願則能具行。具則行淨。次二句答入與成就。謂證入真空而不礙涉有。了達妙有而不迷於空。是入方便。若如是入即住菩提。何行不成。次二句答隨順問。若順佛學是真隨順。自然順於一切智法。次一偈答憶念。謂剎塵諸劫相續修行。斯為憶念。後一偈答後二句。謂多時處修則增廣圓滿。大聖此中總教諸法。顯十信中總相信故。下諸善友各別教示。顯入位後別修證故。五有一偈結益。第二長行總讚總教中。先讚。但言發心已含前別義後善男子若欲下。教謂但能求友離過則前諸問皆圓。於中先按定上令求友不得猶豫。言善知識者。謂能令於未知善法令知。未識惡法令識。或二字並通。識約明解知約決了。真為揀似。然知識有五。一知識世間善惡因果。而令修斷。二厭世樂而欣涅槃。三有悲心相心修度。四以無相慧令物修行。五令無障礙修滿普賢行。此五前前非真真唯第五人能行。此是人善友。若約法友。教理行果皆善友也。後善男子求善知識下誡勸。隨順是勸。餘皆為誡。設有實過尚取法亡非。況權實多端生熟難測。

大方廣佛華嚴經疏卷第五十五

大方廣佛華嚴經疏卷第五十八

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

入法界品(入六十八經)

自下大文第五有十善友。寄十地位。即分十段。第一婆珊婆演底夜神寄歡喜地。城名迦毘羅者。此云黃色。往昔黃頭仙人依此處故。黃是中色表契中道故。又此是佛生之城。表初地生佛家故。婆珊者。此云春也。婆演底者。此云主當。以於春時主當苗稼故。謂顯初入地能生長萬行。護眾生故。地上多見夜神者。證智玄妙雜相破闇故。下九天神準梵本。皆是女神。瞿波亦女者。地上證於同體慈悲女之狀故。第一依教趣求中。先依前修證。後漸次下趣求後友。於中先至時處從東門入者。開明之初。顯入證之始故。見日沒者。是夜神故。表分別見日皆已亡故。後心念下生渴仰心。第二作是念時下。明見敬諮問。於中二。初見友依正。於空見者。城表教道空表證道。宗說兼通。如日處空故服朱衣者。證智明顯故。法門星像。不離一身如體。化生作用。不離一毛之性。二善財童子見聞下設敬諮問。第三時彼夜神下稱讚授法中二。初稱讚。後善男子我得下授己法界。於中三。一標名體。二顯業用。三得法久近。今初。一切眾生癡暗者。即所破二愚。法光明者。即是能破二無我智。又破眾生闇為悲。法光明是智。悲智具故。二我於惡慧下明業用中二。先長行後偈頌。前中二。先興救物之心。二我於夜闇下。正明對緣救攝。於中十門。初一總明。為海難下別顯。今初有四種。一夜等為救時。二海等為救處。三遭盜等為所救。四種種方便為能救。後九門別顯中。文皆有二。先救世苦令得世樂。後以迴向大願。令其究竟離苦得樂。九中一救海難眾生。二為在陸地下救處陸眾生。三一切眾生下救求不得及行山險眾生。四救樂國土眾生。五救著聚落眾生。六救闇夜眾生。七是諸眾生無有智下。救惑業眾生。八或病所纏下救八苦眾生。九入見稠林下救惡見眾生。文並可知。二偈頌中二十一頌分四。初一頌法門名體。二有四頌舉因勸修。即四無量。三有十頌顯果令入。即六處殊勝。四有六頌明業用廣大。三得法久近中。先興二問後還兩答。答中有二。先答發心時節。後答得法久近。今初有六。初總顯本事因緣。二時彼城東下明初佛興世。三蓮華城內下善友勸發。四令王夫人下正發大心。五時王夫人下結會古今。六我於彼佛下發心成益。二過此劫已下答得法久近。於中二。初總顯得法因緣。後我纔見佛下正明得法。於中三。初得方便三昧。謂上見諸佛下化眾生。次以聞法故下得此解脫。後得此解脫已下廣顯業用。第四謙推可知。第五指示後友。云菩提場內者。得無誤犯。由契理故。理即菩提場。友名普德者。最勝法界無德不具故。淨光者。正智證入離誤犯之垢故。即前淨月。故云本從發心。第六爾時善財下戀德禮辭。於中二。先以偈讚表戀德之深。於中十偈分四。初四讚身心超勝。次三明大用無涯。次二益物不虛。後一結德無盡。二時善財下作禮辭退(已下六十九經)第二普德淨光夜神。寄離垢地。善友義如前說。文則具六。且分為四。第一依教趣求。第二見敬諮問。第三稱讚授法。第四戀德禮辭。今初。先念前法有十一句。初一念發心餘十念得法。第二頂禮下見敬諮問。第三夜神答下稱讚授法。先讚後授。授中二。先長行後偈頌。長行中三。第一正授法門。第二謙己推勝。第三指示後友。初中二。先總答所問。後別示己法。今初。有標徵釋結。釋中有十句。初總餘別。別中三。是智法光明。四放光利益。五常光發焰餘可知。二善男子我得下別示己法。於中二。先標名體。謂契理無著為寂靜。止觀雙運為禪定。正法樂住為樂。大用無涯為普遊步。後普見三世下廣顯業用。於中四。初明攀緣如實禪。同如來清淨禪。即寂靜業用。次現法樂住禪即定業用。三明引生功德禪。四饒益有情禪。此二即普遊步業用。今初。文中有標徵釋。標以見佛無著故寂靜。釋云所以無著者。窮了如來之體性故。文有十非。大同中論八不。謂不去不來不生不滅為四。其非實非妄即是不常。非遷非壞即是不斷。一相即非異。無相亦非一。二善男子我如是了下明現法樂住禪。先牒前起後。後思惟下正顯四禪。初禪中。思惟觀察即是尋伺。當對治支。堅固莊嚴猶是尋伺之相。次不起一切妄想分別。即所離障。然世禪但離欲惡不善。今一乘深妙故。離一切妄想。次大悲救護一切眾生。即利益支。謂離自憂念眾生憂故生喜樂。後一心下即所依支。謂彼二依止二禪中息一切意業。即滅覺觀。次攝一切眾生。是一心智力勇猛。是內淨無覺無觀。次喜心悅豫是定生喜樂。修第二禪即彼二。依止下三四禪準此。

三禪中初思惟一切眾生自性。即捨念二支。謂捨離前攝生之喜。於此捨中不失念故。厭離生死即慧樂二支。謂正知生死不可喜故。厭離即得真寂之樂。四禪中二句通具三支。謂苦喜憂樂皆是眾苦熱惱。於下苦中橫生樂故。四受俱亡故。云悉能息滅即捨念清淨。既無苦樂即是中受。三增長圓滿下引生功德禪。遊戲神通即普遊步義。上來皆約一乘。異於三地寄法故。乃至云普入法界。四善男子我修此下明饒益有情禪。種種方便無不饒益。亦普遊步義。文中三。初令修四念處等觀。次若有眾生下明作道因緣。後復次下令修四正斷。第二我唯下謙己推勝。第三去此不遠下指示後友。去此不遠者。同寄世間故。菩提場右者。依理發光義便易故。喜目觀察者忍惡視物故云喜目。發聞持光故云觀察。後偈頌十三偈分三。初十偈頌正授法門。次二頌謙己推勝。後一頌指示後友。前中頌前十法。文小不次。初四如次頌前四法。五超頌第七。六頌第六。七却頌第五。八頌第十。九頌第八。十頌第九。第四禮辭可知第三喜目觀察眾生夜神寄發光地。文具六段。第一依教趣求中二。初依前友教。念友成益。後作是念已下趣求後友。得友加持於中四。一欲趣後友。二時喜目神下得友加持。謂加令知近友之益。三時善財童子遽發下加所成益。謂依前能加而起念故。如次以此十句對前十句四。爾時善財下正明趣後。第二見彼下見敬諮問中。但略明見已含敬請。第三入普喜幢下示己法界。謂懸為示相義當答問。於中三。初標名體。次顯業用。後出所因。今初。無不攝伏為大勢力。遍稱群機故云普喜。摧伏高顯所以名幢。第二於其身上下明業用。於中三。初顯無涯之用。次爾時善財見聞下覩用獲益。後爾時善財得此下慶益稱讚。初中謂毛孔身雲無有盡故。於中二。先出通說修行身。後復於一一諸毛孔下出演說本行身。前中三。初總標亦是釋名。次所謂下別顯十度。如次十度各有又出。以為揀別。其間深旨如理思之。後如說菩薩諸波羅蜜下類通餘法。種種行法者。神通度生菩提分等。二出演說本行身中四。一出能說之身。二於彼一切眾生下明演法之聲。三以如是等聲下顯所說之法。四如是說時下彰說之益。前二後一可知。三所說法中二。先說本行十度行法。後又說下類通所餘行法。今初忍中。惡作屬身惡說屬口。禪中有六句。一名體。二資緣。三造修。四獲得。五治障。六起用。下之五度句雖多少。例此可知。般若中日約破闇雲。約演法。藏顯包含。方便中體性通事理。理趣謂意趣。後類通餘行中。具四菩薩行思之。二覩用獲益。即證入法界。於中三。初顯證因緣。次則得下正明證入。後何以下徵釋所由。三慶益稱讚中十偈分四。初一偈現說之因。次一現說之意。次六現說體相。皆即寂之用。後二總結現說無礙。第三爾時善財下明出所因。於中先興二問。後具二答。於中先以偈答。後會古今。前中總九十一頌分二。前七十九頌答發心久近。後十二頌答得法時節。前中有十。復次初寂靜音劫。正是發心之時。有三十一頌分六。初一偈總標。二有八偈顯其本生三有十偈明發心本事。四一偈正顯發心。五六偈明發後之德。六有五偈轉值餘佛。未得慧眼者。未得十解正慧明故。二天勝劫中有四偈半。無而計為有者。未解即心自性故。餘之八劫偈數可知。三梵光明劫中。未能明了法者。未了十行真實行法故。四功德月劫。未得善巧迴向深智趣佛智海故。五寂靜慧劫。未得地上二空真如清淨法故。六善出現劫。未淨修道之障故。七集堅固王劫。未得六地緣生深順之忍。八妙勝主劫。修最勝道者。六地般若為勝道故。九千功德劫。未得八地淨無生忍故。十無著莊嚴劫。四頌半。但言供養者。下明得法故。又前次第皆言未得。後後則已得前前思之。亦可。初劫已得初地未得第二乃至第九未得第十地第十劫中方得圓滿故。其劫名亦順地義。如文思之。第二次有佛出現名為功德幢下。答得法時節中。即前無著劫得此法也。於中二。初四偈得無功用之三地。謂八地無依大願。九地滅定總持。十地成如來力。後八結成普賢行位。於中三。初四偈半牒舉大心之始。次二偈半明成德之終。後一偈總結圓滿。因果圓融初後該徹故。入普賢道。二結會第四謙己推勝並可知。第五指示後友。同在證位。故云於此會中。起精進行為普救眾生。智焰吉祥稱為妙德(已下第七十經)第四普救眾生妙德夜神。寄焰慧地。文但有五。二三合故。第一依教趣求中。先修入前法。後一心願得下趣求後友。第二時彼二神下。聞見法界即合二三。謂約善財則是見敬。若約夜神所現即是解脫業用。便為默授法界。若約二文開辨則先明見敬諮問。後答因緣。方為正授法界。今依合科總分為四。一現光加持。二蒙光獲益。三三業敬讚。四問答因緣。今初調伏眾生解脫即光所依。是己法門名體可知。第二善財爾時下蒙光獲益謂得三昧見大用故。於中二。先得定。謂三業六根皆離障故。云究竟清淨。即淨智圓滿。摧障為輪故所見無礙。後得此下明見大用。於中二。先見用所依處。後一一塵中下明所見事。於中三。一所化處。二能化益。三所化意。前中二。一總明處類。二又見下別明塵中之剎。趣雜穢等者。轉變向染淨故。雜染清淨者染多故。下句反此。一向淨者對上二故。初之二句乃是總明。二如是等下明能化益亦二。先總明。後令地獄下別顯。於中先化五道。後又見一切眾生下明化九類。三為成就下明化意中。為成諸法通能所化。第三時善財童子見此下。三業敬讚中三。初身心敬重。二時彼夜神下顯友自在。三爾時下口以偈讚。二十偈半分二。初偈總餘偈別。別中二。初九偈半明光用無涯。後我承下述前蒙光獲益。於中三。初半偈推功歸本。次二偈半述得三昧。餘述見大用。第四問答因緣中二。先問後答。問中有三。一問名前來標名集經者言故。此方問。二問得法久近。欲顯久修德遠故。三問修因淨治。求入路故。後夜神言下答中二。先歎深難說。後我承下承力為說。今初。深相云何。若約得時時久遠故。非久近故。若約修因因行廣故。若通上二契理深故。若約名說名如體用故。名者實賓。難窮實故。文有標及徵釋可知。後承力為說中。先長行後偈頌。前中先標許。後善男子下正說。於中二。先通答三問。後別答修行治淨問。今初分三。一答得法久近。二明發心之始。三結會古今。今初十段。一總舉劫剎佛興已略。酬其久近。二其佛世界下通顯剎相。三此界東際下別顯生處。四有轉輪王下明本生父母。五其有一女下明本生身。六爾時眾生下。眾生起惡為佛現因。七時彼城北下佛興益物。八時普賢下明善友引導。九時轉輪王女下。明德女修因。十普智寶焰下聞經得益。前六可知。就第七佛興益物中三。一明得道之場。二須彌山下總顯佛數。三其第一下別明初佛。於中七。一總明成道。二其彼如來下成道前相。謂放光調機有十一重。一一重中。各有光明業用成益。以益對名可以思準。若約表法。則前十為次第十度光。後一為圓融十度光。以此照心則自智出現。三滿七日已下動剎集眾。四爾時彼世界中下現相顯德。五善男子此普照下明成道依正。六善男子彼普智寶焰下始成正覺。一成一切成故。七隨眾生心下轉正法輪。於中三。初總標轉法。二於一一下顯其成益。於中初益凡夫。次益二乘。後益菩薩。菩薩中先成行。後發菩提心下成位。菩提心是住位。菩薩道是行位。淨波羅蜜是迴向位。以大願海淨治前度故。後二句是等覺位。三善男子彼普智下結無間斷。第八善友引導中六。一知機起惡。二化現妙身下現身超勝。三時諸眾生下物機驚怪。四爾時普賢下告語佛興。五時聖王女下女發大心。亦是入法之因。六善男子時轉輪王下父王詣佛。於中四。一身處虛空。二以偈讚引。於中十偈初一總勸。次五偈釋勸。後四偈結勸勝故應往。三爾時下廣興供雲。四到已下至彼修敬。第九德女修因。於中三。一嚴具奉佛表修萬行。向佛果故。二時莊嚴下見佛現變。表因小果大故。三既見是已下覩變獲益。第十聞經得益中三。一佛為說經從總相為名。二時彼女人下正明聞益。於中亦三。初得三昧益。文有總別。次得如是等下得大心益。即悲智等心。後一心思惟下成夫願益上之三益。即調伏眾生。解脫三事皆調伏之法故。三時彼如來復為下顯發昔因。第二善男子復於此前下。明發心之始。於此前者。即得法劫之前也。顯前得法非無因也。第三善男子於意云何下結會古今。於中三。初結會得法時身。次我於彼時下結發心之始。後次復引導下正結得法。此方酬其名即前三益。第二善男子過彼毘盧下。別答修行淨治。前有聞法修行。是得法之前。此是得法之後。於中二。一別舉大光劫。二善男子此世界中下。總顯諸劫。今初分三。初總明。次其最初佛下別顯。其中經名說者當演。後善男子如是下顯其最後。二總顯諸劫中三初總標。次彼諸如來下得法修行。後善男子我依下見佛行成。第二偈頌四十一偈分三。初二偈舉法誡聽。次三十八偈頌前正說。後一偈舉因勸修。今初即頌前標許。就頌正說中。通頌得法久近及修行清淨。於中二。先三十六偈頌最初一劫。廣前長行。有百一十佛。表十地等覺。各以初佛為主餘九為伴。思之。後二偈頌前總顯諸劫。亦表智滿行圓無非佛故。第四去此不遠下指示後友。亦以證同。又禪依進發。故云不遠。禪故寂靜入俗演法化物深廣。故云音海。然此神即普救之母。表真精進却從定生。起心動念是妄非進故。餘可知(已下入第七十一經)。第五寂靜音海夜神。寄難勝地。文中具六。第一依教趣求。第二頂禮其足下見敬諮問。第三時彼夜神下稱讚授法。於中先讚。後善男子我得下正授法界。於中二先略標名體。準下有二意。一化生遂志故。生喜即福德莊嚴。二觀佛菩薩勝用故。歡喜即智慧莊嚴。觀化既無間斷故。喜亦念念出生。後善財言下廣顯其相。於中三。初顯解說業用。次明解脫所因後彰發心久近各有問答。今初先問有四。一問所起業用。二問所行之境。三問能起方便成上所起。四問能觀之觀成上所行。後答中即分為四。初答起何方便。以悲智雙運等心。為能起之方便。二發是心已下答為何事業。正以化生為事業故。三復次善男子我常觀察下。答作何觀察。謂觀察菩薩如來。四又善男子此解脫無邊下。答行何境界。以無邊無盡甚深廣大能所不二為所行境。問中欲顯能所別故。先問所成後問能成。答中欲顯能所相成故。隔句相屬。又由能起所故先辨能。又觀察中雖有所觀意在能觀。所行境中雖是所行而義兼能所故。四問全別。是以晉經行何境界名何境界。云何此則兼通分齊之境。非但所觀。今初能起方便中有二十心。前十起上求大智心。後我發起令一切眾生超過下十心。下化大悲心。第二答所作事業中。有標釋結。初標可知。二所謂下別釋。有三十七門分三。初十五門隨其便宜。以十度化治其十蔽。於中初五門雙明捨戒。以捨一切著則戒淨故。後十心明餘八度。而般若及願各有二門。次色相不具下有十二門。化無功德眾生。令得佛因果功德見第一義。後貪行多者下十門。但以對治門破其惑障。三善男子我以此等下總結化意。見物成益故大歡喜此即釋名中初意。第三答觀察問中二。先觀菩薩境界。後善男子我觀察此道場下。觀佛勝用。於中三。初結前生後。知佛神力下義當生後故。次我觀毘盧下正顯有其十門。後我見是已於念念下總結。近結前之十門。亦遠結前觀菩薩境。以所觀境皆稱性故。於中先標喜成益。後何以下徵釋益由。以能觀之大智稱法界之體相故。所生信等等一切智。第四答所行境界問。通二種境。如言入法界門即所觀境。發一切智性心即分齊境。餘可準思。文中分三。初十門法說。次猶如影下二十二門喻說。以深廣相難可知故。後我今為汝下一句總結勸修。第二爾時善財童子下。明得解脫因中。先問後答。答即十度為因可知。第三善財童子言聖者下。明發心久近。欲顯道根深故。先問後答。答中二。先長行中三。初於餘剎海中發心修行。二然後命終下。於娑婆界中修行得法。三善男子汝問於我下結酬其問。今初分二。先於第一剎塵劫修。後於第二剎塵劫修。前中分五。初總顯剎海。二此世界中下別彰時處。三有佛名不退下。顯於初佛發心得定。此即正酬發心之問。自此已去皆顯修行得法。是知先問。亦含問其得法久近。神名具足等者。亦表五地入俗福智高勝故。四此道場中次有如來下。略舉次前九佛。五善男子清淨光下。結略顯廣。此舉一劫之中剎塵數佛。皆悉供事。二從此命終還即下。於第二剎塵劫修行。界不異前故云還即。劫時有異言歷剎塵。前雖數數命終。今語前劫之末。是知前普光明幢劫。即是大劫。其中已含有剎塵數小劫。此中但明塵數小劫。略無大劫之名。二文影略故下結云。於二佛剎微塵數劫中。修菩薩行。是則前段一如來興義當一劫。若以普光明劫為剎塵之一。此命終之下結成剎塵之劫。則闕二字。故晉經言於彼世界。經二佛剎微塵數劫。方順下文二劫之言。一劫已有剎塵之佛。則佛彌多矣。第二於娑婆世界修行得法中二。先舉此前三佛。後次值毘盧下顯遇本師得今解脫。則前所得望此皆因。於中二。先名體。後得此解脫已下明業用。此中業用。非獨事業。良以前之四問皆業用故。故此通包。於中二。初標所入海數。後見彼一切下明海中所見。展轉深細略為四重。一剎海中塵。二塵中之剎。三剎中之佛。四又亦見彼下佛毛變化。於中二。先通力演法。後我得下明夜神悟入。於中有二。一總顯能所悟。二一一法門下明重重微細。於中二。先總顯十重。後一一智光下。別顯智光之用。今初有十重一切。顯無盡法門。十中前五約所悟。一法門者。如般若一門中有多契經。二隨一契經詮多深廣之法。謂含諸度等。三隨一深法有多品類。四隨一類中有多事法。其一一法含旨如雲。五隨一根本法雲。流出眾多支派後五約能悟可知。二別顯智光之用者。是第十一重但廣最後一重。功用無邊則類前重重不可盡也。於中初句總該橫竪後知無量如來下。別顯橫竪之中所知於中五。一知如來因地之行。二知往昔超菩薩地下。知佛因地之位。三知為菩薩時常見下。知因地作用。上三知因。四知無量如來放大光下知果用。五彼諸如來下總知因果。第三結酬其問中三。初結此前。次及此劫中下。類顯未來及於餘界。後善男子下結勸修學。第二偈頌有十偈分三。初一誡聽勸修。次八正明昔行。於中前四智行上供。後四悲心下救。後一結行分齊。第四謙己推勝。第五指示後友。般若為得佛之所持。言菩提場。般若若現則善守心城及一切智城。萬行由生為增威力。第六戀德禮辭中。初以心觀。次以偈讚。後以身禮。偈中十偈分四。初一明因友得見。次二寄對顯勝。次六當相顯勝。後一總結圓融。第六守護一切城夜神。寄現前地。第二見彼夜神下。見敬諮問可知。第三時彼夜神下。稱讚授法。先讚發心之相。後善男子我得下。正授法界。於中三。初標名體。二顯業用。三辯法根深。今初即事契理。故曰甚深權實無礙蘊攝妙辯。稱為自在。依此演法普應群機。是為妙音。二為大法師下顯其業用。於中三。初總明次別顯。後結益。初中二。先十句彰法施之德。後佛子我以此等下顯法施之意。第二善男子我以如是淨法下。別顯業用。於中三。初釋甚深。次釋自在後釋妙音。初中三。初總標。次何者下徵列。列法界中十種別義。約十種行顯之。以行必稱理理由行顯故。謂一無分量。二無邊際。三無齊限。四無涯畔。五豎無斷絕。餘可知。後善男子我作下結前觀益。二又善男子我如是正念下。釋自在義謂總持權實故。各就所持立名可知。三善男子我或為眾生下。釋妙音義。於中二。先別明後總結。今初有二十三。向初三約三慧。後二十句為十對。約廣略辨。略言一者通理通事。理一有者二十五。昔理無二故。事一有者。同一有為故。餘可思準。後我以如是等下總結。第三善男子我入下結益中二。先別結甚深益。由入無差別故住劫而不疲。後我成就下。通結妙音自在總持故。增長解脫。妙音故充滿法界。第三時善財童子下辨法根深。先問後答。答中二。先辨初劫修行。後後是已來下類顯多劫成益。今初分二。一總舉剎劫。言世界轉者。謂世界為塵一塵一剎。復末為塵故。亦猶無量無量為一無量轉等。若取迴轉形。世界塵者。何以偏取此形。二善男子彼世界下別彰遇佛。於中四。初總舉佛數興處。二其最初下。別明於初佛得法。三次有佛興下。略舉次前百佛。四善男子如是等下。結略顯廣。二中分六。一標佛現。二彼佛出時下父王出家。三法欲滅下惡世過興。四時王比丘下滅過弘闡。五時有比丘尼下。王女見聞發心得法。即正答得法久近也。六於汝意云何下。結會古今成益。三略舉。四結廣及類顯成益。文並可知。第四我唯知下。謙己推勝中先顯己知一。略顯四種業用。若約妙音釋。則不綺不離間不妄不惡口如次配之。若約甚深釋者。不與理合皆名戲論。理外發言即是二語。既與理乖則非真非淨。反此可知。後如諸下推勝知多。第五指示後友分三。初指後位。次頌前法。後善財得益。今初開敷樹華者。約事在香樹閣內故。約位七地是有行。有開發無相住故。二頌中頌前法者。臨去慇懃屬令修學故。十一偈分二。初二偈頌前體用。餘頌顯法根深。於中亦二。初頌初劫。後一偈頌類顯多劫。前中三。初三通頌初後。次四別頌於初佛得法。後一頌中間百佛。及後結文。三善財得益。雖通由前。文亦近由此。於中先長行敘益。後觀察下偈頌慶讚。十偈分四。初一讚福智超絕。次四歎悲智甚深。念念攀緣一切境。不礙分別事故。心心永斷諸分別。常契理故。又上句約觀下句約止。即止觀雙運了達無性。成無分別而起大悲。成上攀緣。攀緣即分別耳。不唯屬妄。次四總顯德圓離障攝益。後一成行入位(已下入第七十二經)第七開敷一切樹華夜神。寄遠行地。初二可知。第三夜神言下授已法界。於中四。一顯法行。二立法名。三明業用。四辨根深。今初亦是法門所作業用。對先問行故。總示其行未舉法門之名。於中二。先明安樂眾生行。後善男子若有下利益眾生行。令物斷惡修善故。於中先總。後為慳吝下別顯十度。治十蔽障。第二善男子我已成下立法名。此有二意。一望前稱已益物悲智之心。故生大喜。二者望後照佛攝生廣大悲智故生大喜。第三善財言下明業用中。先問後答。問中以是業用分齊。故云境界。答中三。初總標。謂知佛攝生之智為業用分齊。二云何普攝下。略顯普攝之相。謂一切物樂皆由佛得。故知佛攝。三云何知然下。廣顯巧方便智。先徵可知。後釋意云。我見如來從因至果。大悲巧攝故。知樂由佛生。於中二。先總明。後善男子世尊往昔下別顯。於中亦二。先發善巧普攝之心。後起善巧普攝之行。前中亦二。先見發心之境沈苦集故。後見如是下正發救心。令得滅道。於中先並起慈悲後起觀察下雙運悲智。二起如是心已下。起普攝行中亦二。先別明利益眾生行。後善男子毘盧遮那下。雜明種種行。前中三。初舉攝生行體。次以是方便下明攝生本意。後菩薩如是念念下辨攝生周遍。即廣大義。二雜明種種行中二。先明觀機彰苦集無涯。後起大悲心下顯修行無量。於中三。初總明化益。次為說種種下別明化法。後令諸眾生下總結化意。第四善財童子言下辨法根深。先問後答。答中二。先歎深許說。二乃往下承力正酬。前中二。先長行亦二。先歎深難知。後承力許說。前中四。一標難知。非唯久遠難知。抑亦當時發心。已得深法滿佛境故。況無久近相非常見聞故。難信非聞慧境故。難知非思修故。難解難入上皆心緣處滅故。難說者言語道斷故。二一切下顯不知人三唯除下揀去能知即善財之類。四何以故下徵釋所以。以是佛境故。權教菩薩尚不能知。況前劣耶。二然我今下承力許說。後爾時下偈頌。二十一偈分二。初十九偈頌歎深難說。後二偈頌承力為說。前中四。初一偈頌標深難說二有三偈頌不知人。三有一偈超頌前釋。以是佛境故。惑者不知。四有十四偈總頌揀去能知。次第頌前佛力所護等。恐繁不配。說者隨宜。第二承力正酬中二。先長行亦二。先正說後結會古今。前中四。初總顯發心時處佛興。二善男子彼普光明下。別舉本生時處。三其中有王下。明發心勝緣。四時此會中有童女下。正顯發心本事。初二可知。三中有四。初明大王治化。即鐵輪王故云閻浮。二時彼世界下。五濁為因感三災果。壽命短促即命濁。資財下眾生濁。不修下煩惱濁。任情下見濁。劫濁則通三。咸來共繞下悲境現前。四爾時大王下正明起行。於中二。先深起大悲。後作是語已下廣行大施。於中八。一施令彌布。二其堅固下施會大敷。三時彼大王下施主超倫。四爾時閻浮下施田雲集。五時王見彼下施心殷重。六善男子其王爾時下施願廣深。七已能深入下施慧玄微。八不揀方下施時均普。第四正顯發心本事中六。一發心身德。二時寶光明女下。正發大心同王心故。三爾時大王下王發攝言。四時寶光明下女讚王德。五時彼大王下大王述讚。六王讚女已下施行攝持。六中前三可知。四女讚中三。初標心淨。次發口言。後展身禮口言。偈中五十二偈分二。初二十五偈總顯王德。後王父下二十七偈。顯王本生。前中有四。初六偈明王未興時損。次二偈明王興世之益。三有十偈翻損成德即翻十惡。四有七偈明依正難思。後顯王本生中四。初四偈明先王世末。次八偈明王興先相。三有七偈正顯誕生。四有八偈生後之益。身禮及王讚述等可知。第二善男子爾時一切下。結會古今。第二爾時下偈頌。但是總相顯已能知。於中先九明能知。後一結勸(已下入第七十三經)第八大願精進力夜神。寄不動地。無功用道任大願風普救護故。第一依教趣求略無念法。亦表無功離念故。第二見彼夜神下見敬諮問。然亦含二意。若約顯說則自此。盡偈皆第二段。至夜神答言下。方屬第三授已法界。若約密授則此現勝用已。為授已法界。善財發同善友心。便已得益。義雖通二為欲順文。且依前判就文分三。初見勝用。次時善財童子下設敬證入。後爾時善財說此偈已下。諮問法要。今初先總見所依。後現日月下別顯身相。有二十四身。初十即應機攝化身次現一切佛所下。六身是應法成行身。餘是離障契理身。多隨內德顯身差別。見身了心。二設敬證入中四。第一設敬陳禮。第二於善知下發增勝心。第三發是心已下深證懸同。第四既獲此已下以偈慶讚。初二可知。三中有標釋結。今初由前起同己等十心故。得同善友等行。通論同有四義。一人法無二。與一切法界同。二因果無二與一切諸佛同。三自他無二。與一切菩薩同。四染淨無二與一切眾生同。今云得彼夜神與諸菩薩同菩薩行則正是第三。義兼餘三。由見初。故則不殊餘二。方為究竟之同。良以八地證無生理。自他相作皆無礙故。偏此明同。故下列中有無生忍。二所謂下列釋。八十四同。各有標名釋義。文相自顯。三時善財童子觀察下總結第四以偈慶讚。十偈分三。初八頌前發增勝心。次第頌前十句。初六偈各頌一句。第七偈上三句。頌第七。下句頌第八。第八偈上半頌第九。下半頌第十。二有一偈頌前深證懸同。三一偈頌荷恩深重。第三諮問法要。前已覩解脫之用故。不問云何修行。直徵名而已。文有三問。第三夜神告言下授已法界。前即默授。今方言授於中二。初答名問後答發心久近。所以不答第三成菩提者有二意故。一顯悲增如休捨說。二顯久成示居因位故。下所救千佛尚已久成。況能救耶。前中二。先標名。謂現身廣化。令生諸善究竟得佛。故名為根。後我以成就下。顯其業用。謂契理之用故用而無涯。動寂無二。於中三。初明內契理事。二而恒下明大用無涯。略顯九十八種色身。并初後標結即為百身。起信等論。明八地當色自在地故。此廣辨色身種種。約其類別非一。約一類而多餘可思準。三念念中現下總結深廣。於中四。一結所作之業。二善男子當知下結能現所因。三善男子我入下雙結寂用無礙。四一一身下結成深廣。第二善男子如汝所問下。答發心久近中二。初歎深許說。後正答所問。前中三。初牒問許說二善男子菩薩智輪下歎法甚深三佛子菩薩智輪雖復下。結承力說。二中先法說後喻明。今初先標後釋。釋中先正釋本性約理。離分別約智。超障約所斷後隨所應下釋妨。既無長短。今說長短者為利生故。欲長則長顯法根深。欲短便短顯法超勝。後喻顯有五。一皎日隨時喻。謂日體恒明映山出沒。智無三世心障見殊。二日輪現影喻。謂白日無來隨處隱顯。智輪常寂機見短長。三虛舟運物喻。喻菩薩無住攝生。四太虛無礙喻。喻於菩薩無功益物。五幻化無真喻。喻即用而寂。然上諸夜神歎深。皆倣斯法喻。三結承力為說可知。二佛子乃往下正答所問。先長行後偈頌。前中三。初善光劫中行因得法。次日光劫內供佛修行。後總結時處。初中二。先明最初佛所修證。後轉生值佛修行。前中三。初古佛出興。二是時國王下先王治化。囹圄者周之獄名。三王有太子下夜神修因。於中有三。初明在家本事。二結會古今。三出家得法。今初有十一悲救罪人。正答發心之始。榜笞捶擊也。臏謂刖足之流。二臣議非理。三請代囚命。四臣執令誅。言寶祚者祚位也。易云聖人之大寶曰位。五王后哀祈。六王奪子志。七太子確救。八母請修因。九正設施場。十經半月下如來親救於中六。一就戮時臨。二時法輪下如來降德。三爾時太子下敬申禮請。四以佛神下就座談經。言普照因輪者。謂令知善惡各自有因。罪人惡因所招。太子善因當滿故。五時彼會下廣益當機。六善伏下太子得法。二善男子爾時太子下。結會古今分四。初結自身正酬發心之問。二結大臣。三結獄囚。四結王屬。並文處可知。薩遮有也尼乾不繫也。裸形自餓不繫衣食故。三佛子我於爾時下。明出家得法。各言百萬。義當彼時已得四地。二佛子我於爾時命終下。明轉生值佛修行。略列八佛通結一萬。第二次復有劫下。明日光劫中。值佛修行。中三。初總標舉。次最初下別列十佛。後於彼劫下總結得法。第三如於此劫下。總結時處修行得法。第二偈頌中有三十四頌分四。初一頌承力許說。次二頌古佛出興。次一偈半先王治化。餘頌夜神修因。於中四。初九偈半頌在家本事。次一偈頌出家得法。三有二偈頌一萬佛。四次於佛剎下有十七偈。頌總結時處得法。於中三。初一略標。次三總會古今。後十三偈。重頌末後得法深廣。四謙己推勝。第五指示後友嵐毘尼林此云樂勝圓光。昔有天女下生此處。因以為名。表九地總持光明無不照故。友名妙德圓滿者。善慧無缺故。然此園在迦毘羅城東二十里。是摩耶生佛之處。又從九地當得受職。是故今問生如來家(已下入第七十四經)。

大方廣佛華嚴經疏卷第五十八

大方廣佛華嚴經疏卷第五十九

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第九嵐毘尼林神寄善慧地。初二可知。第三彼神答下授已法界。於中四。一顯法義。二立法名。三明業用。四辨根本。初中二。先長行後偈頌。前中四。一標數歎勝。二徵數列名。三依名釋義。四結歎勝益。初中生如來家。即正酬其問。第二何等為十下徵數列名。此十通於六位。一當十信。二即十住。三通行向。四是初地。五從二至七。以是功用邊故。六七皆八地。然六即自分。七即勝進得勸之後。八即九地。九當十地。十即等覺入如來地。然依行布豎配定。然若約圓融。初後通用故云成就。此法則生如來家。若定須具十方得生家。何以文中。第二第六皆有生家。第十復言於三世佛所已受灌頂。故知須豎約證分異。若定豎者。則違具十則生之言。是知須橫約圓融修觀。第三善男子云何名下依名釋義。一中即信發心故。賢首品云。常欲利樂諸群生。莊嚴國土供養佛故。故文云始集善根。二中初住發心。文具三心。生如來家亦初住生家。三中十句。一觀法門海標十行。二向一切智標迴向。以行願相資故合為一。餘八通行向。四中契理斷障名深淨心。即淨心地已證理故。堅如金剛已得離生道故。捨諸有趣已破二障礙山故。為物依處。五中證如起行為平等光明。戒忍進等為次五地。得無礙下即是七地。七地得無生忍光明故。入一切真實法六中以得無生忍契同法性。為生佛家。願度增上善根一體。惑等不動為白淨法。七中因佛勸起能頓修行。名佛力光明。無功用修故無疲厭等。八中從第八地入第九地。故云住童真位。觀一切智智門。即法師之德故。於三性等皆如實知即事知理之如實故。於有差別境入無差別定。即理窮事之如實故。於無差別法現有差別智。餘可準思。九中以佛莊嚴而莊嚴。故名普莊嚴。已得離垢等諸三昧故。雖復常用而常在三昧。十中約其自分為此菩薩。約其勝進名入佛地。已受職位云受灌頂。智齊佛境云知一切。如十定品辨。第四佛子若菩薩下。結歎勝益可知。二重頌中十偈如次頌前十法。第二善男子菩薩具此下。立法名中先牒前所明。後我從無量下指前立目。機感便現無所擁礙名自在受生。通能所現。第三善財白言下明法門業用。於中先問後答。答中知見此境即是業用。於中二。先明依願受生。後經於百年下如昔願覩。於中四。初覩降神瑞相。二善男子摩耶下見出城現光。三摩耶夫人於畢洛叉下。覩將生神變。於中二。先標徵。畢洛叉者此云高顯。後別顯十變。一集眾息苦。二卷舒無礙。三毛現佛因。四現佛本事。五現行所依身。六遍現捨行。七現古佛受生園林。八現今佛所處宮殿。九出菩薩同類。十地現蓮華將承至聖。四善男子嵐毘尼下正覩誕生。於中三。初覩外相有四種相。釋通事理。約事謂一迴耀挺特故。二高顯邕容故。三威光赫奕故。四分明可覩故。約理則一依性空無住現故。二依涅槃山無心出故。三大慈雲中現無住之化身故。四為破眾生生死無明之大闇故。二菩薩爾時下了其內德。三當我見佛下。結其周遍。則橫竪無窮。第四時善財童子白彼神下。顯法根源。先問後答。答中先長行中六。一古世佛興。二其四天下顯昔父母。三其喜光下攀樹誕生。四時有下觀佛得法。五善男子下結會古今。不結父母者。意明即淨飯摩耶。佛即今佛故。六我從是下顯用周遍。後偈頌中二十三頌分四。初一誡聽許說。次九最初修證。次十二偈歷事增修。末偈結歎無盡。第五指示後友中。言瞿波者。此云守護大地。在家為父母守護太子。儲備守護國地。既為其妃依主得名。表十地既圓故無地不護。然太子有三夫人。一名瞿波。次名耶輸陀羅。三名摩奴舍。今因位之極故取。其第一法喜已滿故。寄之昔妃。此位親能得佛。故在生佛之城矣(已下入第七十五經)第十釋女瞿波寄法雲地。第一依教趣求中。二初依前修證。後漸次下趣求後友。於中四。一趣求詣處。二其中有神下伴友迎讚。三善財童子言下善財印述。四爾時善財下神敬增深。二中四。一讚行究竟。二我觀仁者修諸下。讚精進得果。三我觀仁者勇猛下。讚精進得法。四何以下以理釋成。三善財印述中二。初印受所說。後聖者我願下述自所作。於中二。先明四等攝生。後明萬德益物。前中有四。謂法喻合釋。法有慈悲合中兼喜。釋中不貪兼明有捨。於中先徵後釋。釋中先總明。後不貪生死下別顯。於中先明不自為。後但見眾生下明其所為。二聖者菩薩摩訶薩下。明萬德益物。於中二。初有十六句。別約喻顯為物歸趣。後聖者菩薩如是下結成益物。四神敬增深者。以聞上法故。文中三。初長行申供。次以偈讚德。十偈分二。初三歎下益眾生行。後七歎上求無礙行。後爾時下以身隨逐愛重情深故。第二爾時善財童子下。見敬諮問。先見次敬後問。前中二。先入堂推求已見依報。此文亦可屬前。二見在堂內下見其正報。初見主。後八萬下見伴。廣歎伴從勝德主德。固已絕言。二爾時善財下設敬。三作如是言下諮問。於中先自陳發心。後而未知下正問。有十一句。問悲智逆順權實寂用無礙。雙行之行。前十句攝為五對。一過凡越小對。二離果超因對。三現生示色對。四極相窮說對。五下化上供對。十一總顯諸善真俗雙行。第三時瞿波女下示已法界。於中四。一法義二法名。三法用四法根。前中先長行。後偈頌前中亦二。先讚誡許說後善男子下正顯法義。於中二。先明帝網智光行。謂依此十則照重重無盡法故。有標釋結可知。後佛子若菩薩下承事善友行。前明依法此辨依人。法假人弘故。由得此出無盡法。亦是廣前初一。亦有標釋結。後偈頌中有十二偈分二。前十偈如次頌前十帝網行。然前長行但名帝網光明行。則十法通稱。今偈中初二取前總名。後之八行。各別立稱。則知十名一一通其十行。重重無礙方受帝網之名。叉須得斯偈意方了前名。後二偈頌前事友十法後二。以後二相隱故。餘略不頌第二時釋迦下立法名。謂一切菩薩普賢三昧深廣如海。如法界。故深如眾生名故廣。以殊妙智念念觀察故立此名。第三善財言大聖下。明法門業用中。先問後答。答中二。先顯廣知。後釋知所以。前中三。初知娑婆世界。次類知剎海。後別顯毘盧因果。前中二。先知剎塵劫事。後善男子此娑婆下。類盡未來前中亦二。一知世間善惡因果。不善根所攝善根者。如瞋心持戒等。下句類知。二又彼劫下知出世因果。於中亦二。先知佛因果。後亦知彼佛眾下知佛眾會。於中有三。初知聲聞。二知緣覺三知菩薩。及後類盡未來。文並可知。第二如知娑婆下。類知剎海於中二。先通顯知多。後別顯所知相狀。今初有六重類知後後廣於前前。初二皆全剎攝多剎。而初但攝同類剎故云塵數。二即異類剎故云一切。一切種類故。三即塵中攝剎故。細於前。四即十三佛剎塵數圍繞界。及廣大眷屬世界。故云娑婆世界外等。五即普照十方熾然寶光明剎種所攝剎。通二十重。六即全蓮華藏世界海。後所謂下別顯所知相狀有十種。一廣博即所依種。二安立即因緣或所依住。三即輪圍。四即其中場地。五體類各殊。六轉者有二義。一如輪側轉形故。故世界成就品云。或有世界隨輪轉。二即劫轉變故七所依蓮華。八即其中須彌九隨緣立稱。十即結果屬因謂華藏世界海。是佛本願所嚴故云由力。第三亦念如來下別顯毘盧因果。於中二。先明因。然有二義。一者成上上。但總云本願力故。今別顯成剎之因。二者順從亦通正報之因。後得於如來下顯果可知。第二何以故下釋知所以。第四善財白言下顯法根源。先問後答。問中雖但問得法久近。而義已含修行久近。得此法門故。答中分四。一明最初佛所發心修行。二於中間多佛修行。三正明得法之時。四多劫修瑩此法。初中分二。初正顯本緣。二結會古今。前中分十。一王都時處。二太子超倫。於中先具相後遊觀。三寶女求歸。於中分四。一具德端嚴。二見其下白母求事。三彼香牙下夢覩佛興。四時妙德下自陳心。總有十偈。前三自述德堪。後七讚彼求納。四太子審問。有十二偈分三。初二問其屬緣。次三審其內過。後七邀其進善五女母代答。明有德無過。亦不屬緣故應納受。三十一頌分六。初十一偈總顯報勝。次三偈別讚端嚴。三有三偈明其絕倫。四有五偈伎能內滿。五有八偈離非具德。末後一偈結讚所宜。六太子重邀。謂若不障道當隨汝意。於中先長行分二。初自述行深。後當於爾下恐其為障。後偈頌十偈分三。初六偈頌其行深。次二頌半邀其莫障後一偈半結令審思七女敬順從。有十四偈分三。初三忘苦眷德。次六希同勝行。即正是發菩提心。後五勸詣如來。八太子攝受由敬佛心歡故。九母陳慶遂故。重讚女德。十偈分四。初一標其遂志。次二德行懸同次四身語超倫。後三內心蘊德。十正共修行。亦分十段一詣佛供養。二時佛下聞經得法。三時彼太子下辭歸白父。四爾時大王下王審慶聞。五作是念下禪位往觀。六爾時下聞經得法。七其眾會人下兼益時會。八時佛下佛重現通。九時彼父王下。父王出家修證法門。十爾時太子下。太子紹位弘通大化。第二佛子於汝意下。結會古今。第二彼佛滅後下。見中間多佛略列四十。第三其最後佛下。正明得法之時。最後者。即六十億那由他之後耳。第四佛子我得此下。明多劫修瑩於中二。一於一剎塵劫修行。於中亦二。先多劫修行。未窮菩薩之境。後佛子若有下。明菩薩難遇見者不空。二佛子我見下於百剎塵劫修行。於中亦二。初多劫修證未知菩薩解脫。後何以下釋不知所由釋中亦二。先總顯深廣。謂所以不知者。以稱事理之無邊等諸佛之境界故。斯則等覺菩薩解脫。十地不知故名普賢解脫。後佛子我於佛剎下。別顯深廣難知之相。謂一毛即不可窮。況多毛多身廣大之用。以是無盡無邊之法門故。於中五。一毛中見器世間。二見智正覺世間。三見眾生世間。四見菩薩修行。五佛子我於下總結不窮深廣。第五指示後友分二。先指後位。如後當釋。後頌前法臨行再述故。三十一偈分三。初一總顯菩薩益生。超頌前見者不空。生下女人染心之益。次十五偈明遠劫前事。長行所無。長行語真淨發心。但論德女。今則收其雜善故敘遠緣以麁況妙。後十五偈正頌長行德女因緣。第六禮辭可知。上寄位修行相竟(已下入第七十六經)自下大文第二從摩耶下。有十一人。明會緣入實相。謂會前諸位差別之緣。令歸一實法界生於佛果。如摩耶生佛故次明之。然人雖十一約法唯九。約會為十。初一為總餘九為別故。摩耶得智幻法門。末後亦得幻住。始終相會該於中間。總別圓融歸實無二。故摩耶既會緣入實。何得更須十人。豈不向言總別相會。非別無以成總故。又顯是所會之緣。語十表其無盡。無盡之緣。皆成摩耶之實德故。又此一相義當等覺。等覺方能親生佛故。等覺却入重玄門中故。有十人多明入俗。初天主光且須正念無失。次可為世師。遍窮眾藝字智之門。無依無盡無著清淨。清淨則淨智發光。發光則智相無盡。無盡則誠願不違。方能還歸幻住故。雖十一不失入實之言。始末皆幻方知諸緣體虛即實。今初總中文亦具六。第一依教趣求中二。初將詣觀成。後勝緣引導。前中三。初標將詣觀成。次作如是下別明觀念。後如是之人下思欲親承。今初摩耶昔云天后。天后能生佛故。權教中說生佛七日命終生天。而晉經指在迦毘羅城。則顯常不滅矣。又上云此世界者。亦表即佛境界故。得觀佛境智。然說摩耶或云是實非化。或云是化非實。或云亦化亦實。或云非化非實皆帶方便。約此宗說。即法界實德人法圓融。二別明觀念中。初總念勝德已能闇合願智幻門。後隨意生下。別念一十七身唯普眼見。冥契下文天后所現。三思欲親承可知。二作是念已下勝緣引導中三。初城神顯教修心。次身眾神密加授法。三法堂羅剎教求友之方。初中有三。初以華散。二作如是下。正以言教城神令護心城。是知無有一事非法門矣。心名城者。中有正覺法王萬德所聚故。有三十門分三。初有十二門明十度行。初後合二。中八各一次扶助成十一句。即初地淨治地法十種勝行。文少不次而數全足。一信二慈。三堅固四悲。五捨六七皆慚愧。謂不容惡故。八無疲厭九如說行。十知諸經論。十一即成就世智故。能普曉眾生。後住持下七句福智圓滿。初二是福。後五是智。智中前三權。後二實。三佛子菩薩下結讚徵釋。第二身眾神密加授法中三。初讚友令欣。次從其耳下放光加被。後善財即得下善財獲益所謂十眼言不思議身者。十身無礙故。佛平等者佛佛同故。故異於前。但明法身餘可思之。第三時有守護下教求友之方。於中三。初教次問後答。初中二。先教十法增其智。後示三昧息其亂。各有標釋結。今初釋中有十一心。一直二悲。三智四進。五信六深。七慈八淨。九益十巧。十一常。後示三昧釋中。於境不捨離等者。凡夫染境二乘捨境。權教縱觀空有互陳並為缺減。若圓修者觸目對境窮盡法源。不取不捨故。央掘經云。摩訶衍者。所謂彼眼根於諸如來常。了了分明見。具足無減修等。又云所謂眼入處。於諸如來常。明見來入門。具足無減修等。餘可知。結中處處遇友者。既定慧雙遊無境不契。並為道品。則真友懸通能如是行。為護正法堂也二說是語時下問。三羅剎下答有四法。一以友無不在故。二以法為體故。三身同友遍故。四智與境合故。如夢如影。又前三即離境界相。四則離心緣相。求善友者幸思此言。第二爾時善財受行下見敬諮問。先見次敬後問。初中先覩依後見正。今初先受行其教躡前起後。近躡羅剎之言。遠通前三勝友。以前二神並未有答故。即由前三位調練故。得覩斯勝報。後即時下正明所見。於中三。初明蓮華所證法界。自性無染故曰蓮華。無明既開不離心內如從地涌。亦表性淨萬行之四從法性地而出現故。此即十定中普賢之華也。二於其臺下明臺上樓觀。謂能證權實二智。依於所證而重現故。智包無外云普納十方。總攝五位自分勝進。故云千柱行列。其一一事皆有所表。恐厭繁文。三其樓觀下。明樓中寶座即智體自空。故云樓中有座。空具性德故廣顯莊嚴。二爾時善財下見友正報。於中二先結前標後。前但明主座。今雙結主伴。後所謂下別顯身雲。於中亦二。先明身相。後顯身業。前中亦二。先明萬類難思身。後明一類超勝身。前中亦二。先顯別相。後明通體。今初有四十身。於中或唯約事。如普遍色身。或唯約理。如十二十三不生不滅身。以本無生起滅亦不為滅故。或事理交徹。如第三十二三十五無生不生色身。以事顯理故。於中無生。則約自願所成。無別有生。不生則隨他而現。生即不生。餘可思準。後如是身者下明其通體。謂離有取蘊故。二爾時善財下。明一類超勝身。約唯女故。二現如是等下明身業中二。初總標。後行於平等下別顯亦二。先明十度行。唯精進在於忍前。餘皆如次。謂初明檀。次出生下戒。戒能生長故。三修習下進。四觀察下忍。五具眾下定。六恒轉下般若。七見諸如來下方便。八成就大願下願。九心恒遍入下力。十得佛智光下智。後修習一切如來下明二嚴行。未為佛母者是其本行故。第二爾時善財下。設敬自道已深故。現身等彼。上二並是住體遍應。第三白言大聖下諮問所以。敘文殊等者。若約等覺則因位極故。若約會緣。從初發心一一善友皆是所會之緣。同入比故。第三答言佛子下示已法界。於中三。初明體二業用三根源。今初大有二義。一願大。願為一切諸佛母故。二智大。智亦二義。一權智即能起大願。能成幻事。二實智即是般若。生佛真身。幻亦二義。一願智體虛當相名幻故。上文云。幻智即是菩薩。菩薩即是幻智故。能無不為。二者即智所作生佛之義。謂於己身不壞小而廣容。若於佛身無生起而現起。又願收普賢智收文殊。皆入大幻同為般若。亦名佛母。二是故常為下業用中二。先總。後佛子如我下別。於中有四。一為現在遮那母。二善男子如今下。為過去諸佛母。三如此世界下為賢劫千佛母。義通三世。四如於此三千下。結通橫竪無窮。初中二。先標為剎海舍那母。後又善男子下別顯生佛之相。於中四。第一毛光為先相。於中五。一光入身。二光現變。三見八相。四現因果。五令身難思。謂不大而容十方故。第二爾時菩薩下。正明自在入胎。於中亦五。一眷屬翼從。二菩薩現通。三光明息苦。四現變入胎。五入已遊步。第三又念念中下腹包眾海難思。第四善男子如此下。舉此類於百億。本來無二者稱一性故。非一處住者體周遍故。非多處住者不如事故。又上句不壞多故。下句不壞一故。又上句理如事故。下句事如理故。又一與多相即入故。此並釋中智幻之義下。二三四段文並可知。第三爾時善財下辨法根源。先問後答。答中六。一輪王久遠。言非後身菩薩所知者。顯唯佛知非但久遠。亦顯時無時相佛智契故。二彼王城下有佛魔來。三聖帝助降。表智王助體本覺現故。此時已得菩薩神通。明今始成非實始也。四場神興願智假慈興故。神生子想。五結會古今。六為母普周前來為生時之母。即是願母。此明為成道時母即智母矣。臍中放光者。生長同氣之所表。佛佛皆從無二理生故。後三段可知。第二遂往天宮下十友別明會緣。然位德已極託迹凡流。深悲接生不標神異。但以法利人。又顯求者道深。或但示法門之名。則懸領旨趣。第一天主光即幻智念力。善友言天主光者。謂悲智勝用光淨自在。破闇義故。父名正念者。此由定發。故故法門名無礙清淨念初一句即依教趣求。第二見彼下。見敬諮問。第三天女答。下示已法門於中二。先標名。謂以一念無礙智普觀三世。無不明現而無去來今。為無礙念不雜異念。為清淨念。念佛功德有益悲智。故曰莊嚴。後善男子下明業用。於中三。一念最初一劫。二又憶下中間諸劫。三善男子如是憶下總結多劫。非唯憶念。亦於彼多劫多佛聞持此門。餘並可知。下諸善友六段之文。多有不具皆可思準。第二童子師遍友幻智師範。善知識謂為童蒙師。遍與眾生為善友故。居迦毘羅黃色城者。中道軌物故。不得法者略有四義。一與眾藝法門同故。二法有所付顯流通故。三表一切法門體無二故。四表無所得方為得故。第三善知眾藝幻智字母善知識中。初二可知第三時彼童子下。授已法門中二。初標名體。謂以無礙智窮世間之伎藝故。二我怛下顯其業用。字母為眾藝之勝書說之本。故偏明之。有標列結。列有四十二門。皆言般若波羅蜜門者。從字入於無相智故。字義為門故。毘盧遮那經中皆言不可得。智無所得即般若故。又文殊五字經云。受持此陀羅尼。即入一切法平等。速得成就摩訶般若。纔誦一遍如持一切八萬四千修多羅藏。然初五字若準阿目佉三藏。即全是文殊真言。若準今本。而第二一字不同。今依彼經釋之。一阿者是無生義。以無生之理。統該萬法故。經云。無差別境而菩薩得此無生。則能達諸法空斷一切障。故云威力。二多者。彼經第二當囉字。是清淨無染離塵垢義。今云多者。毘盧遮那經。釋多云如如解脫。金剛頂。云如如不可得故。謂如即無邊差別故。如不可得。此順多字義。應是譯人之誤。囉多二字字形相近。聲相濫故。若順無塵垢釋。以無邊之門。方淨塵垢。三波者。五字經云。亦無第一義諦。諸法平等。謂真俗雙亡是真法界。諸法皆等即是普照。四者者。諸法無有諸行。謂諸行既空故。遍摧差別。五那者。諸法無有性相。言說文字皆不可得。謂性相雙亡故無所依。能所詮亡是謂無上。又云。以那字無性相故。者字無有諸行。者字無有諸行故。跛字無第一義。跛字無第一義故囉字無塵垢義。以囉字無塵垢義故。阿字法本不生。以阿字法本不生。故。那字無有性相。汝知是要。當觀是心本來清淨無染無著。離我我所分別之相。遮那經中字義與此無殊。下多依彼經。及阿目佉所譯。而梵音輕重有殊釋義無別。六邏字悟一切法離世間故。愛支因緣永不現故。離世故無依。愛不現故無垢。七拕字。悟一切法調伏寂靜。真如平等無分別故。方為不退轉方便。八婆字悟一切法離縛解故。方入金剛場。九茶字。悟一切法離熱矯穢得清涼故。是普摧義。十沙字。悟一切法無罣礙故。如海含像。嚩字悟一切法言語道斷故。能遍安住。哆字。悟一切法真不動故。不動則圓滿發光。也字。悟如實不生故。則諸乘差別積聚皆不可得。瑟吒字。悟一切法制伏任持相不可得故。普光明即能制伏。任持煩惱即所制伏。息即伏義。迦字。悟作者不可得則作業如雲。皆無差別。娑上字即時平等性。麼字。即我所執性。我慢高舉若眾峯齊峙。我慢則生死長流湍馳奔激。伽字即一切法行取性。他字。即是處所性。社字即能所生起。鎖字即安隱性。拕字。即能持界性。奢字即寂靜性。佉字即如虛空性。叉字即盡性。娑多字即任持處非處令不動性。惑障為非處。開淨光明為其處。壞字即能所知性。曷攞多字即執著義性。執著為生死境。義即智慧輪。婆字即可破壞性。圓滿之言。不空譯為道場。然此婆字宜蒲餓反。諸本多云蒲我。則與第八不殊。車字即欲樂覆性。娑麼字即可憶念性。訶婆字即可呼召性。無緣召令有緣故。縒字即勇健性。伽字即厚平等性。吒字即積集性。拏字即離諸諠諍。無往無來行住坐臥。謂以常觀字輪故。娑頗字即遍滿果報。娑迦字即積聚蘊性。也娑字即衰老性相。室者字。即聚集足迹。謂聚集即一切眾生。法雷即是足迹。侘字即相驅迫性。謂無我曉之。即為驅迫。陀字即究竟處。所謂此究竟處含藏一切法輪。然新譯乃是茶字。去聲引之。上來從娑上字來。皆上有悟一切法。下有不可得言。今並略之。若具皆如瑟吒字耳。其中難者已釋。餘以經疏相對文並可知。更有對會及修觀儀所得功德。並別章具也。結云四十二門者。謂表四十二位故。故智論中諸位圓融。明初阿具後諸字。第四謙推中。推勝即就其所知眾藝。寄勝推之不捨世俗。皆與實相不相違背。會同般若之門。五指後中。婆怛那者此云增益。以無盡三昧能出生故。友名賢勝者。賢猶直善。無依道場直善之最故。第四賢勝優婆夷。幻智無依善友。初二可知。三賢勝答下授已法門中二。初得解脫。後得三昧。今初直就經文。內外無依即是道場。賢首云。梵名那阿賴耶曼茶羅。那者。此云無也不也。阿賴耶云依處也依止也。曼茶羅云道場也。圓場也。謂無阿賴耶染分依處。而有淨分圓場。出生勝德不可窮盡。即轉依究竟顯德無盡故也。下二句即二利之用。後得三昧先名。後非彼下用即為釋名。於中初揀濫。後以能下顯是。謂體則雙超盡及無盡。但從用出生說無盡耳。然則二門相成無依道場。即空如來藏。無盡三昧即是不空。要心無依契於本空方見不空具性功德故云出生。智性眼等息妄顯出故曰出生。出非本無猶稱智性。指後云沃田者。是南天竺近水沃潤故。顯無念定水能滋長故。長者名堅固解脫者。無著清淨惑不能壞。即解脫故。第五堅固長者。幻智無著善友。示法門中先顯名。無著約境。離所知故。無念約心。心體離念故無煩惱。二障永盡是曰清淨。淨則能嚴法身。後我自得下彰用。既二障不生則無愛見故。無求求法無厭無休。第六妙月長者。幻智智光善友。真智廓妄名為淨智。後智照法名為智光。能淨能光若秋空滿月。故名妙月。第七無勝軍長者。幻智無盡相善友。法門之名。即所成德相無窮盡故。我以證下以用釋名。得無盡藏謂聞諸妙法。又諸心境無非佛法故。若佛若法皆無有盡。既見佛得法無盡故。無能勝眾德所聚。從喻如軍。亦能普勝諸魔軍故。皆從體出故。城名出生。第八最寂靜婆羅門幻智誠願語善友。授法中先標名。有二義故。一始終無妄故。如從初發心立弘誓言。必如言行不乖先語故。二者隨行不虛故。如忍辱仙人言我不瞋令身還復。後過去下以用釋名。即如次釋前二義。虛誑言息故云寂靜。寂靜即為淨行。言行君子之樞機。苟能誠實斯則可法。故城名為法。指後云妙意華門者。妙意華者即蘇滿那華。其城門側有之故。亦在南天當受其訓。得求友之妙意勝因之華故。童子表於淨智。智則萬德由生。童女表於淨悲。悲為眾德之本。以悲智相導故。二人同會。會緣之終此二滿故。將見慈氏紹佛位故(已下入第七十七經)。第九德生有德幻智歸幻門善友。第一依教趣求。第二見德生下見敬諮問。第三時童子下示己法門。於中二初標名後業用。今初謂能所境智染淨之法。皆從緣起無定性故。如幻而住。二得此解脫下明業用中二。初別明後結歎今初有十種幻。皆上句標幻。下句以緣生釋成。十中初一為總。緣生世界並通染淨。剎海亦名世界故。餘九為別。初五約染分依他。如幻緣生故。一約有情苦果。從業惑集生。二約十二因緣順觀即世間故。次第相由故云展轉。三就五類法中但除無為。故云一切。以無為無有起。非幻緣生故。異熟識等。從無始惡習內執為我。四惑相應故云我見等。及外取妄境。云種種幻緣故。感心等悉皆如幻。四五二句別明不相應行。四即是時。謂依行相續不斷分位。建立為時。所依行空時何所立。妄計有體是顛倒智。五即無常生老等。謂依生已壞滅分位。建立無常等皆妄分別有。次一切國土義通染淨眾生。染土多從三倒所生。以不了唯心妄取境界故。上云一切國土但想所持。既有妄想故心見皆倒。言無明所現亦通淨剎。謂登地已上無明未盡。所見國土種種不同。既云無明則揀非佛土。後三種但約淨分依他。從緣如幻可以意得後善男子下結歎。言自性不思議者。幻法非有體不實故。非無相非無故。非一性相異故。非異無二體故。空有相即一異兩亡。既離二邊亦忘中道。由斯交徹故。能一中現多多皆即一。重重無礙為不思議。故推勝云善入無邊諸事幻網。第四善男子我等下謙己推勝。第五時童子下指示後友。於中二。初以力冥加。後而告下以言顯示。於中三。初指處。二示人。三教問。今初國名海岸者。南海北岸。一生菩薩臨智海故。園名大莊嚴。因圓萬行而嚴果故。又生死園苑以萬行樹林嚴自果故。廣大樓閣等者。約事則其中廣博同虛空故。有多光明能遍照故。阿僧祇等寶所嚴故。蘊多樓閣包多事故。約法則二智相依緣起相由。故云樓閣。智即法界是為廣大。名毘盧等順成上義。二智光明遍照事理故。智能包含萬德。即莊嚴藏。華嚴萬行不離此故。上約其果。從菩薩下出因。善根果報約其宿因。是彼善根之果報故。念力願力等約其現緣。後住不思議下現依所為。二彌勒菩薩下示人。先正示。後為欲下顯住因。彌勒梵音具云迷帝隷。此云慈。是其姓也。然有三緣。一由本願。過去值大慈如來因立大願。願得斯號故。二由此得慈心三昧故。三由母懷時有慈心故。如滿慈子名阿逸多。此云無勝。以生具相好勝德無過故。今以姓而呼但云慈氏。慈依智住故曰處中。悲智雙遊皆為利物。故云為欲等。三汝詣彼下教問中二。先正教。興十問者。表無盡故。後何以下釋廣問所由。先徵後釋。徵意云。何以要須廣問釋有二意。一所求德廣能具說故。後善男子汝不應下。能求大心。法應爾故。前中二。初通顯彌勒德圓位滿。後善男子彼善知識下別顯是其真善友故。設若德滿非已有緣亦難求故。二明能求大心法應爾故者。即廣誡勸。於中二。先誡勸求法。後誡勸事友。前中二。先標不應。誡其去劣。後何以下。釋所應作令其廣修。文中先徵後釋。釋中亦二。先別明應修。後善男子舉要下。結略顯廣。前中有九十八門。分為十段。一上求菩提行。二應化下下救眾生行。三應斷下自斷惑障行。四應令無量眾生下。勸物出離行五。應消滅下淨自根欲行。除三不善根。則成三善根等故。六應生淨信下。力用自在行。七應分別下攝法治惑行。八應嚴辦下供佛攝生行。九應修總持下。悲願深廣行。十應入差別心下證入圓滿行。二結略顯廣者。謂別陳難具故。第二善男子汝求下。誡勸事友中三。初誡次勸。後雙結二門。今初分二。先正誡其離過。後何以故下舉益釋成今初。言見隨煩惱行勿嫌怪者善友有二。一實二權。權能行於非道。內外生熟善巧難知。故不應嫌。實中復二。一行二解。今但求解不應觀行故。如智論五十說。亦如有目跛人猶能示道。二舉益釋成中有二。初明善友能示行故。二明善友為外護故。今初先徵意云。但起廣心足成大道。何以要令事友誡離過耶。釋云。法假人弘。不因善友何能聞諸妙行。於中有三十五句。句各一行。二善男子菩薩由下。明善友能為外護。前即能生此能養育。於中二。前正明能為攝護。後何以下舉因釋成。於中初徵意云。善惡在己。善友何能令我不墮惡趣等耶。釋意云。由友令離惡因故。因亡果喪。豈非友力。以此四十句。釋上正明十五句。有通有別。通則後諸惡因。通對前果。別則各各配屬。如由除諸難不退大乘。由止諸惡不犯淨戒。由破無明不隨惡友。下諸句或有二三對上一句。可以意得。恐繁不配。

大方廣佛華嚴經疏卷第五十九

大方廣佛華嚴經疏卷第六十

唐清涼山大華嚴寺沙門澄觀撰

第二善男子善知識者。如慈母下教勸。謂教其事友之方。文有四段。皆約喻顯。一教念友勝德。於中先歎勝。後常當如是下結勸。二復次汝承事下。教起事友心行。有二十一句。文顯。三復次汝應於自身下。身友對辨文有十句。句各四事可知。四善男子汝應發如是心下結勸成益。於中二。初正勸。後何以下舉益釋成。於中亦二。先正釋事友之益。後復次下。重讚友為能益故宜承事。第三善男子舉要下。雙結誡勸二門。謂別說難窮故結廣從略。於中亦二。先寄數結多。後我復略說下總收結多。既通一切何但百千。明知前云十不可說意顯無盡耳。第六時善財下戀德禮辭。自下大文第三慈氏一人明攝德成因相。前既會緣入實。定堪成佛故。辦一生補處成因之義。文唯五段。以補處位極顯彰闕謙推故。第一依教趣求中二。初標念前趣後二自憶下。別生勝念悔往修來。於中四。一觀昔非以行對治。二復觀此身下。觀其現苦策進當善。諸修行者願審此倣之。三作是念時下。明觀念之益。益其勝觀。四如是一切下結益所屬。第二善財童子以如是下見敬諮問。於中二初見敬後諮問。前中亦二。先見依後見正。各有申敬。前中二。先入定申敬。後出定敬讚。前中三。初結前標後。二別顯定用。三總結成益。今初。位念者標定。思察者定加行。信願者是定因。入遍下辨定名相。二普現下別顯定用。即雙運定慧。於中二。一明即智定之妙用。於中先羅身雲於法界。後等虛空下契法性之真源。二又決定知下明稱法界之深觀。於中三。初了法從緣。次離於斷下智契無性。三知一切法如種生芽下會歸中道。此三無礙即三觀一心。今初報酬善惡故云業起。果自種生云從因起。自修成佛信為道源。感他化身敬心便現二契無性。中離顛倒見者。通三四倒。四倒謂常計無常是名顛倒。見於實理則無斯倒。若以無常為常亦非。見如實理以壞相故。自在見者。謂自在天能生萬物。故知由自業故不由他。離自他見者。單執自他則乖緣起。邊執見者。堅執生死等有其始末故。離有無者。從無之有名生。自有還無稱滅。體無生滅何得有無。知空無生約理遣法。知不自在約緣遣法。知願力生約因遣法。三會歸中道者。然隨一句皆離上諸過。今且通說。如種生芽者。從水土等緣生故非無。此如初段。緣生則無性故非有。如第二段。非有非無即是中道。如是離斷常等可以思準。種芽橫喻萬法。如印生文即豎喻諸法。涅槃云。此陰亦滅彼陰續生。如蠟印印泥印壞文成等。自下諸句通於橫竪。了世心現亦唯心觀。以心為緣現而無性。即中道觀。餘並可知。三善財童子下總結成益。第二從地而起下出定敬讚。於中三。初以身敬繞。次作是念言下以心敬念。後偈頌中以言敬讚。二中舉能住者德歎所住樓閣。初句具顯故。此大樓閣之言貫通諸句。於中分十。初約境顯勝。二是入一切甚深下約德顯妙。三是以一劫下。約用顯自在。四是於一切眾生前下約行顯勝。五是能住難知法下約觀顯深。六是住大慈悲下約對治顯勝。七是雖住四禪下約止觀明自在。八是雖於一切業煩惱下。約利他行顯勝。九是雖行九次第定下。約護小乘行明自在。十此大樓閣下結德所住。於前九中除初二及五。餘皆約權實事理雙行。第三偈以言讚中。五十五偈分二。前三十四偈七言舉德歎處。後二十一偈五言指處明德。前中二。初二總歎。一約行位。一約名德。餘偈別約德行。於中四。初有七偈。約自利。行勝。二有十偈。歎利他行勝。三有八偈。歎功德勝。四有七偈。歎方便勝。後五言指處明德中。雖復語依意在歎正。於中六。初二下化。次二上觀。三有五偈。明三昧自在。四有七偈。明智慧廣深。五有一偈。顯其平等。六有四偈。結德申敬求哀請加。第二爾時下見正報中二。一見二敬。見中二。先翹心願覩。後乃見下正覩慈尊。言別處來者。攝化就機故。還來歸本故。亦顯慈氏應念而至。不著處故。第二善財見已下明設敬儀。於中五。一身心敬禮。二時彌勒下讚德記別。三爾時彌勒下重申敬儀。四時彌勒下再讚再記。五時善財下慶遇念恩。二中有二。先長行。指示者令眾同覩倣而行故。後偈正讚有百一十三頌分三。初一指眾總歎。末後一偈略示後友。中間諸偈別歎勝德。於中三。初二十二偈直對善財歎。於中亦三。初九讚德善來。次二明來因緣。以外由善友內具德行故。後十一偈明來所為。二汝等觀下二十六偈。對眾令勸讚。於中五。初四總讚。次四讚其即智之悲。次七歎即悲之智。爾焰者此云所知。入大乘論云。爾焰地者。是第十地。此約盡斷十種所知障故。次六偈總歎諸德。後五偈讚妙果當成。三汝行下重對善財讚。於中分五。初二十六偈歎其當果德。初二總餘皆別。二汝於下七偈雙歎當現德。三諸根下八偈讚其遇友德四有五偈歎速成位行德。五有十七偈。總明諸德結歎令欣。第三重申敬儀中三。初辨敬因聞讚德故。次善財聞下身心悲敬。後以文殊下華供展誠。言文殊心念力者。表由信智故。華因德立瓔珞行成。云盈手者。信智滿故。散彌勒者。攝成因故。辦當果故。第四再讚再記。第五慶遇念恩。文並可知(已下入第七十八經)第二爾時善財童子合掌下。諮問中二。先自陳發心。後而我未知下正問法要。於中三。初標所問次大聖一切如來下。歎慈氏有能答之德。即以此德亦為問端。初總後別。別有五十句。皆因圓果滿德。三大聖菩薩下結問請說。兼顯問意。第三爾時彌勒菩薩下。稱歎授法。於中二。先稱歎。後授法前中二。先為大眾讚歎善財。即是歎人。後為善財讚菩提心。即是讚法。前中亦二。先指人示眾。後諸仁者此長者子下正讚其德。於中四。一明求友精勤。二明所乘廣大。三明具德無缺。四明速證超權。初中二。先總顯精勤。後諸仁者下別示精勤之相。謂一時之勤猶未可歎。自始暨末一念無懈。故為可稱。言一百一十善知識者。古有多釋。一云理應具有。但文脫漏賢首云。前後諸友總五十四位。分出德生有德為二。則五十五人。各有自分勝進故有一百一十。若依此解則違此已言。既云經百一十已方至彌勒。彌勒等三。非百一十之數明矣。有云。減數十耳。實唯一百八人。謂此前除遍友。但五十一人。各具主伴成百二人遍友指示眾藝。雖非主友而是伴友。為一百三。更加無厭足王處。空天瞿波處。無憂德神摩耶處。蓮華法德身眾神。及妙華光明神。守護法堂善眼羅剎。合前總有百八。以空天等相問答故。得在友數。非前主友稱名指示故。非主友但名伴友。若爾則違下餘城之言下自釋云。前至童子童女。已經一百一十。今更後文殊所故云餘也。謂若此為百八。加於慈氏尚始百九。并後文殊方正一十。何有餘耶。若會通者三釋皆得一種。取前更加不動處覺悟菩薩如來使天。足成一百一十。則餘義亦成。以彼二聖亦教善財。故得為伴友其餘己之言。但是譯者之意故。晉經無有已字則通取前後。於義無妨然下復云百一十城。又云過百一十由旬。皆言百一十者。有所表故。謂除佛位取其證入十地等覺為百一十。一中具十故。亦顯位位十十相融。設有三賢亦唯具十。若合等覺屬十地勝進。則開十信為一故。進退行布及與圓融。皆順百一十言。何必剋定前後。第二諸仁者此長者子甚為難有下。明所乘廣大。於中三。初總歎希奇。二如是之人下別明難遇。於中二。先標舉。後何以下徵釋。釋意云。悲濟深廣故。即開前總中救護眾生。於中二。先明總護一切。後為被四流下約類別明。汩者流急之貌。言界城者。即十八界。一一根境識中別別解脫故。言界地者。即地等四界六處空聚癡闇無人。不以智光引之。必為塵賊所劫。三諸仁者此長者子恒以下。總結所作。第三諸仁者若有眾生下。明具德無缺。有十三句。有一在已已為希有。況有二三乃至全具。故云展轉難有。又復後後難於前前。故云展轉。第四諸仁者餘諸下。明速證超權。以依實教修行故。謂即凡身一生亦解行生故。千年之鳥不及朝生之鳳。普賢生位互融攝故。依實修者。悉皆能爾。胡不勉旃。文有十句。初二總明具諸位行。三入十住。四五入十行。六入迴向。又上四句亦皆十地行。又上四義義含通別。下四句通諸地位。第二爾時彌勒下為善財歎菩提心。文分二別。初結前生後。後告善財下正歎。於中四。初標歎發心。二汝獲善利下歎其發心之器成益。三何以下廣舉菩提心德釋成四善男子菩提心者成就如是下。結釋所屬前二可知。三中先徵意云。所以歎善哉獲善利者何耶。釋意云。菩提心具德故。文有二百二十一句皆通三種發心。頓具諸位功德。且分為二。初一百一十八句明菩提心。遍該諸地。後得無畏藥下一百三句。明菩提心頓具諸位功德。又前多明信成就。及解行發心。後段多明證位發心。故文多云得。又前段明菩提心殊勝功德。高齊佛果。後段喻菩提心自在功德。廣多無量今初段中分二。先別明。後總結前中文通橫竪。橫則一一發心。皆具諸句之德。竪則別配諸位發心。以從菩薩種性至於究竟。不出三種發心故。光統配十二住。初三句即種性住。故云如種如田地。皆是種生之義。二如淨水下六句。明勝解行住中之益。三淨目下十六句。極喜增上住。皆初地中義故。四如大海下七句戒增上住。五調慧象下十句。增上心住。六善見藥下十句。覺分相應增上慧住。中云毘笈摩者。此云普去。七如意珠下十句。諸諦相應增上住。八利刀下十句。明緣起流轉止息相應增上住。九臥具下十句。明無相有功用住。十命根下十句。明無相無功用住。十一好種性下十句。明無礙解住。言壽行者。梵本云則為磁石。不吸聲聞解脫果故。十二淨瑠璃下十六句。明最上菩薩住。梵本云因陀羅網。網取煩惱阿修羅故婆樓那風此云迅猛風也。其中文義皆與彼位相應。恐繁不屬故。始於種子終於惑習。明竪義彰矣。然斷習等推功歸本。由初發心。則橫具諸德於理明矣。二善男子下總結。即功成由於始簣故。初心具於諸德。況復初後圓融。第二善男子譬如下。一百三句明菩提心自在功德。文中各有喻合。說聽之人所見深遠故。所引喻多非凡境。亦顯不共菩提心故。雖通橫竪且竪分五段。初有七句攝十住德。覺心自性離惡覺等故。二無生根下十喻攝十行德三。帝釋著摩尼下九句。攝十迴向德。四有寶名淨光明下。六十喻攝十地德。即分為十。初四攝初地德。二如自在王下三喻攝二地德。持戒頭陀等淨功德故。三善調龍法下四喻攝三地德。入諸禪定離惑熱等故。四須彌山下四喻攝四地德。同一切智焰得無漏故。五椰子樹下四喻攝五地德。利人不染俗故。六一燈下六喻攝六地德。般若現前頓破闇故。七迦陵頻伽下五句攝七地德善入方便得自在故。八如人學射下十四喻攝八地德。無功發心能滅相惑等故。九服延齡藥下十喻攝九地德。延壽益生等故。十譬如有藥為呪所持下六喻攝十地德。深除惑習成一切佛法故。五金剛非劣惡器下十七喻攝等覺位功德。以金剛智終成菩提故。其間梵語具如音義。第四善男子菩提心者下。結釋所屬謂上來多德。釋獲善利之言故。第二善男子如汝所問下正授法界。於中四。一授法體。二顯法名。三窮嚴因之本源。四覈正報之性相故。初中四。一攝入方便。二加令證入。三見所證境。四事訖起定。初中先牒問勸證(已下入第七十九經)後爾時善財下求證方便。第二爾時彌勒下加令證入先約緣加。令其就法亡言會旨。則佛法門開故云前詣等。即開理智門。示令其悟入也。後善財心喜下。約因自證悟佛知見。則入法界。從迷之悟加行趣入。有門理之殊。證已契合能所兩亡。即妄而真更無入處。故云還閉。第三見其樓閣下明見所證境。於中二。先別明所見。後總顯見相。前中六一見依報。二見正報。三見伴菩薩。四見諸佛。五見閣中主閣。六總見嚴具作用。然此六皆是悲智之中所有。今初先見。後益前中三。一直見一重莊嚴。有標列結。同虛空者稱法性故。次又見其中下依中有依。一中見多即微細門。亦主伴門。後善財童子下一處見多即相在門。二爾時下明得益。第二纔始稽首下。見正報中二。先總標。所謂下別顯。於中五。一見初發心時。二或見初得慈心下。見其修行得法時。三或見彌勒為轉輪下。隨類攝生時。四或復見為護世下。見處會說法。於中先明所處會殊。後或見讚說初地下。顯所說之法。五或見彌勒於百千下。總見行用。第三或見諸菩薩下。明見伴菩薩身雲演法。即前與無量眷屬。第四或復於中見諸如來下。明見諸佛攝化之德。第五又復於彼下。見閣中主閣。別明慈氏一生當作。於中先見。後爾時下得益可知。第六復聞一切下見聞嚴具作用。於中十段。一聞網等演法。於中三。一近聞。次又聞某處下遠聞。後善財下得益。二見寶鏡作用。三見寶柱放光。四見寶像威儀。五見瓔珞等出生。六蓮華重現。七寶地現像。八樹現半身。兜沙羅者。此云霜氷。九半月現光。十壁現本事。於中初見慈氏修行隨類攝生。後又見下覩所事友勸喻善財。二爾時善財下。總顯見相。先法後喻。今初。謂何力能見。以何眼見將何智見。依何位見。於何處見。如經屬之。及結前來所不說境。後譬如下喻顯見相。所以有十喻者所喻別故。然有二意。一喻能見因緣不同故。二喻所見境相別故。具初意者。十中初一總喻能見所見皆如夢事。大小無礙等。如喻合文尋之。餘九皆別。二喻自因力隨自業故。凡命將終故。三四並喻緣力龍鬼所持故。然鬼持自他不同。龍持自他同體。五喻友依報力。六是定力。七喻性空力。八喻法界自在力。九喻智定無二力。大智海印之三昧故。十幻智自在力。二約所喻境相別者。亦初總餘別。別中一臨終現業喻。喻所見冥應。二非人所持喻。喻所見能說。三龍宮淹久喻。喻念劫圓融。四梵宮廣現喻。喻一多無礙。五遍處定境喻。喻所見明了。六乾城依空喻。喻事理無礙。七同處異見喻。喻隱顯自在。八海現三千喻。喻頓現遠近。九幻現眾多喻。喻所見純雜無礙。第四爾時彌勒下事訖起定。於中四。一警覺令起。亦彈指者前來得旨。所謂忘言。此中得旨令不滯寂。二法性下略示體相。初句標。此是下釋所見之相。從法智緣生。緣生故無自性。故云如是自性如幻夢等。悉不成就者。結成上義。從緣無性故事不成就。無性從緣故。理不成就。由不守自性故能從緣。成上之法。雖成不離法性故。即事得云法性如是。亦是性自具故。三爾時下得旨而起。四彌勒告下問答所見。約問親證推之在因。云住不思議。答中謙敬推之在緣。云善反力。師資互推反常情也。第二聖者下顯法名。先問後答。答中先明主門。後善男子下眷屬。前中三世一切境界者。即此所入所見之境。不忘念智者。即能入能現之智。良以三世。一如故念劫圓融。隨一世中現三際之境。智入三世了法空寂與如冥契故。一念之中無所不見。莊嚴藏者有二義。一以法性嚴故。一莊嚴中包含出生無盡嚴具。如一閣中見多閣等。二以無礙智契圓融境。嚴如來藏則本具諸法故。上云法性如是。非是新成故。此門中具不可說解脫。第三善財問言下窮嚴因之本源。於中有二問答。初番窮其所歸由上覩希奇攝力之後。忽然而失。故問其去處。答中以從本流末故來。攝末歸本故。去去不異來故引之於來。一時併答。後番彰其本起。於中先問。雖蒙引歸來處既不究。終歸寧知本起。故復尋之。答中先法後喻。法中先相後性。謂智力緣作故來。智力緣加故住。既從緣來則無來去。故此嚴事非在閣中而住。亦非別處持來。從緣而來故非集。緣謝則滅故非常。若先定有來處則墮常過。先有今無則為斷滅。既離斷常何有生滅一異等相。故云遠離一切。後喻有二。先龍王降雨喻。偏喻無來之來。合中不住內者。菩薩力故不住外者自善力故。以內外因緣互奪。則內外兩亡。後幻師現幻喻。雙喻來去則無來去。第四善財童子言大聖下。覈正報之性相。於中二。先問從來。後問生處。前中先問。後答問中。上見慈氏從餘處來。遽即設敬問法。未遑諮問所從。故此因前嚴事之來。便問來處。答中有三來處。一約體實法身。即無來之來來即無來文有十對思之。二善男子菩薩從大悲下。約相實報從萬行中來。亦猶淨名從萬行道場來矣。三汝問我下。約用化現。隨機熟處而來。此三即法報化身。亦體相用。亦理行事。又初唯理。後唯事中一具理事。摩羅提者。具云摩羅耶提數。摩羅耶者。此云鬘施。即山名也。提數云中。謂其山在此國中故。或國中近此山故。瞿者地也波羅云守護。即守護土地及心地故。第二善財下問答生處。問中由前云從生處來故。今窮之。答中二。先通明諸菩薩生處。後別顯慈氏生處。前中三。初正答生處。次明生緣眷屬。後校量顯勝。今初有十。皆上句為能生之行。下句為所生之家。謂若發菩提心。則是菩薩名為生家。若有深心則見善友。若得諸地則滿諸度。教化眾生即是覺他有智慧故了法無生。有方便故不取無生之相。不滯二乘之寂。故生無生忍家。餘可思準。又上句亦通所生思之。二善男子下明生緣眷屬有二十句。般若為母方便為父者。略有三義。一實知虛凝與陰俱靜。權智流動與陽齊波故。二親生法身。實由般若。若無方便多共二乘。成菩薩種乃由方便故。三者內解外濟如父母故。次檀以福資尸以防護。餘可思耳。三善男子菩薩如是下。校量顯勝於中二。先總辨生家勝。後生於如是尊勝家下。別彰智勝。第二善男子我身下。別顯慈氏生處。於中二。先彰實報等周法界。文有十句。初句總次八別。後一結。二我為化下顯為順機當現生殊。於中先明現生。拘吒者此云樓閣。此聚落中多樓閣故或慈氏閣在此中故。後我為隨順下明當生。於中先正顯當生所為。如蓮華者有三義。一釋迦下種彼華開故。二昔因含果如華未開。因亡果現故如蓮華開。三聞熏含實如蓮未開。見實亡言故云開悟。智論云。菩薩善根不遇如來智慧日光。翳死無疑通證前義。後我願滿下結會三聖。言俱見我者亦有三意。一俱助化故。二善財表行。文殊信智。成正覺時俱證此故。三者文殊古佛善財當佛。慈氏現佛。三世圓融浩然大均。故云俱見。第四善男子汝當下。指示後友中三。初勸往教問。次何以下釋勸所由。三是故善男子下結勸重釋。初中令往文殊者。因位將極令反照心源故。二中先徵意云。文殊已見何為勸往釋意云。彼德深廣宿緣重故。於中二。先明行廣。後顯緣深。今初。出生菩薩功德者。主信法門長養一切善。故為佛母者。主般若門住甚深智見法實故。為菩薩師者。具善巧智通達解脫究竟普賢行故。後是汝善知識下。顯其緣深已多成益。三結勸重釋中三。初結勸具上二義應往勿疲。次徵釋。先徵意云。何以的知具前二義。後釋意。云已所成益皆是彼力。故知德深緣重。若當見者獲益尤增。後文殊下結德究竟。前見為信之首。後見為智之終。故云一切究竟。第五爾時善財下戀德禮辭(已下第八十經)。自下大文第四明智照無二相。顯前因法生果體無分別。絕境智等諸二相故。又善財障盡惑除未始動念。是故反照唯是初心。更無異也。即信智無二文但有三。第一依教趣求。第二見聞證入。第三轉遇勝緣。今初言經游百一十餘城已者。百一十義已見上文。然此游城復有二義。一但從彌勒至於文殊。自經百一十城。非連取前。二者加前百一十友。故云餘城。即通取前友。普收諸法歸一照故。若爾前友此城豈得同耶。亦有二義。一者友必依城。則一城一友。二者或於一城值於多友或求一友歷於多城而。要具一百一十以。順表法故到。蘇摩那者此云悅意。即華名也。謂智照一性悅本心故。即德生城。有本云至普門國。顯攝諸差別歸無二相。即普門故。言住其門所者。顯解心已極將入般若無二之門故。第二是時文殊下見聞證入此。下即是所漏脫文義。如前說然。以極照無二心境兩亡故。略無敬問。信解雙絕故。不見現身而反照。未移信心故申右手。又不見乃為真見。但了自心空般若故。文中三。一摩頂攝受。過百一十由旬者。徹過前位故。始信該於極果。故曰遙申。隨順行成故曰右手。然過城約超封域。由旬明超數量。又前越諸位斷德。後越諸位智地。按頂表於攝受。亦以普法置心頂故。信至極故。二作如是言下誨示法門。即舉失顯得。謂若離信根等不了法性等。反顯善財有信根等。能了法性等。於中先列所闕行法。文有九句前七闕因。一闕行本故。二求小故。心劣處生死而憂悔。三橫不具。四豎不進。五滯一善。六不廣求。七不起無住行願。後二闕緣後不能了下。不能成益中有十五句。前六約所知理事。後九約能知分齊。例前諸文思之。又前九中。初一信根是所闕因。餘皆不能成益。約法功歸於信。約人前友之法皆由文殊。三是時文殊下結益歸本。於中十句。前九結益甚深。初一總餘八別。前智光明即般若方便。後無邊智即智波羅蜜。普賢行道場者。舉足下足皆與普賢行相應故。自所住處者。即是法界。是文殊大智無住住故。又普賢道場即法界理。自所住處即文殊智。此亦義同。示於後友普賢之境。後一句攝用歸本。所作竟故信窮智境。信相便亡故云不現。第三於是善財下。轉遇勝緣修行敬事。然此諸友及後普賢皆無指授者。表證法界離此彼相故。此三千友乃有多義。一者成前尚是文殊之益。二者順後為入理方便。又通論諸友更分三分。初文殊一人為信心之始。次至後文殊為智滿之終。故此總見三千等友。後之普賢理智無二。又前諸友一一各逢即是純門。此中諸友一時頓見。即顯雜門。後普賢一人具前諸友。即純雜無礙。又此諸友所得法門受行各別。文所不具結廣從略。故總云三千耳。大文第五增長趣求下。顯因廣大相。以前照理無二顯其甚深。方堪成佛廣大之因。以隨一一因皆稱法性故。文殊般若即攝相歸體。普賢法界即祕密重重。若以二聖相對。則文殊為能證。若以二聖對善財。則文殊亦為所證。未得般若今證得故。文中分三。初依教趣求。二聞覩前相。三見聞證入。今初有二十六句。初一標求佛果。後一總觀圓因中間諸句義通前後。皆是趣佛之因。並是普賢解脫境故。就中間攝為十對。初四四等普周寂靜即捨故。次二福智無外緣境是智故。次二入正增助次二修因知果。次三入法現生。次二證願修行。次二照上增下。次二得實照權。次二智周身遍。後三摧障入理。其入無礙法向上成無二礙。向下即成無礙法界。其住平等地即前文殊自所住處。後總句觀普賢境。即前普賢行道場。以是顯因廣大相故。文殊通指善財普觀。不同前文一友指於一友。良以普觀方見普賢故。第二即聞普賢下聞覩前相。於中先聞後覩。今初有十三句。初一聞人名。後十二聞行位。即聞二字貫下諸句。此中聞者。非從一人多人聞之。即稱法界而聞耳。諸地者。普賢位中自行依地。及圓融所攝地也。此句總下八別。一地方便者即加行也。二即入心。三出心四住心。五即修施戒等。六即遍行真如等為所證境。亦是所得分齊之境。七即神通作用。摧邪攝生等。八即同依佛智而住。二渴仰欲見下明覩。於中二。先仰德修觀。後覩見希奇。今初。初聞前人法故生渴仰次。即於下修觀。菩提場者是所觀處。金剛藏者約表。即於本所信自心佛果菩提體中金剛智內。起一切因陀羅網普賢心觀。約事即前其地金剛。而蘊德具嚴故名為藏。然此經體勢應具十會。以順無盡。又始起覺場義應歸本故。今且依文。對前本末二會。即是攝末歸本之義。是以善財不假別指。便於初會始成之處如來座前。而起觀求。後起等下正顯觀心。有十一句皆稱普賢境。而起於心故後得見。二善財下覩見希奇。於中二。先結前生後。兼顯見因。後見十種下正覩希奇。於中二。一見瑞相十句五對。各先所依淨土。後住處眾生。二覩光明前瑞。則直見一重淨剎。此明重見。又前麁此細。前體相此業用。然皆是普賢依報之剎。第三時善財下見聞證入。於中三。初結前生後。由覩前相生必見心。二於時善財普攝下起觀增修。初攝散住定。次策勤無退。次觀其體遍以法界為身故。次悲智橫廣。次願行豎窮。後得果圓因。此乃總攝諸觀。行人欲見當倣此修。離此觀心見亦非勝。三時善財下正明見聞證入。於中二。先正見聞證入。後聞佛德難思。前中亦二。先顯得益圓因。後位滿齊佛。前中分四。一見身得益。二摩頂得益。三顯因深廣。四觀用無涯。初中二。先見勝身。後得深益。前中四。一總見勝德身相。二別見毛孔出生。三重觀體內包含。四結通周遍。今初由前於菩提場師子座前起勝想故。二見普賢身下。別見毛孔出生廣遍法界。實則重重無盡。略顯二十重。亦對前善財渴仰所起十一心故。其初等虛空廣大等五心。遍此諸句。餘之六心別生諸句。且除初一句。次之五句。由前觀道場明了心故。出雲等皆嚴道場。次歎菩提心下三句。由前入佛法海心。次一句及最初一句。由化眾生界心。次四由前淨一切國土心。亦兼化眾生心。後六句由前住一切劫。及趣如來十力究竟心。並如文思之。是知各由自心所見分齊。三爾時善財下。重觀體內包含。於中二。初結前生後。後重觀下正顯。於中亦二。先見三千。後如見此下類通十方三際。四如於此毘盧下結通周遍。文有四重。舉類未結。塵中普賢。是知前則身中包含法界廣無邊故。顯其普義。今則全此含法界身。潛入塵中調柔無礙。明其賢義內外周遍。限量斯盡故名普賢。二善財童子見下明得深益。既得智度已彰地滿。況十表無盡耶。第二善財童子既得下。明摩頂得益。於中三。初摩頂。次既摩下得益。前向外觀故得智度。此摩頂親證故得三昧。後如此娑婆下結通。良以善財等普賢故。第三爾時普賢下明因深廣。因深則果厚故。文分為三。初問答審見。二顯因深遠。三結因成果。二中三。一別明求菩提行。於中二。先順顯所行。後善男子我於下結離過成德。二我莊嚴下通明悲智行。三我法海中下。別明求法行。於中先反顯無不能捨。一文尚無所不捨。況全部耶。以一文即。一切之一。如海一滴故。後我所求法下。顯求所為結說無盡。第三是故善男子。我以如是下。結因成果。於中先結因。以有成果之功故云力也。文有十句。初四緣因。次二了因。後四通於緣了。後得此下成果。謂由了因故得法身果。由緣因故得色身果。第四善男子汝且觀下觀用無涯。於中三。初舉益勸觀。次觀見奇特。後校量顯勝。今初有標釋結。初標可知。二我此下釋中二。一明難見聞。二若有眾生下明見聞皆益。於中三。初明不退菩提益。次或有眾生下善根成熟益。後我以如是下總結多門。皆不退成熟。於中先多門皆不退。後若有眾生見聞下。種種皆成熟。淨剎可生身云何生。此有二義。一約法性身剎。則與剎為體名清淨剎。與身為體名清淨身。從能依有殊。欲顯所依體一。故言生身。二約相用淨剎是所依之剎。淨身則身內之剎。欲顯身土互融故言生淨身耳。後汝應觀下總結。第二爾時善財下觀見奇特。於中三。初見毛內含三世間。次又見普賢下。見普賢身遍諸剎中出生大用。後時善財童子下。自見己身等普賢化。第三又善財下校量顯勝。於中三。初校量善根。二從初發心下。校量所入剎海。三善財童子於普賢下。雙顯上二超勝之相。於中二。先別明橫竪深廣。於中有三世間。一器世間。一步超過顯橫廣。盡未來劫明竪窮。猶不能知顯深遠。藏約包含。普入約廣遍。餘可知。後善財童子於下。總結平等周遍。不於此沒彼現者。以沒現相如法性故。以此彼相相即故也。第二當是之時下明位滿齊佛。於中初句明自得。餘皆等上。初一等因圓。次一等果滿。一身下別顯等相。此即義當等覺。因位既滿更無所修。故但說等不辨更求。此則一生頓成。行布亦足。非唯但約理觀初後圓融。上明見聞證入竟。第二從爾時下明聞佛勝德難思。前長行但顯因圓。此偈方陳果用。非頌前文。然有二意。一對普賢。普賢意云。上見我難思。尚是因位。今示汝果尤更甚深。二對善財。善財等佛但是因圓。以果海離言故不說成佛。今寄現佛之德。以顯善財果相故。長行偈文因果綺互。文中三。初偈頌標德。誡聽許說。二爾時下長行舉眾渴仰欲聞。三爾時普賢下。廣陳德相令眾求滿。於中二。先長行重誡許說分齊。後偈頌廣顯佛德難思。九十五偈分二。先九十三偈別歎佛德。後二偈結德無盡。勸信勿疑。前中前八十偈法說。後十三偈喻明。然通讚毘盧遮那十身圓滿二十一種殊勝功德。即分二十一段。初有二偈。即於所知一向無障轉功德。謂佛無障礙智。於一切事品類差別。無著無礙故。二有一偈。明於有無無二相真如最清淨能入功德。謂了真如無二故無動念。三有三偈。即無功用佛事不休息功德。謂住佛無住處作佛事不休息。故云或見等。四有十五偈。即於法身中。所依意樂作事無差別功德。謂由諸佛所依智同。益生意樂同。報化作用同故。前經云得佛平等。亦同攝論四種意趣中平等意趣故。此廣列諸佛皆互相遍。此釋已妙。今更以文理證。此諸佛皆遮那之身謂此文言。此三十界阿閦在中。阿閦本在東方。今云在此明不異此。又無量壽佛月覺如來。皆遍十方豈容隔此。又皆言或見。則知一佛隨見不同。若言別讚餘佛。直言阿閦在此。何成讚德。況華藏剎海皆遮那化境。無量壽等未出剎種之中。豈非是此佛耶。法華央掘並說十方分身。故知法藏別緣十六王子皆方便說。以理推之。皆是如來海印所現。何緣不說自所現佛而說他耶。故知賢首佛等。皆本師矣。然此段文。亦兼顯第十七隨其勝解。示現差別佛土功德。文中三。初八主伴嚴土攝生同。次四微細含容轉法同。後三總攝多門結前生後。五或見釋迦下三偈。即修一切障對治功德。謂一切時常修覺慧。治六蔽等故。既云已經多劫。則不定始成。六有三偈即降伏一切外道功德。於中初二即教證二道。後一現所摧同類之身。七或現兜率下十六偈。即生在世間。不為世法所礙功德。於中初五八相現世無礙。次三處天宮殿無礙。次六隨世巧化無礙。後二結無礙智之能遍隨機。八如來住下有十八偈。明安立正法功德。於中初四偈。立三乘法輪兼顯業用。次三明立六度道品對治法。次七明一音隨類聞法不同。乃至無量。後四明平等語業而應一切。九具足下三偈明授記功德。謂記別過未如現在。故云悉明見。十有四偈。明示現受用變化身功德。十一或持下二偈。明斷一切疑功德。謂於一切境善決定故。能斷他疑。十二有九偈。令入種種行功德。謂遍了一切有情性行。隨根令入故。十三如來無礙智。一偈即當來生妙智功德。謂佛知久遠故。十四有五偈。隨其勝解示現功德。謂隨解現身故。十五有三偈。即無量所依調伏有情加行功德。意云。佛智為無量菩薩調伏眾生加行之所依故。十六如來清淨下二偈。明平等法身波羅蜜多成滿功德。然同攝論法身具五種相。初句白法為相。以是極果圓滿自在故。次二句不思議相。次一是無二相。次一無依相。次句常住相。次句二喻者空畫喻無依。夢喻非有無二相。餘不可喻。或略不喻。十七有一偈。明隨勝解示現差別佛土功德。既隨解而現故不可喻。此偈亦總拂前喻。如山等必不依空。有等必不能喻佛。十八一偈。明三種佛身方處無分限功德。十九一偈。攝三種功德。同法性等。即窮生死際常現利樂一切有情功德等。虛空即無盡功德等。實際等即究竟功德。以如實際之際窮未來際故。後二偈結德無盡。亦是別顯無盡功德。雖是總結即當別文。於中前偈結德後偈勸信。古德亦有將此二偈為一部流通。已如前說。

法性深廣難思議　我已隨分略開解

願斯功德同實際　普令含識證菩提

大方廣佛華嚴經疏卷第六十